Verders O
versoeken O
die O
ministers O
ordre O
hoe O
haar O
te O
gedragen O
omtrent O
het O
betalen O
der O
gagies O
, O
verstreckingen O
op O
reekening O
en O
de O
gewone O
kostgelden O
, O
waaromtrent O
sij O
bij O
wegen O
van O
een O
middelweg O
de O
ropia O
, O
dewelke O
aan O
de O
bedientens O
bevorens O
tegens O
24 O
sware O
stuyvers O
altoos O
verstrekt O
waren O
, O
a O
ƒ O
2 O
bereekent O
hadden O
. O

na O
de O
locale O
of O
' O
s O
lands O
wetten O
aldaar O
, O
en O
die O
swijgende O
na O
de O
statuten O
deser O
hooftplaatse O
en O
verdere O
wetten O
en O
placcaten O
hier O
te O
lande O
, O
item O
na O
de O
Hollandsche B-LOCderiv
en O
voorts O
de O
beschreevene O
roomse O
wetten O
. O

Men O
had O
de O
Duinhof B-SHP
aangelegd O
voor O
de O
Kaap B-LOC
, O
maar O
na O
het O
bericht O
uit O
Benkulen B-LOC
dat O
Groot-Brittannië B-LOC
en O
Frankrijk B-LOC
met O
elkaar O
in O
oorlog O
waren O
heeft O
men O
hiervan O
afgezien O
. O
Het O
retourschip O
Ouwerkerk B-SHP
heeft O
nu O
het O
meest O
benodigde O
meegenomen O
t.w.v. O
f O
10 O
. O
759 O
. O
Na O
dit O
aan O
de O
Kaap B-LOC
gelost O
te O
hebben O
moet O
de O
Ouwerkerk B-SHP
beladen O
worden O
met O
de O
uit O
de O
Gunterstijn B-SHP
afkomstige O
kisten O
thee O
boei O
, O
rabarber O
en O
porselein O
en O
de O
reis O
naar O
Nederland B-LOC
voortzetten O
. O
Het O
Bengaalse B-LOCderiv
retourschip O
Lis B-SHP
is O
aan O
de O
Kaap B-LOC
gerepareerd O
en O
heeft O
zijn O
reis O
vervolgd O
. O
Het O
Chinese B-LOCderiv
retourschip O
Gunterstijn B-SHP
kan O
niet O
meer O
opgelapt O
worden O
en O
moet O
aan O
de O
Kaap B-LOC
blij- O

50.000 O
ijzer O

Op O
20 O
februari O
derwaarts O
vertrokken O
de O
Noorderkwartier B-SHP
, O
de O
losboot O
Bergwerker B-SHP
en O
de O
gecommitteerden O
Pieter B-PER
van I-PER
der I-PER
Snippe I-PER
en O
Pieter B-PER
Kamerbeek I-PER
met O
30.000 O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
voor O
de O
inkoop O
van O
peper O
. O
Een O
briefen O
een O
geschenk O
voor O
Panembahan O
Kusumadilaga B-PER
gaan O
eveneens O
over O
. O
Men O
twijfelt O
aan O
het O
succes O
van O
de O
zending O
, O

er O
meer O
vreese O
voor O
een O
verlengt O
elendig O
leeven O
als O
voor O
een O
korte O
, O
schoon O
ook O
smadelijke O
en O
smertelijke O
dood O
in O
een O
mahometaan B-RELderiv
en O
heyden B-RELderiv
moet O
sijn O
, O
en O
dat O
dus O
het O
muteeren O
der O
straffe O
in O
desen O
voor O
geene O
mitigatie O
proprie O
sic O
dicta O
kan O
werden O
aangesien O
of O
in O
effecte O
wesen O
soude O
. O

Men O
gaf O
den O
hoofdregent O
aldaar O
, O
Radja O
Ibrahim B-PER
, O
daarom O
geen O
geschenk O
; O
goud O
is O
ter O
Westkust B-LOC
alleen O
tegen O
hoge O
prijs O
verkrijgbaar O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
waren O
werden O
er O
redelijk O
verkocht O
, O
vnl. O
het O
zout O
, O
a O
60 O
rsd. O
de O
kojang O
; O
de O
pacht O
van O
sterke O
dranken O
bracht O
voor O
een O
jaar O
920 O
rsd. O
op O
, O
die O
van O
de O
goudmijn O
van O
Salida B-LOC
aan O
den O
panglima O
slechts O
130 O
rsd. O
; O
30 O
juni O
waren O
ter O
Westkust B-LOC
352 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
w. O
o O
. O
100 O
inlandse O
militairen O
; O
31 O
aug O
. O
1711 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O
87191 O
tegen O
f O
. O
86616 O
aan O
winsten O

Coopmansz O
. O

'tsij O
met O
haar O
eyge O
of O
gehuurde O
inlandse O
vaartuygen O
, O
beladen O
met O
sodanige O
goederen O
als O
daar O
ter O
plaatse O
gewild O
waren O
, O
en O
onder O
opsigt O
van O
een O
vertrouwt O
en O
kundig O
subject O
als O
supercarga O
, O
hetsij O
Europees B-LOCderiv
of O
inlander O
, O
die O
dan O
nevens O
degeene O
dewelke O
desen O
handel O
verder O
souden O
helpen O
faciliteren O
en O
voortsetten O
soo O
van O
den O
in O
- O
als O
verkoop O
der O
goederen O
soude O
genieten O
en O
toegelegt O
moeten O
werden O
5 O
percento O
, O
mitsgaders O
één O
ten O
hondert O
van O
het O
goud O
dat O
ingesameld O
soude O
werden O
. O

De O
daartoe O
bestemde O
V.O.C. B-ORG
schepen O
zijn O
uit O
Perzië B-LOC
vertrokken O
; O
er O
wordt O
geen O
zijdelevering O
verwacht O
, O
de O
prijs O
er O
van O
blijft O
hoog O
, O
zo O
ook O
te O
Aleppo B-LOC
, O
waarom O
op O
levering O
werd O
aangedrongen O
, O
men O
vermoedt O
echter O
, O
dat O
de O
tolvrijdom O
toch O
zal O
worden O
gehandhaafd O
; O
met O
de O
nieuwe O
loge O
te O
Gamron B-LOC
zal O
worden O
begonnen O
, O
zodra O
de O
hertog O
, O
die O
te O
Lar B-LOC

I O
Kasim B-PER
Daëng I-PER
Mangimba I-PER
was O
regent O
van O
Pangkadjénó B-LOC
en O
stierf O
te O
Batavia B-LOC
in O
febr O
. O
1692 O
. O

21060 O

De O
toinst O
bedroeg O
in O
Djamhi B-LOC
31 O
juli O
in O
een O
jaar O
f O
. O
41044.14.6 O
tegen O
f O
. O
15956.5.14 O
aan O
uitgaven O
; O
vernomen O
, O

de O
quaade O
opgekomene O
gestalte O
der O
regeringe O
en O
genoegsaam O
bij O
continuatie O
opgekomene O
troubelen O
en O
oorlogen O
tot O
Atchin B-LOC
en O
langs O
geheel O
Sumatra B-LOC
. O

verzoeken O
zijn O
volk O
in O
de O
bovenlanden O
rustig O
aan O
de O
peperaanplant O
te O
laten O
werken O
, O
en O
niet O
naar O
Palembang B-LOC
op O
te O
roepen O
. O
Verder O
is O
hun O
, O
ter O
bevordering O
van O
grotere O
leveranties O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
, O
gevraagd O
de O
sultan O
te O
verzoeken O
zijn O
prinsen O
en O
groten O
te O
beteugelen O
in O
het O
afvoeren O
van O
peper O
buiten O
het O
volk O
van O
de O
benedenlanden O
om O
. O
Dit O
is O
ook O
direct O
aan O
de O
sultan O
geschreven O
en O
tevens O
dat O
het O
goed O
zou O
zijn O
, O
dat O
hij O
de O
vreemde O
handelaren O
strenger O
en O
overeenkomstig O
de O
contracten O
tegemoet O
treedt O
. O
In O
1758159 O
waren O
de O
uitgaven O
f O
26.320 O
en O
in O
het O
jaar O
daarvoor O
ƒ O
25.837 O
. O
In O
de O
brief O
van O
10 O
april O
1760 O
is O
er O
tevredenheid O
over O
betuigd O
dat O
deze O
ƒ O
3652 O
minder O
waren O
dan O
het O
daarvoor O
bepaalde O
bedrag O
, O
en O
dat O
de O
inkomsten O
ƒ O
5148 O
bedroegen O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
8 O
november O
1760 O
blijkt O
dat O
bij O
het O
sluiten O
van O
de O
jongste O
negotieboeken O
de O
uitgaven O
ƒ O
31.648 O
en O
de O
inkomsten O
ƒ O
9262 O
waren O
, O
zodat O
de O
uitgaven O
de O
inkomsten O
met O
ƒ O
22.386 O
overtroffen O
hebben O
. O
In O
het O
voorafgaande O
jaar O
was O
dat O
ƒ O
21.173 O
, O
zodat O
het O
negatief O
saldo O
het O
laatste O
jaar O
ƒ O
1213 O
meer O
is O
geweest O
. O

2001 O
lb. O
campher O
Satsumase B-LOCderiv
7000 O
lb. O
aluyn O
witte O
Chineese B-LOCderiv

terwijl O
Schreuder B-PER
gesuspendeerd O
naar O
pair O
ia O
wordt O
gezonden O
; O
sclieeps-beweging O
te O
Tuticorin B-LOC
; O
voor O
de O
parelvisserij O
bij O
Manaar B-LOC
en O
Aripu B-LOC
in O
maart O
, O
april O
en O
mei O
waren O
Zwaardecroon B-PER
, O
Bergaigne B-PER
, O
Van B-PER
der I-PER
Parra I-PER
en O
- O
aanvankelijk O
tegen O
zijn O
zin O
- O
Van B-PER
Vlierden I-PER
in O
commissie O
gesteld O
om O
op O
te O
kopen O
, O

XVIII O
. O
WILLEM B-PER
VAN I-PER
OUTHOORN I-PER
, O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIJL I-PER
, O
DIRK B-PER
DE I-PER
HAAS I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
VAN I-PER
RIEBEECK I-PER
, O
WOUTER B-PER
VALCKENIER I-PER
, O
JOANNES B-PER
COPS I-PER
, O
MANUEL B-PER
BORNEZEE I-PER
, O
WIJBRAND B-PER
LYCOCHTHON I-PER
, O
THOMAS B-PER
VAN I-PER
RHEE I-PER
EN O
JACOB B-PER
VAN I-PER
DAM I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
6 O
december O
1698 O
. O

De O
voorschriften O
van O
Van B-PER
Reede I-PER
voor O
dit O
personeel O
dienen O
opgevolgd O
te O
worden O
; O
moeilijkheden O

32925 O
- O
d O
. O
° O
janu. O
r O
1686 O
tot O

aan O
den O
penningen O
der O
insolvente O
boedels O
dewelke O
de O
Compagnie B-ORG
van O
tijd O
tot O
tijd O
onder O
sig O
krijgt O
, O
totdat O
de O
termijnen O
der O
overdraging O
behoorlijk O
afgelopen O
en O
de O
proceduren O
in O
cas O
van O
preferentie O
en O
concurrentie O
finaal O
getermineert O
sijn O
, O
de O
ordinaire O
rente O
goed O
te O
doen O
ten O
gemeenen O
beste O
van O
dese O
colonie O
, O
voor O
welkers O
crediet O
sulx O
hoognodig O
is O
, O
omdat O
anders O
die O
penningen O
of O
geheel O
en O
al O
moeten O
gepericliteert O
werden O
om O
deselve O
interest O
te O
doen O
winnen O
, O
of O
, O
ledig O
leggende O
, O
de O
boedels O
die O
anders O
solvendo O
sijn O
insolvent O
doen O
werden O
door O
het O
oplopen O
der O
interessen O
van O
de O
geprefereerde O
crediteuren O
, O
sijnde O
die O
kleine O
last O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
thans O
seer O
dragelijk O
nu O
sij O
, O
buyten O
de O
weeskamer O
en O
godshuysen O
, O
thans O
geene O
penningen O
van O
iemand O
meer O
op O
interest O
heeft O
. O

2 O
. O
Zullen O
voortaan O
geene O
afzonderlijke O
eysschen O
voor O
de O
oostersche O
comptoiren O
afgaan O
, O
maar O
het O
benodigde O
in O
' O
t O
generaal O
geëyscht O
worden O
, O
om O
naarmaate O
van O
de O
voldoening O
ieder O
comptoir O
te O
voorzien O
. O

De O
aanbesteeding O
der O
Dheccase B-LOCderiv
lijwaten O
, O
item O
van O
de O
verdere O
gevorderde O
kleeden O
voor O
' O
t O
patria O
, O
Colombo B-LOC
en O
Cochim B-LOC
, O
nevens O
de O
gewone O
helft O
van O
de O
Bataviase B-LOCderiv
en O
de O
daarbij O
gerequireerde O
kleeden O
voor O
Japan B-LOC
, O
was O
na O
veel O
stribbelings O
evenals O
in O
anno O
1741 O
volbragt O
, O
uytgesondert O
van O
de O
volgende O
soorten O
, O
namentlijk O
gerras O
, O
guinees O
, O
salempoeris O
, O
dongrijs O
, O
doesoetijs O
, O
atlassen O
en O
atchiabanijs O
, O
aangesien O
de O
plaatsen O
daar O
dit O
lijnwaat O
gefabriceert O
werd O
, O
gelijk O
ook O
het O
cattoene O
garen O
, O
nog O
ten O
eenemaal O
ontvolkt O
waren O
. O
Egter O
waren O
de O
cassa O
's O
bengaels O
tegens O
de O
voorjarigen O
prijs O
aanbesteed O
, O
omdat O
de O
bediendens O
nog O
onkundig O
waren O
hoe O
de O
in O
anno O
1741 O
gedane O
besorging O
van O
dat O
lijnwaat O
tegens O
een O
mindere O
prijs O
en O
proportioneele O
deugd O
U O
Ed O
. O
Hoogagtb. O
bevallen O
sal O
. O
Ook O
hadden O
zij O
75 O
percento O
op O
de O
aanbestede O
doeken O
verstrekt O
en O
besorgt O
dat O
deselve O
ofte O
eenige O
van O
dien O
niet O
aan O
de O
competiteuren O
gelevert O
wierden O
, O
' O
tgeen O
alles O
was O
, O
dat O
de O
ministers O
, O
vermits O
de O
aanhoudende O
duurte O
van O
het O
capok O
, O
op O
dit O
articul O
ten O
dienste O
van O
de O
maatschappij O
hadden O
kunnen O
uytvinden O
, O
te O
wenschen O
zijnde O
dat O
de O
leverantie O
nog O
maar O
sooverre O
als O
het O
jongste O
jaar O
gebragt O
werde O
, O
te O
weeten O
tot O
ruym O
i O
van O
de O
gecontracteerde O
kleeden O
. O

Behalve O
het O
verbod O
van O
de O
vaart O
van O
Batavia B-LOC
naar O
Amboina B-LOC
voor O
schepen O
kleiner O
dan O
30 O
last O
, O
zie O
Plakaatboek O
II O
, O
p. O
581 O
, O
16 O
febr O
1677 O
, O
is O
nu O
ook O
die O
van O
dgl. O
vaartuigen O
tussen O
Makassar B-LOC
en O
Amboina B-LOC
verboden O
met O
het O
oog O
op O
kruidnagelsmokkelarij O
; O
om O
de O
Ambonnezen B-LOCderiv
uit O
de O
schuld O
te O
krijgen O
en O
niet O
tot O
dgl. O
sluikerij O
te O
brengen O
is O
nu O
niet O
alleen O
bepaald O
, O

3.650,13,8 O

Vervoer O
van O
hengsten O
uit O
Per B-LOC
zie I-LOC
naar O
Japan B-LOC
zou O
zeer O
bezwaarlijk O
gaan O
; O
de O
uitvoer O
van O
6000 O
Japanse B-LOCderiv
kamfer O
, O
voor O
wat O
hoge O
prijs O
gekocht O
, O
is O
nog O
minder O
schadelijk O
dan O
die O
van O
kobans O
, O
men O
dient O
er O
de O
Japanners B-LOCderiv
van O
te O
doordringen O
, O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
, O
, O
op O
soo O
dangereusen O
vaarwater O
" O
alleen O
kan O
blijven O
komen O
, O
als O
men O
er O
veel O
koper O
kan O
verwerven O
, O
de O
winsten O
in O
Japan B-LOC
lijken O
hoog O
, O
maar O
werden O
te O
niet O
gedaan O
door O
de O
scheepsrampen O
der O
laatste O
jaren O
, O
terwijl O
de O
kobans O
in O
Coromandel B-LOC
34 O
% O
verlies O
gaven O
, O
men O
zond O
de O
Sjogoen O
o. O
a. O
door O
hem O
verlangde O
schilderijen O
, O
het O
opperhoofd O
Joan B-PER
de I-PER
Hartog I-PER
werd O
geautoriseerd O
na O
vertrek O
van O
Nagasaki B-LOC
ten O
anker O
te O
gaan O
bij O
den O
Papen B-LOC
berg I-LOC
en O
daar O
20 O
dagen O
te O
blijven O
liggen O
, O
met O
het O
oog O
op O
de O
te O
vrezen O
stormen O
; O
van O
Malakka B-LOC
kwam O
15 O
nov. O
de O
fluit O
Amazone B-SHP
met O
cargasoen O
van O
f O
. O
35.807 O
, O
vnl O
. O
83.042 O
® O
tin O
en O
een O
brief O
van O
18 O
oct. O
; O
Iman B-PER
Pakaa I-PER
werd O
kapitein O
van O
Naning B-LOC
, O
men O
mag O
er O
gevangenen O
niet O
voor O
het O
einde O
van O
hun O
straftijd O
vrijlaten O
, O
men O
mag O
er O
Radja O
Ketjil B-PER
tegen O
betaling O
van O
enig O
buskruit O
enz O
. O
voorzien O
, O
predikant O
werd O
er O
ds. O
Christiaan B-PER
Weyardi I-PER
Pies I-PER
man I-PER
; O
personalia O
, O
gouverneur O
Van B-PER
Such I-PER
telen I-PER
vroeg O
om O
verlossing O
) O
. O

De O
muur O
van O
de O
fortificatie O
van O
Quilon B-LOC
is O
aan O
de O
zeekant O
overeen O
lengte O
van O
100 O
voet O
omgevallen O
. O
Bij O
gebrek O
aan O
balken O
zijn O
de O
zeehoofden O
nog O
niet O
gemaakt O
. O
Verzoek O
een O
nieuw O
kruithuis O
te O
mogen O
bouwen O
. O
De O
voorraad O
rijst O
bedroeg O
458 O
last O
, O
buskruit O
168.000 O
lb O
. O
De O
Hillegonda B-SHP
heeft O
tijdens O
de O
reis O
naar O
Malabar B-LOC
wegens O
het O
slechte O
weer O
4 O
kanonnen O
van O
12 O
lb O
, O
13 O
van O
6 O
lb O
, O
rampaarden O
, O
een O
partij O
scherp O
en O
25 O
last O
rijst O
overboord O
geworpen O
. O
Het O
schip O
heeft O
de O
galei O
begeleid O
naar O
Barssalur B-LOC
. O
De O
reparaties O
aan O
de O
Adriana B-SHP
zouden O
in O
november O
voltooid O
zijn O
, O
doch O
het O
schip O
kon O
door O
gebrek O
aan O
zeildoek O
nog O
niet O
vertrekken O
. O
De O
300 O
in O
de O
oorlog O
gedeserteerde O
laskarijns O
worden O
gepardonneerd O
, O
mits O
zij O
de O
door O
hen O
verloren O
geweren O
vergoeden O
. O
De O
nog O
niet O
teruggekeerde O
deserteurs O
krijgen O
een O
bepaalde O
tijd O
om O
terug O
te O
komen O
. O
Zij O
die O
dan O
nog O
niet O
teruggekeerd O
zijn O
moeten O
als O
alle O
andere O
deserteurs O
gestraft O
worden O
. O
De O
leiders O
moeten O
hun O
ere-ambten O
neerleggen O
of O
een O
civiele O
straf O
krijgen O
. O
23 O
vaste O
personeelsleden O
zijn O
gedeserteerd O
. O
Vier O
zijn O
er O
achterhaald O
en O
gestraft O
. O
Drie O
Fransen B-LOCderiv
zijn O
aangenomen O
. O
Het O
opperhoofd O
van O
Quilon B-LOC
, O
Jan B-PER
Jacob I-PER
Korsgens I-PER
, O
is O
overleden O
en O
opgevolgd O
door O
Gijsbert B-PER
Jan I-PER
Feith I-PER
. O

De O
pangerang O
Mandura B-PER
, O
die O
volgens O
onse O
voorige O
van O
den O
25e O
april O
het O
Bantamsche B-LOCderiv
rijk O
bijna O
in O
onrust O
gebracht O
had O
, O
is O
met O
sijn O
vrouw O
voor O
weinige O
dagen O
naar O
Banda B-LOC
, O
de O
plaats O
van O
sijn O
bannissement O
, O
versonden O
om O
daar O
sijne O
dagen O
te O
eyndigen O
. O

voor O
ongeveer O
f O
55000 O
zou O
komen O
; O
daar O
de O
eis O
van O
Japan B-LOC
met O
de O
A B-SHP
rion I-SHP
verloren O
ging O
, O
hield O
men O
zich O
bij O
het O
laden O
van O
de O
Risdam B-SHP
en O
Sleewijk B-SHP
aan O
de O
eis O
voor O
1714 O
, O
ze O
brachten O
voor O
f O
. O
391121 O
over O
in O
textiel O
, O
specerijen O
, O
suiker O
, O
roggevellen O
enz. O
; O
het O
personeel O
moet O
er O
bij O
de O
gouverneurs O
op O
aandringen O
om O
boven O
de O
vastgestelde O
300000 O
taël O
nog O
voor O
de O
beloofde O
80000 O
taël O
te O
mogen O
verkopen O
en O
25000 O
kistjes O
koper O
te O
verwerven O
, O
zomede O
op O
verlaging O
van O
de O
prijs O
der O
nieuwe O
kobans O
; O
men O
gelooft O
, O
dat O
de O
gouverneurs O

Alvorens O
actie O
te O
ondernemen O
is O
besloten O
het O
oordeel O
van O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
van O
Indië B-LOC
, O
Mr. O
Isaac B-PER
van I-PER
Schinne I-PER
, O
af O
te O
wachten O
. O
Het O
restant O
peper O
a O
395 O
.404 O
Ib O
op O
Ceylon B-LOC
wordt O
aangevuld O
door O
de O
zending O
van O
de O
schepen O
Hof B-SHP
niet I-SHP
altijd I-SHP
Winter I-SHP
en O
Vis B-SHP
naar O
Malabar B-LOC
. O
De O
Vis B-SHP
zal O
t. O
z. O
t. O
chancos O
naar O
Bengalen B-LOC
transporteren O
. O
Er O
is O
1918 O
ton O
in O
voorraad O
, O
terwijl O
een O
nieuwe O
inzameling O
stond O
te O
beginnen O
. O
De O
ambassadeurs O
naar O
Kandy B-LOC
, O
de O
dessave O
Pieter B-PER
Cornelis I-PER
de I-PER
Patot I-PER
en O
de O
Colombose B-LOCderiv
dispensier O
Gualterus B-PER
' I-PER
t I-PER
Lam I-PER
, O
hebben O
geschenken O
ter O
waarde O
van O
f O
14.221 O
meegenomen O
, O
de O
helft O
meer O
dan O
gebruikelijk O
, O
omdat O
het O
hoofd O
te O
Colombo B-LOC
was O
gewisseld O
. O
Vuyst B-PER
heeft O
indertijd O
in O
1 O
726 O
voor O
f O
15 O
. O
000 O
geschenken O
verzonden O
. O
Men O
verwacht O
een O
gunstig O
antwoord O
op O
het O
verzoek O
kaneel O
te O
mogen O
schillen O
en O
om O
een O
vrije O
doortocht O
van O
olifanten O
over O
Puttalam B-LOC
naar O
Jaffna B-LOC
, O
aangezien O
hovelingen O
te O
Sitavake B-LOC
zijn O
aangekomen O
voor O
de O
afhaal O
van O
de O
gezanten O
. O
De O
dessave O
van O
de O
3 O
en O
7 O
korales O
deed O
daarbij O
een O
verzoek O
uit O
naam O
van O
de O
koning O
om O
twee O
capatervarkens O
Capatervarkens O
, O
gesneden O
of O
gecastreerde O
varkens O
. O

Dit O
is O
niet O
duidelijk O
, O
de O
nieuwe O
troonopvolger O
wordt O
zowel O
neef O
als O
kleinzoon O
van O
den O
Koning O
genoemd O
, O
bovendien O
wijst O
zijn O
geslachtsnaam O
Du' O
o'ng O
op O
het O
behoren O
tot O
oen O
andere O
agnatische O
groep O
dan O
die O
van O
den O
Koning O
( O
Trinh O
) O
. O
Wellicht O
is O
hier O
een O
vergissing O
in O
het O
spel O
voor O
Trinh B-PER
Cu' I-PER
o'ng I-PER
, O
die O
in O
1709 O
Koning O
van O
Tonking B-LOC
werd O
. O

sagen O
bever O
, O
dat O
Radja O
Bone B-PER
met O
d' O
onderdanen O
van O
Macassar B-LOC
wat O
sagter O
procedeerde O
, O
opdat O
se O
niet O
buyten O
slands O
quamen O
te O
verlopen O
. O

Tevens O
heeft O
het O
personeel O
2058j O
kati O
rood O
koperwerk O
ingeslagen O
tegen O
14 O
taël O
en O
5 O
mas O
per O
pikol O
. O
Van O
de O
aanbesteding O
van O
porselein O
voor O
Nederland B-LOC
heeft O
men O
afgezien O
vanwege O
de O
hoge O
prijs O
. O
Voor O
de O
winkel O
heeft O
men O
slechts O
200 O
boter O
- O
en O
atjarpotjes O
ontvangen O
omdat O
de O
rest O
van O
het O
porselein O
met O
de O
bark O
verongelukt O
is O
. O
Tot O
slot O
meldt O
Batavia B-LOC

Namelijk O
door O
het O
slechts O
opleggen O
van O
een O
boete O
, O
vgl O
. O
Priangan O
II O
, O
p. O
429-431 O
. O

1332 O
pees O
balken O
, O
lang O
17 O
a O
18 O
voet O
, O
dik O
9 O
a O
1 O
1 O
duym O

Sadraspatnam B-LOC
. O
7 O

Burgervrijdom O
is O
verleend O
aan O
vaandrig O
Johannes B-PER
Theodorus I-PER
Schilling I-PER
, O
assistent O
Jan B-PER
Goebeek I-PER
, O
opperstuurman O
Piet B-PER
er I-PER
Martensz. I-PER
, O
onderstuurman O
Barend B-PER
Pietersz. I-PER
en O
aan O
de O
chirurgijns O
Cornelis B-PER
de I-PER
Leeuw I-PER
en O
Jan B-PER
Zachariasz I-PER
. O
De O
thans O
vertrekkende O
retourschepen O
zijn O
de O
Jerusalem B-SHP
voor O
de O
kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
, O
Oost B-SHP
huizen I-SHP
voor O
de O
kamer B-ORG
Hoorn B-LOC
, O
die O
voor O
de O
eerste O
bezending O
was O
bedoeld O
, O
maar O
bij O
gebrek O
aan O
lading O
moest O
achterblijven O
, O
en O
de O
Pijlswaart B-SHP
voor O
de O
kamer B-ORG
Enkhuizen B-LOC
. O
In O
april O
volgt O
een O
naschip O
. O
De O
Pijlswaart B-SHP
en O
de O
Jerusalem B-SHP
zijn O
gestuurd O
wegens O
de O
late O
aankomst O
van O
de O
Deunisveld B-SHP
en O
het O
wegblijven O
van O
de O
Overnes B-SHP
. O
De O
Jerusalem B-SHP
is O
slechts O
140 O
voet O
, O
maar O
er O
was O
geen O
geschikt O
schip O
van O
150 O
voet O
, O
en O
voor O
een O
januarischip O
was O
geen O
bekwame O
bemanning O
voorhanden O
. O
Daarom O
is O
bij O
besluit O
van O
12 O
december O
een O
vermindering O
op O
de O
lading O
, O
zoals O
die O
op O
29 O
augustus O
was O
vastgesteld O
, O
aangebracht O
. O
Voor O
de O
kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
is O
achtergehouden O
60.908 O
Ib O
nootmuskaat O
, O
4800 O
Ib O
foelie O
, O
100.000 O
Ib O
suiker O
en O
75.000 O
Ib O
koffiebonen O
, O
welke O
ruimte O
nu O
voor O
de O
textiel O
, O
die O
de O
voorkeur O
verdient O
, O
beschikbaar O
komt O
. O
De O
verminderde O
onderzwaarte O
in O
de O
Jerusalem B-SHP
is O
aangevuld O
met O
40.000 O
Ib O
tin O
boven O
de O
bestelling O
. O
In O
het O
vervolg O
zal O
er O
onder O
de O
retouren O
voor O
Nederland B-LOC
gomlak O
en O
zaadlak O
uit O
Bimlipatam B-LOC
zijn O
; O
wat O
niet O
van O
de O
vereiste O
kwaliteit O
is O
, O
zal O
voor O
rekening O
van O
de O
inzamelaars O
gezonden O
worden O
. O
Veertien O
pakken O
gewone O
guinees O
gebleekt O
tweede O
soort O
uit O
Bimlipatam B-LOC
hadden O
niet O
de O
vereiste O
lengte O
en O
breedte O
en O
zullen O
te O
Batavia B-LOC
publiekelijk O
verkocht O
worden O
. O
Wegens O
het O
geringe O
aantal O
retourschepen O
zijn O
de O
bestelkasjes O
op O
ieder O
voor O
de O
kleinere O
kamers B-ORG
terugkerend O
schip O
verhoogd O
van O
20 O
tot O
30 O
. O
Het O
reglement O
op O
de O
toegestane O
bagage O
van O
9 O
september O
1 O
750 O
, O
aangevuld O
op O
14 O
september O
1 O
756 O
, O
is O
bij O
besluit O
van O
7 O
oktober O
veranderd O
. O
Aan O
repatriërende O
burgerschepenen O
is O
bagage O
van O
een O
opperkoopman O
toegekend O
, O
terwijl O
burgers O
die O
weesmeester O
, O
heemraad O
of O
commissaris O
van O
de O
bank O
zijn O
geweest O
, O
bagage O
van O
een O
koopman O
mogen O
meenemen O
. O
Dit O
is O
ook O
gepermitteerd O
aan O
ouderlingen O
van O
de O
gereformeerde O
gemeente O
. O
Bagage O
van O
een O
onderkoopman O
is O
toe O
ge O
staan O
aan O
commissarissen O
van O
huwelijkse O
zaken O
, O
boedelmeesters O
en O
diakenen O
. O
Dit O
komt O
overeen O
met O
de O
rang O
die O
deze O
personen O
uit O
hoofde O
van O
hun O
ambt O
bezitten O
. O
Dienaren O
van O
de O
Compagnie B-ORG
die O
in O
een O
burgercollege O
een O
hogere O
rang O
bekleden O
dan O
hun O
positie O
bij O
de O
compagnie O
, O
krijgen O
toestemming O
dezelfde O
bagage O
mee O
te O
nemen O
als O
de O
overige O
burgers O
uit O
hetzelfde O
college O
. O
Er O
wordt O
verzocht O
deze O
aanvullingen O
goed O
te O
keuren O
, O
omdat O
anders O
Compagnies B-ORG
dienaren O
niet O
hetzelfde O
als O
aan O
hen O
gelijkstandige O
burgers O
zouden O
worden O
behandeld O
. O
Aangezien O
het O
reglement O
daarin O
niet O
voorziet O
, O
is O
aan O
het O
repatriërende O
opperhoofd O
van O
Japan B-LOC
Herbert B-PER
Vermeulen I-PER
de O
bagage O
van O
een O
visitateur-generaal O
of O
sjahbandar O
toegekend O
. O
De O
bevelen O
vervat O
in O
de O
brief O
van O
2 O
april O
1760 O
zijn O
ter O
stipte O
uitvoering O
doorgegeven O
aan O
wie O
het O
aangaat O
. O
Zo O
heeft O
sekwester O
Jacob B-PER
van I-PER
der I-PER
Sleijden I-PER
een O
staat O
van O
de O
onder O
hem O
berustende O
insolvente O
boedels O
ingediend O
, O
waarvan O
een O
afschrift O
meegaat O
. O
Hij O
verklaart O
alle O
boedels O
vanaf O
de O
ontvangst O
van O
de O
brief O
van O
17 O
oktober O
1754 O
te O
hebben O
verantwoord O
en O
dat O
er O
nu O
drie O
van O
gering O
belang O
onder O
hem O
rusten O
. O
De O
curator O
ad O
lites O
Thomas B-PER
Fredrik I-PER
Wannemaker I-PER
heeft O
over O
de O
nalatenschap O
van O
schipper O
Wanijon B-PER
op O
grond O
van O
een O
extract O
uit O
het O
kasboek O
over O
1 O
755/56 O
van O
de O
overleden O
curator O
Jan B-PER
Frangois I-PER
de I-PER

3.121 O
, O
9,8 O
9 O
" O
proefjes O
goud O

Men O
verleende O
de O
Vorst O
van O
Travancore B-LOC
geen O
peperpas O

thien O
, O
en O
van O
het O
koper O
, O
soolange O
het O
niet O
meer O
als O
20 O
thail O
kost O
en O
de O
quanti-teyt O
niet O
minder O
als O
de O
ordinaire O
10.000 O
kisten O
bedraagt O
, O
gelijk O
ook O
van O
de O
andere O
rethouren O
vijff O
ten O
hondert O
tot O
provisie O
, O
dog O
het O
koper O
boven O
de O
20 O
thail O
per O
picol O
lopende O
of O
minder O
als O
die O
quantiteyt O
sijnde O
, O
vier O
, O
mitsgaders O
boven O
de O
25 O
thail O
lopende O
niet O
meer O
als O
drie O
ten O
hondert O
, O
om O
dese O
provisiën O
te O
verdelen O
, O
twee O
derde O
voor O
de O
opperhoofden O
en O
den O
tweede O
, O
en O
het O
resterende O
derde O
voor O
de O
drie O
onderkooplieden O
en O
overige O
bediendens O
van O
dat O
comptoir O
, O
de O
eerste O
wederom O
voor O
twee O
derde O
en O
drie O
gelijke O
deelen O
onder O
den O
anderen O
te O
verdeelen O
, O
en O
de O
laatste O
voor O
het O
resterende O
derde O
, O
invoegen O
ook O
van O
de O
eerste O
twee O
derde O
, O
drie O
agtste O
voor O
ieder O
opperhoofd O
en O
de O
resterende O
twee O
agtste O
voor O
den O
secunde O
sullen O
sijn O
. O

geattacqueert O
was O
geworden O
door O
eenige O
soogenoemde O
Manicabose B-LOCderiv
zeerovers O
, O
dog O
twee O
harer O
vaertuygen O
in O
de O
gront O
geschoten O
en O
29 O
coppen O
, O
waeronder O
een O
vrou O
, O
gevangen O
bekomen O
had O
. O

Dit O
verzoek O
is O
afgewezen O
, O
omdat O
de O
Compagnie B-ORG
nooit O
, O
zoals O
een O
smokkelaar O
, O
alleen O
witte O
benzoë O
kan O
accepteren O
, O
maar O
steeds O
alles O
tegelijk O
moet O
nemen O
. O
Het O
verzoek O
wekt O
achterdocht O
, O
want O
er O
waren O
al O
de O
voorgeschreven O
vaartuigen O
, O
en O
het O
ene O
ontbrekende O
is O
toegezonden O
. O
Over O
justitiële O
zaken O
valt O
uitsluitend O
te O
melden O
dat O
kwartiermeester O
Jan B-PER
Keijzer I-PER
met O
de O
processtukken O
naar O
Padang B-LOC
is O
gezonden O
om O
daar O
aan O
de O
galg O
te O
worden O
opgehangen O
tot O
de O
dood O
volgt O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
18 O
oktober O
1759 O
bleek O
dat O
de O
post O
te O
Priaman B-LOC
op O
16 O
september O
1759 O
verbrand O
is O
, O
waarbij O
10 O
pakken O
juist O
ontvangen O
textiel O
en O
de O
voorraden O
ter O
plaatse O
t.w.v. O
rsd O
2989 O
, O
of O
ƒ O
7175 O
, O
en O
de O
post O
, O
die O
ƒ O
5185 O
gekost O
had O
, O
verloren O
gingen O
. O
Het O
bestuur O
verklaarde O
dat O
het O
het O
personeel O
daar O
niet O
valt O
aan O
te O
rekenen O
, O
maar O
het O
is O
de O
fiscaal O
opgedragen O
een O
onderzoek O
in O
te O
stellen O
en O
schriftelijke O
verklaringen O
onder O
ede O
door O
de O
resident O
te O
laten O
afleggen O
. O
Mocht O
er O
van O
onachtzaamheid O
sprake O
zijn O
, O
dan O
moet O
bij O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
een O
eis O
tot O
schadevergoeding O
worden O
ingediend O
. O
Als O
dat O
niet O
het O
geval O
is O
, O
dan O
moeten O
alle O
stukken O
naar O
Batavia B-LOC
opgezonden O
worden O
. O
Hieruit O
is O
gebleken O
dat O
de O
brand O
door O
een O
ongeval O
is O
ontstaan O
. O
De O
voorraden O
te O
Priaman B-LOC
en O
de O
post O
zelf O
mogen O
afgeschreven O
worden O
en O
er O
mag O
zo O
goedkoop O
mogelijk O
een O
wachhuisje O
, O
met O

eenige O
maenden O
de O
Zangirese B-LOCderiv
tale O
eenigsints O
beginnende O
te O
verstaen O
, O
daerdoor O
sooveel O
bewijs O
en O
berigt O
hebben O
gedaen O
, O
waeruyt O
men O
verstaet O
, O
dat O
haer O
lant O
in O
' O
t O
oost O
off O
noordoost O
van O
de O
Talauwse B-LOC
ey I-LOC
landen I-LOC
sij O
gelegen O
en O
genaemt O
Laloega B-LOC
alwaer O
veel O
schilpatshoom O
soude O
vallen O
, O
oock O
schenen O
se O
van O
specerijen O
kennisse O
te O
hebben O
, O
werwaerts O
den O
lle O
december O
1694 O
expresse O
besending O
uyt O
Tematen B-LOC
is O
gedaen O
, O
dog O
vrugteloos O
uytge O
vallen O
, O
apparent O
dat O
het O
te O
laet O
in O
het O
saysoen O
sal O
hebben O
geweest O
. O

241553 O
Bengala B-LOC
.99 O
427154 O
- O
pr O
. O
° O
junij O
1686 O
tot O

o. O
a. O
bij O
de O
levering O
van O
de O
ammunitie O
; O
hij O
zorgde O
ook O
voor O
zijn O
eigen O
voordeel O

7 O
persoonen O
, O
met O
een O
orembay O
in O
zee O
drijvende O
, O
dewelke O
door O
honger O
mag-teloos O
en O
buyten O
staat O
waren O
hun O
vaartuyg O
te O
regeren O
, O
waarom O
hij O
die O
menschen O
uyt O
commiseratie O
overgenomen O
, O
gedefroyeerd O
en O
voorts O
tot O
Larique B-LOC
opgebragt O
heeft O
, O
van O
waar O
sij O
vervolgens O
na O
' O
t O
hoofdcomptoir O
zijn O
gesonden O
na O
alvorens O
geconfeseerd O
te O
hebben O
, O
dat O
zij O
waren O
inwoonders O
van O
Kombera B-LOC
op O
' O
t O
eyland O
Sumba B-LOC
en O
hun O
Koning O
genaamt O
was O
Salay B-PER
Patar I-PER
, O
wijders O
dat O
den O
Koning O
van O
Tamboenoe B-LOC
mede O
op O
voorsz. O
eyland O
gelegen O
, O
hun O
negorije O
overrompeld O
en O
verwoest O
had O
, O
om O
welk O
geweld O
te O
ontwijken O
zij O
eerst O
na O
Goenongtale B-LOC
gevlugt O
en O
voorts O
na O
hun O
Koning O
tot O
Toradja B-LOC
willende O
gaan O
door O
een O
sware O
storm O
uyt O
den O
zuyden O
overvallen O
en O
dus O
ontrent O
de O
Schilpadsey B-LOC
landen I-LOC
verdreven O
en O
ontmoet O
waren O
. O

De O
mensen O
uit O
het O
binnenland O
, O
vermoedelijk O
de O
Dajaks B-LOCderiv
, O
die O
door O
de O
kust-Maleiers B-LOCderiv
slecht O
werden O
behandeld O
en O
afgezet O
. O

9 O
hoeckers O
) O

het O
gedoente O
der O
Mannapaarse B-LOCderiv
residenten O
omtrent O
seecker O
vaertuyg O
en O
dies O
schepelingen O
, O
bij O
hun O
van O
Jaffanapatnam B-LOC
aangekomen O
en O
thuyshoorende O
tot O
Cannanoor B-LOC
aen I-LOC
een O
onderdaen O
van O
Adrasja B-PER
, O
hetwelke O
sij O
hadden O
aangehaald O
en O
het O
volk O
op O
een O
violente O
wijse O
mishandeld O
, O
derwegen O
wegens O
Adrasja B-PER
sijnde O
klagten O
overgekomen O
, O
is O
gelast O
dat O
vaertuyg O
en O
menschen O
te O
ontslaan O
. O

Den O
Mogolsen B-LOCderiv
veltheer O
Julfakaerchan B-PER
, O
de O
stercke O
stad O
Singie B-LOC
den O
Marratysen B-LOCderiv
Vorst O
Ramragie B-PER
ontweldigd O
hebbende O
, O
gesustineert O
heeft O
, O
dat O
niet O
alleen O
de O
dorpen O
en O
landerijen O
rontsomme O
Poedechery B-LOC
, O
maar O
oock O
de O
inkomsten O
van O
die O
stad O
selve O
den O
Mogol O
door O
de O
veroveringe O
van O
Singie B-LOC
toebehoorden O
, O
wesende O
daarop O
gevolgt O
verscheyde O
dreygementen O
, O
vexatien O
en O
gewelden O
aan O
de O
ingesetenen O
ten O
platten O
lande O
en O
derselver O
effecten O
, O
waarop O
den O
gouverneur O
Pit B-PER
en O
den O
raed O
goedgevonden O
hebben O
twee O
Europiaanse B-LOCderiv
gecommitteerdens O
na O
het O
leger O
te O
senden O
om O
den O
veltheer O
met O
de O
verovering O
van O
Singie B-LOC
te O
feliciteren O
en O
meteen O
de O
confirmatie O
van O
den O
koop O
der O
landerijen O
en O
dorpen O
, O
zooals O
die O
door O
Ramragie B-PER
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
sijn O
afgestaan O
, O
te O
verwerven O
en O
tot O
preparatie O
van O
dat O
werck O
den O
veltheer O
en O
de O
zijne O
op O
te O
offeren O
de O
waardij O
van O
1300 O
a O
1400 O
pagoden O
en O
alsdan O
verders O
te O
onderstaan O
, O
voor O
hoeveel O
het O
mandement O
tot O
confirmatie O
van O
onse O
gekoghte O
jurisdictie O
rontsomme O
Poedechery B-LOC
soude O
te O
obtineeren O
zijn O
. O

Radja O
Gowa B-PER
doet O
zich O
in O
zijn O
brief O
aan O
den O
Gouv.-Gen. O
onschuldig O
voor O
; O
Van B-PER
Thije I-PER
heeft O

voor O
handen O
zijnde O
sloepen O
met O
berichten O
moeten O
zenden O
. O
Uit O
het O
besluit O
van O
21 O
november O
om O
de O
sloep O
de O
Troonprins B-SHP
te O
zenden O
, O
blijkt O
dat O
dit O
begrepen O
was O
, O
maar O
op O
8 O
januari O
1 O
760 O
is O
daar O
weer O
van O
af O
gezien O
. O
Hoewel O
het O
best O
mogelijk O
is O
geweest O
, O
is O
er O
verder O
niet O
aan O
gedacht O
schepen O
of O
vaartuigen O
te O
laten O
vertrekken O
. O
Pas O
op O
8 O
januari O
1 O
760 O
werd O
besloten O
de O
Bleiswijk B-SHP
te O
laten O
uitvaren O
, O
maar O
er O
is O
, O
tegen O
de O
instructies O
, O
gewacht O
totdat O
de O
papieren O
klaar O
waren O
, O
zodat O
het O
vertrek O
pas O
op O
8 O
februari O
plaatsvond O
. O
Er O
is O
verder O
groot O
ongenoegen O
geuit O
over O
het O
vertrek O
, O
geheel O
buiten O
de O
tijd O
, O
van O
de O
Welgelegen B-SHP
op O
9 O
februari O
1 O
760.Er O
wordt O
verwacht O
dat O
het O
bestuur O
, O
om O
ernstig O
gevaar O
te O
vermijden O
, O
zich O
voortaan O
aan O
de O
voorgeschreven O
vaartijden O
zal O
houden O
. O
Dit O
jaar O
zijn O
als O
retourschepen O
via O
Bengalen B-LOC
bestemd O
de O
Vlissingen B-SHP
voor O
de O
presidiale O
kamer B-ORG
van O
Zeeland B-LOC
, O
de O
Osdorp B-SHP
en O
Oranjezaal B-SHP
voor O
Amsterdam B-LOC
en O
de O
Bleiswijk B-SHP
voor O
Delft B-LOC
. O
Direct O
, O
of O
via O
Coromandel B-LOC
, O
zijn O
naar O
Bengalen B-LOC
gezonden O
de O
Zeelelie B-SHP
en O
Lekkerland B-SHP
om O
, O
naast O
het O
vaderlandse O
schip O
' O
t O
Huis B-SHP
te I-SHP
Manpad I-SHP
, O
de O
goederen O
voor O
Azië B-LOC
te O
vervoeren O
. O
Besteld O
zijn O
1200 O
kisten O
opium O
en O
textiel O
etc. O
voor O
Kaap B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC
, O
die O
direct O
daarheen O
met O
de O
retourschepen O
dient O
te O
worden O
meegegeven O
, O
met O
een O
opsomming O
daarvan O
in O
de O
brieven O
naar O
Batavia B-LOC
. O
Het O
bestuur O
heeft O
gevraagd O
als O
onderlaag O
in O
de O
retourschepen O
koffie O
in O
plaats O
van O
salpeter O
te O
mogen O
gebruiken O
, O
in O
het O
geval O
er O
niet O
genoeg O
salpeter O
beschikbaar O
mocht O
zijn O
. O
Er O
is O
echter O
bevolen O
de O
voorraad O
van O
300.000 O
pond O
peper O
te O
gebruiken O
, O
of O
aan O
te O
vullen O
uit O
de O
600.000 O
pond O
die O
uit O
Batavia B-LOC
zijn O
gezonden O
. O
Als O
er O
gebrek O
aan O
salpeter O
is O
, O
is O
bevolen O
om O
als O
ballast O
metselstenen O
te O
gebruiken O
, O
daar O
die O
nog O
geen O
ƒ O
2 O
, O
- O
de O
duizend O
stuks O
kosten O
. O
Wat O
de O
schepen O
en O
vaartuigen O
betreft O
is O
het O

702186 O

Afgelecht O
, O
terugbetaald O
. O

mitsgaders O
dat O
ten O
dien O
eynde O
in O
de O
Tominise B-LOCderiv
bogt O
het O
rijkje O
Limboeno B-LOC
eerlange O
in O
desselfs O
ouden O
gerusten O
staat O
hersteld O
en O
tegens O
het O
geweld O
der O
Mandaresen B-LOCderiv
ten O
vollen O
versekerd O
soude O
wesen O
, O
alhoewel O
andersints O
buyten O
en O
behalven O
379n O
realen O
stofgoud O
die O
op O
Bwool B-LOC
en O
Tontolij B-LOC
tegens O
lijwaten O
waren O
getrocqueerd O
, O
die O
in O
dit O
jaar O
ontfangene O
quantiteyt O
van O
1237 O
dito O
's O
van O
Gorontalo B-LOC
, O
Limbotto B-LOC
en O
Limboeno B-LOC
ten O
uyttersten O
gering O
was O
, O
tenware O
de O
pantchiallang O
de O
Zijdeteeld B-SHP
, O
die O
bereets O
den O
30e O
maart O
derwaarts O
was O
opgestevend O
, O
nog O
met O
een O
goede O
quantiteyt O
van O
dat O
mineraal O
aan O
het O
hoofdcomptoir O
gelijk O
wij O
hoopten O
quam O
op O
te O
dagen O
mitsgaders O
dat O
wij O
rakende O
de O
Paloppers B-LOCderiv
eerlange O
soude O
verwagten O
het O
effect O
, O
waaromme O
deselve O
onder O
de O
bescherminge O
van O
de O
Compagnie B-ORG
genomen O
waren O
, O
namentlijk O
om O
al O
het O
goud O
hetgeene O
sij O
quamen O
te O
graven O
eenelijk O
aan O
de O
maatschappije O
te O
leveren O
voor O
den O
gefixeerden O
prijs O
waartoe O
men O
de O
ministers O
gerecommandeert O
heeft O
. O

Angria B-LOC
nam O
weer O
verschiedene O
Portugese B-LOCderiv
en O
inlandse O
vaartuigen O

Waarbij O
g' O
addeert O
de O
contanten O
die O
met O
het O
schip O
' O
t O
Huys B-SHP
te I-SHP
Manpad I-SHP
direct O
uyt O
Nederland B-LOC
na O
Bengalen B-LOC
gesonden O
sijn O
, O
bedragende O
na O
de O
vaderlandsche O
prijs O
ƒ O
392.708,12 O
, O
- O
en O
na O
de O
Indiase B-LOCderiv
evaluatie O
ƒ O
470.276 O
, O
8 O
, O
- O

Voor O
Rotterdam B-LOC
" O
437777 O

24 O
pees O
scheykolfjes O

Naar O
Bantam B-LOC
werden O
gezonden O

De O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Fransen B-LOCderiv
te O
Bantam B-LOC
. O

Restant O
retouren O
hadden O
bestaan O
in O

360 O
" O
cambayen O
fijne O

Voorts O
doen O
de O
bedientens O
oneyndige O
klagten O
over O
het O
onhebbelijk O
en O
arrogant O
gedrag O
der O
Bonijers B-LOCderiv
, O
mitsgaders O
hunne O
gebruykte O
authoriteyt O
en O
geweldenarijen O
over O
' O
s O
Comp.s B-ORG
landen O
en O
volkeren O
. O

Bedoeld O
is O
de O
landbouw O
. O

Toestemming O
verleend O
voor O
de O
vaart O
van O
twee O
scheepjes O
per O
jaar O
van O
Negapatam B-LOC
naar O
Atjeh B-LOC
; O
het O
is O

Batavia B-LOC
stemt O
niet O
in O
met O
de O
prijswijzigingen O
die O
de O
residenten O
voor O
enkele O
specerijen O
hebben O
ingesteld O
, O
nl O
de O
kruidnagels O
i O
penning O
hoger O
, O
; O
de O
nootmuskaat O
4 O
stuiver O
lager O
en O
de O
kaneel O
i O
penning O
hoger O
per O
Ib O
dan O
in O
de O
brief O
van O
6 O
november O
1741 O
door O
Batavia B-LOC
was O
bepaald O
. O
Het O
geldverlies O
te O
Basra B-LOC
bedroeg O
meer O
dan O
de O
16 O
% O
waarop O
Perzië B-LOC
het O
had O
begroot O
. O
In O
de O
brief O
van O
31 O
oktober O
1 O
742 O
begrootte O
het O
bestuur O
het O
Perzische B-LOCderiv
geldverlies O
op O
17 O
% O
en O
het O
Turkse O
op O
25 O
% O
. O
Batavia B-LOC
heeft O
al O
maatregelen O
getroffen O
tegen O
de O
' O
morsserijen O
van O
dit O
geldverlies O
. O
De O
noten O
moeten O
voortaan O
voor O
58 O
, O
de O
nagels O
voor O
80 O
, O
de O
foelie O
voor O
128 O
en O
de O
kaneel O
voor O
48 O
stuiver O
zwaar O
geld O
per O
Ib O
verkocht O
worden O
. O
Wat O
betreft O
het O
geschenk O
t. O
w.v. O
f O
6 O
78 O
in O
- O
en O
ƒ O
1288 O
verkoopsprijs O
dat O
in O
1 O
740 O
door O
de O
residenten O
aan O
musalim O
Jahia B-PER
Aga I-PER
en O
andere O
groten O
is O
gegeven O
ter O
vernietiging O
van O
de O
te O
leen O
gevraagde O
f O
19.125 O
, O
neemt O
Batavia B-LOC
geen O
genoegen O
met O
de O
vertaling O
van O
een O
verklaring O
van O
het O
Engelse B-LOCderiv
hoofd O
Thomas B-PER
Dorll I-PER
. O
Hierin O
wordt O
slechts O
gesproken O
over O
' O
van O
horen O
seggen O
en O
wordt O
van O
het O
geschenk O
geen O
melding O
gemaakt O
. O
Men O
moet O
blijven O
volharden O
' O
bij O
de O
belastinge O
van O
het O
voorsz O
, O
geschenk O
' O
De O
afgegeven O
presentjes O
te O
Bandar B-LOC
Bushire I-LOC
en O
twaalf O
maandelijkse O
onkostenspecificaties O
worden O
goedgekeurd O
. O
De O
door O
Perzië B-LOC
verleende O
toestemming O
om O
kaneel O
van O
slechte O
kwaliteit O
te O
garbuleren O
wordt O
ingetrokken O
. O
Men O
moet O
zich O
houden O
aan O
wat O
overal O
gebruikelijk O
is O
, O
nl. O
de O
kaneel O
zoals O
hij O
is O
aannemen O
. O
De O
kaneel O
mag O
onder O
geen O
voorwaarde O
meer O
gegarbuleerd O
worden O
. O
Batavia B-LOC
heeft O

sijnde O
sijluyden O
ingevolge O
bij O
noorderson O
seer O
schielijck O
uyt O
Maccoa B-LOC
sonder O
tol O
off O
anckergeldt O
te O
betaelen O
gemiscontenteert O
vertrocken O
, O
soo O
d' O
onse O
seggen O
, O
niet O
anders O
medegevoert O
hebbende O
als O
125 O
pl. O
speaulter O
, O
50 O
schuyten O
goudt O
ende O
omtrent O
7000 O
tayl O
aen O
sijde O
stoffen O
. O
De O
Tartaren B-LOCderiv
meynden O
haer O
met O
een O
barcq O
te O
onderscheppen O
ende O
de O
vereyste O
gerechticheyt O
aff O
te O
vorderen O
, O
maer O
sij O
stelden O
haer O
daertegens O
vijandtlijck O
in O
postuyr O
, O
sulckx O
de O
barcq O
affhouden O
en O
hun O
laaten O
vaeren O
most O
. O
Dit O
is O
in O
Canton B-LOC
seer O
euvel O
opgenomen O
. O

ven O
. O
De O
Fortuin B-SHP
heeft O
de O
lading O
overgenomen O
, O
uitgezonderd O
525 O
kisten O
thee O
boei O
, O
5 O
kisten O
rabarber O
en O
61 O
kisten O
porselein O
die O
in O
de O
Ouwerkerk B-SHP
zullen O
worden O
overgeladen O
. O
Het O
Deense B-LOCderiv
schip O
Koning B-SHP
van I-SHP
Denemarken I-SHP
is O
op O
weg O
naar O
China B-LOC
in O
slechte O
toestand O
aan O
de O
Kaap B-LOC
voor O
anker O
gegaan O
. O
Het O
verbaast O
Batavia B-LOC
dat O
het O
bestuur O
in O
eerste O
instantie O
niet O
op O
het O
verzoek O
om O
hulp O
wilde O
ingaan O
. O
Pas O
toen O
bleek O
dat O
het O
schip O
absoluut O
niet O
verder O
kon O
varen O
mocht O
het O
schip O
aan O
de O
Kaap B-LOC
blijven O
en O
voorde O
bemanning O
levensmiddelen O
en O
andere O
benodigdheden O
ingekocht O
worden O
totdat O
hulp O
uit O
Denemarken B-LOC
zou O
komen O
. O
Enkele O
officieren O
werd O
toegestaan O
met O
Nederlandse B-LOCderiv
retourschepen O
mee O
te O
gaan O
om O
de O
directeuren O
van O
de O
Deense B-ORG
compagnie I-ORG
op O
de O
hoogte O
te O
stellen O
. O
Men O
hoopt O
op O
een O
goede O
oogst O
van O
erwten O
en O
bonen O
om O
zowel O
de O
schepen O
als O
Batavia B-LOC
te O
kunnen O
voorzien O
. O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
hebben O
in O
hun O
brief O
van O
2 O
september O
1 O
743 O
te O
kennen O
gegeven O
de O
prijs O
van O
de O
erwten O
en O
bonen O
te O
hoog O
te O
vinden O
. O
Batavia B-LOC
gaat O
echter O
niet O
tot O
verlaging O
over O
omdat O
de O
boeren O
al O
op O
hoge O
kosten O
zitten O
en O
de O
produkten O
met O
veel O
moeite O
langs O
ongebaande O
wegen O
per O
os O
aan O
voeren O
. O
Verlaging O
van O
de O
prijs O
doet O
de O
animo O
om O
de O
produkten O
te O
verbouwen O
en O
te O
leveren O
te O
veel O
afnemen O
. O
Het O
verzoek O
van O
de O
burger O
- O
en O
heemraden O
om O
de O
prijs O
van O
tarwe O
weer O
op O
ƒ O
8 O
per O
mud O
te O
zetten O
wordt O
om O
dezelfde O
reden O
wel O
ingewilligd O
. O
In O
Indiëkan B-LOC
jaarlijks O
1 O
000 O
last O
tarwe O
afgezet O
worden O
. O
Zolang O
de O
Kaap B-LOC
niet O
meer O
dan O
deze O
hoeveelheid O
levert O
hoeft O
men O
niet O
bang O
te O
zijn O
voor O
overschotten O
. O
Een O
kist O
pijlaken O
, O
die O
door O
de O
kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
met O
de O
Akerendam B-SHP
was O
meegegeven O
voor O
de O
Kaap B-LOC
is O
verwisseld O
met O
een O
particuliere O
kist O
. O
Bij O
aankomst O
in O
Batavia B-LOC
is O
de O
kist O
naar O
de O
pakhuizen O
naast O
de O
Waterpoort B-LOC
gebracht O
en O
vervolgens O
zoek O
geraakt O
. O
De O
administrateurs O
van O
de O
pakhuizen O
moeten O
het O
pijlaken O
vergoeden O
. O
De O
gebouwen O
bij O
de O
Valse B-LOC
Baai I-LOC
zijn O
vrijwel O
gereed O
. O
Met O
de O
bouw O
van O
een O
kerk O
in O
het O
swart O
land O
' O
is O
men O
nog O
niet O
begonnen O
. O
Het O
bestuur O
had O
gehoopt O
hier O
snel O
mee O
te O
kunnen O
beginnen O
maar O
het O
bleek O
niet O
mogelijk O
de O
bergrivier O
uit O
te O
diepen O
en O
het O
materiaal O
te O
gebruiken O
. O
Het O
bestuur O
heeft O
enkele O
maatregelen O
getroffen O
voor O
het O
geval O
zich O
een O
vijand O
mocht O
opdoen O
. O
In O
opdracht O
van O
Van B-PER
Imhoff I-PER
is O
de O
linie O
op O
het O
strand O
afgemaakt O
, O
en O
de O
' O
couvre O
face O
aan O
en O
tegens O
het O
kasteel O
gebouwd O
evenals O
een O
kleine O
batterij O
of O
waterschans O
tussen O
het O
fort O
en O
de O
grote O
batterij O
of O
het O
waterkasteel O
. O
Het O
werk O
aan O
de O
moelje O
is O
hierdoor O
achterop O
geraakt O
. O
De O
Kaap B-LOC
heeft O
er O
niet O
aan O
gedacht O
manschappen O
voor O
de O
stranden O
aan O
de O
noordkant O
in O
te O
delen O
. O
Een O
klein O
corps O
wachters O
zou O
het O
al O
moeilijker O
maken O
om O
er O
' O
met O
kousen O
en O
schoenen O
niet O
in O
te O
lopen O
. O
Het O
alarmsignaal O
van O
een O
naderende O
vijand O
moet O
van O
de O
ene O
aan O
de O
andere O
plaats O
doorgegeven O
worden O
via O
lange O
palen O
op O
de O
bergtoppen O
of O
op O
zo O
n O
manier O
dat O
binnen O
enkele O
minuten O
het O
gehele O
land O
het O
opmerken O
kan O
. O
Afgekeurd O
wordt O
het O
besluit O
van O
de O
Kaap B-LOC
om O
van O
alle O
uitkomende O
schepen O
zoveel O
buskruit O
te O
halen O
als O
ze O
zouden O
kunnen O
missen O
totdat O
men O
de O
in O
de O
memorie O
van O
Van B-PER
Imhoff I-PER
bepaalde O
100.000 O
Ib O
zou O
hebben O
vergaard O
. O
Men O
had O
het O
buskruit O
veel O
eerder O
dan O
in O
het O
begin O
van O
1 O
744 O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
moeten O
vragen O
. O
Voorkomen O
moet O
worden O
dat O
Nederlandse B-LOCderiv
schepen O
zich O
niet O
meer O
kunnen O
verdedigen O
. O

waardoor O
niet O
alleen O
2000 O
pees O
goenijs O
, O
tot O
desselfs O
lading O
geprojecteerd O
, O
niet O
had O
kunnen O
inneemen O
, O
maar O
selfs O
niet O
volgens O
verklaring O
de O
100 O
haar O
door O
de O
mangie O
of O
stuurman O
van O
het O
losvaartuyg O
te O
laste O
gebragt O
. O

Negapatam B-LOC
. O

De O
Koning O
van O
Tagulandang B-LOC
betaalde O
voor O
12 O
musketten O
576 O
kan O
cocosolie O
; O
het O
volk O
van O
de O
nieuwe O
Christennegorij B-RELderiv
te O
Menado B-LOC
moet O
de O
hukum O
Karinda B-PER
gehoorzamen O
, O
deze O
is O
met O
zijn O
tegenstander O
Poli B-PER
naar O
Ternate B-LOC
opgeroepen O
; O
de O
zuidelijke O
Vorsten O
waren O
niet O
bereid O
naar O
Ternate B-LOC
te O
komen O
; O
de O
salahakan O
van O
Sulabesi B-LOC
zette O
3 O
Butonners B-LOCderiv
met O
voorkennis O
van O
de O
residerende O
sergeant O
uit O
, O
daar O
hun O
Vorst O
niet O
bevoegd O
is O
passen O
af O
te O
geven O
; O
Tidore B-LOC
en O
Ternate B-LOC
zijn O
bevrijd O
van O
de O
er O
geheerst O
hebbende O
pokken O
; O
uit O
de O
confessie O
van O
de O
van O
Amboina B-LOC
naar O
Ternate B-LOC
gezonden O
" O
priester O
" O
Doöra B-PER
bleek O
, O
dat O
niet O
alleen O
Papoeas B-LOCderiv
, O
maar O
ook O
Pataniërs B-LOCderiv
schuldig O
waren O
aan O
geweld O
op O
Ceram B-LOC
; O
enkele O
reparaties O
aan O
het O
zeebolwerk O
en O
het O
kasteel O
Ternate B-LOC
kwamen O
gereed O
; O
600 O
8 O
buskruit O
, O
in O
1723 O
ontvangen O
, O
was O
er O
onbruikbaar O
bevonden O
, O
de O
vendutie O
van O
dranken O
bracht O
er O
4000 O
rsd. O
op O
, O
de O
lasten O
bedroegen O
31 O
aug O
. O
1725 O
in O
een O
jaar O
f O
. O
263.729 O
, O
de O
voordelen O
f O
. O
43.410 O
, O
er O
waren O
15 O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
en O
5 O
sloepen O
van O
de O
ingezetenen O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
934 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
er O
werd O
voor O
9618 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
mer O
particuliere O
vaartuigen O
ontving O
men O
uit O
Makassar B-LOC
van O
Gobius B-LOC
en O
raad O
4 O
brieven O
van O
26 O
sept. O
tot O
21 O
oct. O
, O
zomede O
enige O
bosproducten O
en O
uit O
Bi B-LOC
ma I-LOC
met O
de O
Spiering B-SHP
een O
brief O
van O
resident O
Abraham B-PER
Walburg I-PER
, O
in O
totaal O
kreeg O
men O
uit O
het O
gouvernement O
in O
1726 O
carg. O
van O
f O
. O
33.935 O
, O
schildpad O
en O
bezoarstenen O
waren O
er O
niet O
verkrijgbaar O
; O
de O
Koning O
van O
Gowa B-LOC
vroeg O
vergunning O
voor O
de O
Toridjeners B-LOCderiv
zonder O
passen O
te O
mogen O
blijven O
varen O
of O
met O
een O
door O
hem O
te O
geven O
pas O
, O
wat O
werd O
geweigerd O
; O
de O
Gowase B-LOCderiv
rijksbestuurder O
Kraëng B-PER
Bontosongo I-PER
stierf O

1.859,10,8 O
240 O
99 O
in O
7 O
potten O
witte O
honing O

In O
de O
maand O
november O
des O
voorleden O
jaars O
was O
alweder O
op O
Cormandel B-LOC
een O
swaaren O
storm O
en O
on O
weder O
ontstaan O
, O
waardoor O
het O
water O
zoo O
hoog O
was O
opgelopen O
, O
dat O
de O
Portonovose B-LOCderiv
bediendens O
bedugt O
waren O
niet O
alleen O
voor O
het O
wegspoelen O
van O
Comp.s B-ORG
logie O
, O
maar O
ook O
der O
blauwverwerije O
aldaar O
, O
te O
meer O
dewijl O
het O
sterk O
afkomend O
opper O
water O
bereeds O
een O
gedeelte O
lands O
van O
die O
plaatse O
hadde O
weggevoerd. O
v O

gelijk O
sij O
dan O
ook O
daartoe O
gedeeltelijk O
hadden O
moeten O
besluyten O
de O
240 O
sic-ca O
's O
gereekent O
tegens O
ropia O
's O
228 O
en O
224 O
en O
2 O
anes O
courant O
, O
ofte O
met O
net O
en O
schaars O
5 O
percento O
verlies O
. O

Tot O
een O
vervolg O
dezer O
netelige O
en O
nadeelige O
affaire O
, O
halen O
de O
ministers O
bij O
missive O

in O
15.000 O
pees O
Houglijse B-LOCderiv
fijne O
lijwaten O

De O
onse O
hadde O
een O
gedeelten O
van O
den O
resteerende O
uyt O
de O
rebelleerende O
volkeren O
, O
dien O
sig O
in O
het O
sterke O
nest O
, O
Goa B-LOC
genaamd O
, O
onthielden O
, O
geweldadig O
doen O
verhuysen O
door O
een O
commando O
van O
militairen O
onder O
den O
lieutenant O
Coenraat B-PER
Piper I-PER
. O

160 O
99 O
salempoeris O
bruyn O
blauw O

Men O
doet O
hiermee O
ook O
de O
Engelsen B-LOCderiv
afbreuk O
, O
het O
personeel O
moet O
de O
betrokkenen O
naar O
V.O.C. B-ORG
gebied O
aantrekken O
; O
het O
lenen O
van O
4500 O
pagoden O
a O
1 O
% O
per O
maand O
te O
Bimlipatam B-LOC
is O
in O
strijd O
met O
de O
order O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
hoogstens O
5 O
° O
7o O
per O
jaar O
te O
betalen O
; O
tussen O
1 O
sept O
. O
1724 O
en O
31 O
aug O
. O
1725 O
werd O
in O
Coromandel B-LOC
verschonken O
voor O
f O
. O
17.021 O
inkoops O
of O
f O
. O
22.766 O
uitkoops O
, O
waarvan O
voor O
f O
. O
5261 O
aan O
Nizam-ul-Mulk B-PER
; O
het O
was O
fout O
van O
het O
personeel O
te O
Masulipatam B-LOC
geen O
geschenken O
te O
geven O
zonder O
last O
van O
den O
gouverneur O
en O
raad O
, O
daar O
er O
soms O
veel O
mee O
te O
bereiken O
valt O
; O
benoemingen O
, O
er O
werden O
5 O
, O
,Coromandelse B-LOCderiv
jongelingen O
" O
in O
dienst O
genomen O
en O
drie O
Deense B-LOCderiv
deserteurs O
men O
ging O
er O
niet O
toe O
over O
een O
geldsom O
aan O
Sadulakhan B-PER
te O
geven O
om O
de O
uitzetting O
van O
de O
Oostendenaren B-LOCderiv
van O
Covelang B-LOC
te O
bewerken O
, O
daar O
men O
niet O
zeker O
is O
, O
dat O
de O
Engelsen B-LOCderiv
hun O
aandeel O
daarin O
zullen O
voldoen O
, O
het O
personeel O
moet O
er O
zonder O
de O
Engelsen B-LOCderiv
op O
aandringen O
, O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
moet O
men O
een O
monster O
van O
saye O
en O
ruynas O
toezenden O
met O
opgave O
van O
de O
bereidingswijze O
van O
verf O
daaruit O
, O
in O
vele O
gevallen O
werden O
door O
gouverneur O
en O
raad O
onderwichten O
groter O
dan O
de O
geoorloofde O
ten O
laste O
van O
betrokkenen O
gebracht O
, O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Coromandel B-LOC
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O
312 O
. O
712 O
tegen O
f O
. O
323.857 O
aan O
lasten O
, O
het O
er O
door O
de O
Arend B-SHP
aangebrachte O
staafgoud O
en O
5512 O
kobans O
werden O
tot O
52.160 O
pagoden O
verstempeld O
, O
van O
de O
nog O
resterende O
2000 O
zullen O
fanums O
worden O
gemaakt O
, O
er O
werd O
bij O
het O
verstempelen O
18 O
% O
verloren O
; O
de O
schuld O
te O
Bimlipatam B-LOC
werd O
afbetaald O
, O
te O
Negapatam B-LOC
had O
men O
daartoe O
te O
weinig O
in O
kas O
; O
men O
ontving O
18 O
. O
726 O
pagoden O
voor O
de O
olifantenhandel O
te O
Jafnapatam B-LOC
; O
het O
lukte O
vrijwel O
niet O
de O
textielaankoop O
tegen O
lager O
prijzen O
te O
contracteren O

nevens O
desselfs O
huysvrouw O
vooreen O
springtogtje O
en O
tot O
besoek O
zijner O
vrunden O
op O
Sangir B-LOC
was O
aengeweest O
, O
mitsgaders O
van O
den O
sergeant O
op O
Taboekan B-LOC
gevordert O
hadde O
de O
wapenen O
en O
het O
volk O
van O
Candhar B-LOC
, O
die O
volgens O
sijn O
voorgeven O
desselfs O
huysvrouw O
souden O
toebehooren O
, O
dog O
dat O
deselve O
aan O
hem O
geweygert O
waren O
, O
tot O
tijd O
en O
wijlen O
den O
Taboekans B-LOC
resident O
, O
die O
op O
sijn O
vertrek O
na O
' O
t O
hoofdcomptoir O
stond O
, O
van O
daer O
soude O
gereverteerd O
wesen O
, O
dog O
- O
was O
dat O
potentaatje O
en O
passant O
op O
Galimpain1 B-LOC
aengeweest O
en O
aldaer O
de O
overgeblevene O
Candharesen B-LOCderiv
, O
die O
haer O
vaertuygen O
voor O
' O
t O
meergedeelte O
in O
gereedheyd O
hadden O
gebragt O
om O
na O
' O
t O
casteel O
op O
te O
komen O
, O
soo O
verre O
weten O
te O
bepraten O
, O
dat O
zij O
in O
plaetse O
van O
dien O
met O
hem O
na O
Tagulanda B-LOC
vertrocken O
waren O
. O

Hoge O
zijdeprijs O
in O
Tonkin B-LOC
door O
de O
aanvoer O
van O
wel O
8 O
ton O
aan O
geld O
door O
de O
concurrenten O
) O
. O

en O
4 O
" O
dito O
dito O
inktkokers O

Hij O
leverde O
veel O
, O
maar O
slecht O
textiel O
; O
ongenoegen O
over O

De O
fiskaal O
heeft O
de O
zaak O
in O
handen O
; O
de O
jonge O
Koning O
van O
Djarribi B-LOC
hield O
300 O
picol O
peper O
van O
Fothergil B-LOC
in O
, O
omdat O
de O
Engelsen B-LOCderiv
een O
grote O
schuld O
aan O
hem O
hebben O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
meent O
, O
dat O
zij O

dat O
de O
so O
hoog O
geresen O
dissentiën O
tusschen O
de O
E. O
Compagnie B-ORG
en O
den O
theu-verheer O
niet O
alleen O
tot O
de O
uytterste O
reputatie O
van O
de O
Compagnie B-ORG
waren O
vereffent O
, O
de O
besetting O
op O
een O
vrij O
beteren O
voet O
geretablisseert O
, O
de O
schade O
de O
Compagnie B-ORG
en O
hare O
dienaren O
aangedaan O
, O
so O
in O
contanten O
als O
effecten O
, O
vergoed O
, O
maar O
ook O
dat O
dien O
bosheer O
buyten O
exempel O
onder O
intersessie O
van O
pardon O
had O
uytgelevert O
vijf O
deserteurs O
en O
vervolgens O
met O
de O
Compagnie B-ORG
had O
gesloten O
een O
contract O
, O
dat O
wij O
, O
als O
alle O
de O
vorige O
surpasseerende O
, O
so O
profitabel O
hebben O
geconsidereert O
dat O
wij O
den O
heer O
Schreuder O
seer O
gaarne O
hebben O
gegeven O
de O
bij O
hem O
terecht O
verdienden O
loff O
en O
erkentenisse O
, O
als O
hebbende O
in O
desen O
en O
gedurende O
den O
loop O
deeser O
procedures O
alles O
gedaan O
en O
verrigt O
, O
wat O
wij O
van O
sijn O
attentie O
en O
beleid O
konden O
verwagten O
. O
En O
tot O
welkers O
stipte O
nakoming O
den O
theuver O
van O
sijn O
kant O
bereids O
een O
satisfactoir O
bewijs O
had O
uytgelevert O
, O
met O
de O
aanhaling O
van O
twee O
door O
onse O
kruyssers O
ten O
eylande O
Pambe B-LOC
op O
het O
strand O
gejaagde O
sluykvaartuygen O
beladen O
met O
areek O
, O
welkers O
opvarende O
ter O
sijner O
ordre O
sowel O
in O
de O
ketting O
waren O
geklonken O
, O
als O
hij O
daarbenevens O
, O
conform O
het O
dictum O
van O
evengemeld O
contract O
, O
een O
der O
vaarthuygen O
met O
de O
Compagnie B-ORG
had O
gedeelt O
door O
de O
afgave O
van O
25 O
ammonams O
areecq O
. O
Welkers O
bedragen O
, O
per O
taxatie O
op O
rijxdaalders O
205 O
, O
- O
begroot O
, O
en O
per O
vendutie O
afgeworpen O
hebbende O
rijxdaalders O
320 O
, O
- O
, O
so O
had O
de O
Compagnie B-ORG
daarbij O
nog O
geprofiteert O
een O
sommatje O
van O
rijxdaalders O
1 O
1 O
5 O
^ O
, O
- O
. O

met O
den O
Engelsen B-LOCderiv
coopman O
Grif B-PER
f I-PER
et I-PER
en O
de O
zijne O
over O
86 O
kisten O
aange-haelden O
amphioen O
, O
welcke O
deselve O
op O
Javas B-LOC
Oostcust I-LOC
sogten O
te O
verkoopen O
en O
aldus O
te O
infringeren O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voorreght O
om O
alleen O
den O
amphioen O
in O
' O
t O
gebied O
van O
den O
Sousouhounang O
te O
mogen O
aanbrengen O
en O
verkoopen O
. O

31 O
aug O
. O
1725 O
waren O
in O
Suratte B-LOC
in O
een O
jaar O
f O
. O
111.814 O
aan O
lasten O
tegen O
f O
. O
265.945 O
aan O
winsten O
, O
die O
laatste O
bedroegen O
over O
het O
volgende O
jaar O
, O
ruw O
berekend O
, O
f O
. O
268.171,26.683 O
ropia O
aan O
schuld O
a O
V O
* O
% O
interest O
p. O
m. O
werd O
terugbetaald O
, O
zo O
ook O
de O
wissels O
van O
1724 O
uit O
Mokka B-LOC
ad O
192.583 O
ropia O
met O
gelijke O
rente O
, O
de O
koffieprijs O
steeg O
te O
Suratte B-LOC
tot O
1 O
lA O
ropia O
het O
pond O
, O
men O
mag O
wegens O
de O
roverijen O
tussen O
Suratte B-LOC
en O
Ahmadabad B-LOC
enige O
V.O.C. B-ORG
waren O
met O
V.O.C. B-ORG
smalschepen O
naar O
Cambaya B-LOC
zenden O

Seker O
adsistcnt O
, O
Jan B-PER
van I-PER
Bleecq I-PER
genaemt O
, O
was O
eenigen O
tijt O
geleden O
uyt O
Comp B-ORG
. I-ORG
68 I-ORG
dienst O
tot O
de O
Persianen B-LOCderiv
gevlucht O
en O
overgelopen O
, O
die O
hem O
op O
sijn O
begeeren O
hebben O
besneden O
en O
Moors B-RELderiv
gemaekt O
en O
onder O
hare O
protextie O
zijn O
houdende O
. O

15 O
, O
5,8 O
4 O
kelders O
gedistilleerde O
wateren O
inlands O

16 O
october O
1759 O
is O
omgezet O
voor O
f O
19.003 O
, O
4,8 O
daarop O
g' O
avanceerd O
ƒ O
4.964 O
, O
7 O
- O
of O
35 O
| O
procent O
17 O
december O

Vgl. O
o. O
a O
. O
Opkomst O
VI O
, O
p O
. O
LVIII O
, O
65 O
, O
68 O
, O
Mangku-Rat B-LOC
, O
I O
, O
p. O
100-107 O
. O

Bengalen B-LOC

De O
vaert O
der O
vrije O
natiën O
als O
Armeenders B-LOCderiv
, O
Mooren B-RELderiv
, O
heydenen B-RELderiv
etc. O
werd O
( O
en O
) O
gesegd O
het O
voorleden O
jaar O
niet O
geweest O
te O
zijn O
van O
soo O
veel O
nadruk O
als O
2 O
k O
3 O
jaeren O
bevorens O
, O
hoewel O
egter O
nogal O
een O
goed O
getal O
van O
gem. O
scheepen O
, O
soo O
uyt O
Persia B-LOC
, O
Souratte B-LOC
, O
Aetchin B-LOC
, O
de O
Maldives B-LOC
als O
van O
Cormandel B-LOC
, O
Gale B-LOC
etc. O
a O
sijn O
aengekomen O
. O

3.080 O

De O
oudste O
twee O
der O
drie O
gebroeders O
- O
Vorsten O
van O
Cheribon B-LOC
hadden O
van O
den O
Sultan O
van O
Bantam B-LOC
de O
Sultanstitel O
gekregen O
. O
Zij O
werden O
in O
1681 O
onafhankelijk O
van O
Mataram B-LOC
. O
De O
oudste O
, O
Pangeran O
Martawidjaja B-PER
, O
die O
in O
juli O
1697 O
stierf O
, O
voerde O
sedert O
1681 O
de O
titel O
Sultan O
Sepuh B-PER
( O
= O
Oude O
, O
Oudste O
) O
, O
de O
tweede O
die O
van O
Sultan O
Anom B-PER
( I-PER
Jonge I-PER
( I-PER
re I-PER
) I-PER
) I-PER
. O

2.000 O
" O
monteerings O
rocke O
en O
broeken O

dit O
jaar O
anno O
passato O
de O
in O
- O
en O
uytgaande O
regten O
rds O
. O
12.840 O
rds O
. O
12.636 O
de O
sterke O
dranken O

XXXVIII O
. O
JACOB B-PER
MOSSEL I-PER
, O
JACOB B-PER
VAN I-PER
DER I-PER
WAEYEN I-PER
, O
PETRUS B-PER
ALBERTUSVAN I-PER
DER I-PER
PARRA I-PER
, O
JURGEN B-PER
VAN I-PER
DER I-PER
SPAR I-PER
, O
ADRIAAN B-PER
DE I-PER
NIJS I-PER
, O
HUIJ-BERT B-PER
WILLEM I-PER
VAN I-PER
BAZEL I-PER
, O
LIBRECHT B-PER
HOOREMAN I-PER
, O
JOAN B-PER
ANDREASVAN I-PER
HOHENDORF I-PER
, O
JEREMIAS B-PER
VAN I-PER
RIEMSDIJK I-PER
, O
REYNIER B-PER
DE I-PER
KLERK I-PER
enJAN B-PER
ELI I-PER
AS I-PER
VAN I-PER
MIJLENDONK I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
31 O
december O
1759 O
. O

Sijnde O
een O
van O
haer O
hoofden O
op O
de O
Trumbel-galey O
' O
s O
daegs O
voor O
sijn O
vertreck O
na O
China B-LOC
soo O
vermetel O
geweest O
, O
dat O
hij O
heeft O
derven O
in O
een O
van O
onse O
borgerchialoupen O
, O
hier O
meede O
ter O
rheede O
leggende O
, O
met O
zijn O
schuytsvolck O
de O
visite O
komen O
doen O
na O
eenige O
van O
zijn O
matroosen O
, O
waervan O
, O
soo O
hij O
voorgaf O
, O
drij O
in O
deselve O
hun O
onthielden O
. O

den O
van O
Canton B-LOC
. O
• O
9 O
39589 O
- O
17 O
aug O
. O
° O
1687 O
tot O

bedragende O
nevens O
eenige O
provisiën O
etc. O
ƒ O
231.249,6,8 O
. O

Reparatie O
aan O
het O
pakhuis O
Amsterdam B-LOC
en O
bouw O
van O
een O
loods O
voor O
sapanhout O
naar O
tekening O
van O
den O
kapitein-ingenieur O
Willem B-PER
van I-PER
Rossum I-PER
; O
de O
Sanderhoef B-SHP
bracht O
carg. O
van O
f O
190581 O
naar O
Siam B-LOC
, O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Loo I-SHP
van O
f O
36116 O
; O
de O
Siammers B-LOCderiv
zijn O
zeer O
lastig O
wat O
betreft O
de O
hoedanigheid O
van O
het O
aangebrachte O
textiel O
, O
grotendeels O
een O
gevolg O
van O
hun O
, O
.grollen O
en O
genoegsaem O
onverstaenbare O
" O
wensen O
; O
men O
moet O
er O
niet O
meer O
huiden O
inkopen O
dan O
het O
schip O
, O
bestemd O
voor O
Japan B-LOC
, O
kan O
inladen O
; O
hoop O
op O
meer O
tin O
uit O
Ligor B-LOC
, O
ook O
omdat O
pest O
en O
hongersnood O
er O
afnemen O
; O
de O
verkoopprijzen O
van O
V.O.C. B-ORG
textiel O
in O
Siam B-LOC

hem O
een O
memorie O
van O
overgave O
nagelaten O
. O
Hij O
kwam O
op O
22 O
mei O
te O
Batavia B-LOC
aan O
en O
heeft O
op O
borgtocht O
in O
de O
kas O
te O
Makassar B-LOC
rsd O
10.000 O
tegen O
een O
half O
procent O
rente O
gestort O
, O
net O
zoals O
de O
repatriërende O
raad O
ordinair O
en O
Ceylons B-LOCderiv
gouverneur O
Joan B-PER
Gideon I-PER
Loten I-PER
in O
die O
hoedanigheid O
deed O
. O
De O
majoor O
Johan B-PER
Casper I-PER
Rijsweeber I-PER
is O
vervangen O
door O
de O
kapiteinmilitair O
David B-PER
Bacheracht I-PER
. O
De O
opperkoopman O
, O
hoofdadministrateur O
en O
secunde O
Gabriël B-PER
de I-PER
Lopes I-PER
is O
overleden O
en O
vervangen O
door O
de O
koopman O
Jan B-PER
Scharken I-PER
, O
die O
eveneens O
stierf O
waarom O
in O
die O
functie O
de O
koopman O
en O
Bataviase B-LOCderiv
negotieboekhouder O
Johan B-PER
Philip I-PER
Rich I-PER
is O
aangesteld O
; O
de O
onderkoopman O
Johan B-PER
Vermehr I-PER
is O
naar O
Makassar B-LOC
gezonden O
om O
daar O
werk O
te O
krijgen O
, O
omdat O
de O
zonder O
werk O
zijnde O
onderkoopman O
Dirk B-PER
van I-PER
der I-PER
Sluijs I-PER
naar O
Java B-LOC
is O
gestuurd O
. O
Overige O
mutaties O
onder O
het O
lagere O
personeel O
zijn O
goedgekeurd O
. O
De O
commanderend O
sergeant O
te O
Panchiana B-LOC
heeft O
zonder O
enige O
noodzaak O
met O
de O
stukken O
van O
de O
veldschans O
Buren B-LOC
geschoten O
, O
waarbij O
één O
van O
de O
proppen O
die O
eraf O
vlogen O
, O
in O
een O
dichtbij O
staand O
vat O
buskruit O
belandde O
. O
Door O
de O
ontploffing O
is O
een O
soldaat O
om O
het O
leven O
gekomen O
en O
een O
andere O
dodelijk O
gewond O
. O
Het O
wordt O
geprezen O
dat O
de O
sergeant O
is O
veroordeeld O
tot O
een O
boete O
van O
7 O
maanden O
gage O
en O
een O
vergoeding O
van O
tweemaal O
de O
kosten O
van O
wat O
verschoten O
is O
en O
van O
het O
vat O
buskruit O
. O

Nae O
de O
nagelen O
en O
de O
rompen O
was O
meerder O
vragen O
t O
'sedert O
den O
jongsten O
oorlogh O
op O
Bantam B-LOC
, O
alwaar O
, O
soo O
' O
t O
schijnt O
, O
Comp.8 B-ORG
competiteurs O
die O
specerijen O
voorheenen O
hebben O
weten O
magtig O
te O
worden O
en O
te O
vervoeren O
, O
soo O
wel O
nae O
Europa B-LOC
als O
nae O
de O
Indische B-LOCderiv
quartieren O
. O

Te O
Ternate B-LOC
. O

hare O
gelimiteerde O
vaart O
naar O
Amboina B-LOC
, O
alwaer O
sij O
alleen O
gepermitteert O
zijn O
voor O
' O
t O
casteel O
Victoria B-LOC
te O
mogen O
komen O
, O
niet O
en O
quamen O
te O
buyten O
te O
treden O
, O
gelijcq O
sij O
... O
. O
verleden O
jaer O
hadden O
gedaen O
. O

De O
twee O
scheepjes O
van O
handelaren O
uit O
Manilla B-LOC
zijn O
voorzien O
van O
enige O
ijzeren O
kanonskogels O
en O
lichte O
ankers O
, O
waarvoor O
zij O
tweemaal O
de O
prijs O
betaalden O
, O
en O
bij O
besluit O
van O
8 O
april O
van O
1056 O
balen O
kaneel O
, O
18 O
pikol O
kruidnagels O
, O
1 O
pikol O
nootmuskaat O
, O
130 O
pikol O
peper O
en O
25 O
pikol O
tin O
voor O
de O
gewone O
prijs O
. O
Er O
zijn O
nog O
geen O
duidelijke O
berichten O
over O
het O
wedervaren O
van O
Charles-Henri B-PER
graaf I-PER
d I-PER
' I-PER
Estaing I-PER
en O
zijn O
twee O
schepen O
. O
In O
de O
bijlagen O
is O
het O
verslag O
van O
de O
gezaghebber O
van O
de O
sloep O
Goudvink B-SHP
, O
die O
op O
weg O
van O
Padang B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
te O
Benkulen B-LOC
enige O
tijd O
door O
d B-PER
' I-PER
Estaing I-PER
was O
vastgehouden O
. O
Deze O
verzocht O
hem O
om O
de O
sloep O
te O
verkopen O
en O
in O
Franse B-LOCderiv
dienst O
over O
te O
gaan O
. O
Hieruit O
, O
en O
uit O
het O
nauwkeurig O
onderzoek O
van O
de O
sloep O
, O
zou O
men O
denken O
dat O
d B-PER
' I-PER
Estaing I-PER
deze O
zelf O
wilde O
gebruiken O
, O
maar O
dat O
hij O
daarvan O
wegens O
het O
lekken O
van O
de O
sloep O
heeft O
afgezien O
. O
De O
gezaghebber O
van O
de O
Goudvink B-SHP
kon O
na O
vijftien O
dagen O
vertrekken O
, O
nadat O
hem O
65 O
Engelse B-LOCderiv
krijgsgevangenen O
waren O
opgedrongen O
. O
D B-PER
' I-PER
Estaing I-PER
gaf O
de O
boodschap O
voor O
de O
gouvemeur-generaal O
mee O
dat O
hieruit O
de O
18 O
mannen O
genomen O
konden O
worden O
die O
de O
Fransen B-LOCderiv
onrechtmatig O
van O
Sumatras B-LOC
Westkust I-LOC
hadden O
gelicht O
en O
die O
zij O
, O
zoals O
gemeld O
in O
de O
brief O
van O
15 O
oktober O
, O
hadden O
beloofd O
terug O
te O
geven O
. O
Hierover O
zal O
geen O
oordeel O
uitgesproken O
worden O
, O
maar O
de O
mondelinge O
boodschap O
in O
het O
rapport O
van O
de O
stuurman O
is O
nauwelijks O
geloofwaardig O
, O
daar O
ze O
niet O
overeenkomt O
met O
de O
eer O
van O
een O
man O
van O
geboorte O
en O
een O
aanzienlijk O
krijgsofficier O
als O
D B-PER
' I-PER
Estaing I-PER
. O

Kaap B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC

De O
retourschepen O
zijn O
18 O
dec. O
vertrokken O
en O
de O
25e O
buiten O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
geraakt O
; O
er O
zijn O
, O
omdat O
er O
veel O
zieken O
aan O
boord O
zijn O
, O
meer O
matrozen O
vertrokken O
, O
dan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
juist O
achten O

Wreede O
presecutie O
der O
Portugeese B-LOCderiv
papen O
in O
Siam B-LOC
aan O
seeckeren O
gereformeert O
geworden O
Portugees B-LOCderiv
Francisco B-PER
d' I-PER
Aatche I-PER
Ribeira I-PER
die O
, O
aldaar O
met O
sijn O
scheepje O
uyt O
Bengala B-LOC
gearriveert O
en O
in O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protectie O
binnen O
onse O
logie O
genomen O
sijnde O
, O
door O
desel O
ve O
, O
gesterckt O
met O
den O
alsdoen O
in O
Siam B-LOC
praesenten O
Maccausen B-LOCderiv
ambassadeur O
, O
uyt O
seecker O
huys O
, O
staande O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
grond O
, O
buyten O
kennis O
van O
den O
Coning O
of O
den O
mandorijn O
Phalcon B-PER
weggeruckt O
en O
in O
boeyen O
en O
banden O
gesmeten O
is O
geworden O
om O
de O
inquisitie O
tot O
Goa B-LOC
overgelevert O
te O
werden O
. O
Om O
' O
twelcke O
te O
weeren O
den O
geweldigen O
nagt O
en O
dag O
den O
oppas O
aanbevolen O
is O
geweest O
, O
dat O
men O
hem O
op O
het O
derwaarts O
vertreckende O
schip O
van O
de O
ambassadeurs O
des O
Conings O
van O
Siam B-LOC
, O
daar O
mede O
een O
Portugeese B-LOCderiv
paap O
op O
was O
, O
niet O
en O
soude O
transporteeren O
uyt O
een O
der O
aanwesende O
Maccausvaarders B-LOCderiv
, O
behalven O
' O
twelcke O
men O
aan O
land O
in O
alle O
stilheyt O
nae O
desselffs O
praesentie O
ter O
dier O
rheede O
liet O
inquireren O
, O
( O
hoewel O
er O
gesegt O
wiert O
, O
dat O
hij O
, O
met O
den O
ambassadeur O
nae O
Maccauw B-LOC
gebragt O
sijnde O
, O
aldaar O
door O
sijne O
swaere O
sieckte O
verbleven O
soude O
sijn O
) O
ten O
laasten O
sooveele O
preuven O
en O
verseeckering O
kreeg O
, O
dat O
de O
meeste O
van O
den O
raadt O
niet O
twijffelden O
aan O
desselffs O
tegenwoordigheyt O
op O
de O
rheede O
. O
Waarom O
men O
oock O
de O
visite O
van O
alle O
de O
Macausvaarders B-LOCderiv
onder O
pretext O
van O
nae O
2 O
verstoocke O
soldaten O
te O
soecken O
had O
laeten O
doen O
, O
maar O
egter O
hem O
niet O
gevonden O
, O
des O
is O
men O
verder O
tot O
verlossinge O
van O
desen O
ellendigen O
daar O
te O
rade O
geworden O
, O
bij O
maniere O
van O
retorsie O
over O
de O
vilipendie O
van O
onse O
verleende O
protextie O
ende O
dat O
nog O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
eygen O
grond O
, O
eenige O
papen O
in O
ostagie O
te O
houden O
als O
inventeurs O
ende O
uytwerkers O
van O
soodanige O
horrible O
persecutiën O
om O
te O
sien O
, O
of O
men O
hem O
daartegen O
konde O
lossen O
, O
- O
' O
t O
, O
welck O
dan O
vooreerst O
aan O
4 O
religieusen O
, O
terwijl O
sij O
aan O
land O
waren O
, O
geëffectueert O
is O
met O
intentie O
om O
er O
twee O
van O
op O
een O
punt O
gesaiseert O
te O
houden O
, O
waaronder O
oock O
eene O
is O
, O
die O
den O
gemelte O
Francisco B-PER
de I-PER
Aatche I-PER
nae O
Macauw B-LOC
uyt O
Siam B-LOC
heeft O
helpen O
brengen O
. O
Hierop O
souden O
sij O
verders O
de O
opperhoofden O
der O
scheepen O
ende O
de O
geestelijckheden O
laeten O
insinueeren O
tot O
desselffs O
overlevering O
ende O
bij O
mancquement O
van O
dien O
over O
de O
onregtmatigheyt O
harer O
proceduiren O
ende O
het O
violeeren O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protectie O
, O
aan O
hem O
verleend O
ende O
dat O
nog O
in O
een O
huys O
van O
sijn O
vrienden O
, O
staande O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
grond O
, O
protesteren O
. O

de O
tienden O
der O
pady O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
landerijen O
, O
door O
Heemraden B-ORG
in O
' O
s O

Men O
verschonk O
in O
Bengalen B-LOC
behalve O
de O
bedoelde O
15000 O
ropia O
en O
wat O
te O
Patna B-LOC
werd O
gegeven O
reeds O
voor O
f O
. O
13894 O
; O
men O
hoopt O
de O
eis O
voor O
1712 O
van O
patria O
bijeen O
te O
krijgen O
, O

Op O
Liphao B-LOC
heeft O
een O
geestelijke O
superieur O
den O
gouverneur O
gedemoveerd O
en O
in O
arrest O
na O
Goa B-LOC
gesonden O
, O
hebbende O
laastgenoemde O
zeker O
protest O
aan O
de O
bediendens O
doen O
ter O
hand O
stellen O
, O
die O
dan O
ook O
niet O
schuldig O
sijn O
gebleeven O
van O
hunne O
sijde O
een O
contraprotestatie O
daarop O
te O
doen O
volgen O
. O
Dog O
aleer O
dat O
geschrift O
konde O
overgegeven O
werden O
, O
was O
, O
gelijk O
hiervoren O
gezegd O
, O
den O
gouverneur O
van O
Liphao B-LOC
uyt O
' O
t O
bestier O
gezet O
, O
terwijl O
vervolgens O
die O
zaak O
door O
den O
stafvoerende O
pater O
opgevat O
en O
daarover O
bij O
een O
particuliere O
brief O
aan O
het O
opperhoofd O
op O
Timor B-LOC
geschreeven O
, O
heeft O
tragten O
te O
wederleggen O
. O
Welke O
brief O
dan O
door O
Pluskouw B-PER
in O
de O
France B-LOCderiv
taaie O
, O
dewijl O
hij O
de O
Portugeese B-LOCderiv
, O
in O
welke O
voormelde O
geestelijke O
sijn O
brief O
geschreeven O
hadde O
, O
niet O
magtig O
was O
, O
heeft O
b' O
antwoord O
. O
Wij O
hebben O
, O
omdat O
alle O
' O
t O
voorgevallene O
' O
tgeene O
ter O
zaake O
is O
dienende O
wel O
behandeld O
is O
, O
die O
affaires O
geconsidereerd O
als O
een O
briefwisseling O
tusschen O
particuliere O
persoonen O
gehouden O
, O
uyt O
dien O
hoofde O
ons O
niet O
kunnen O
uytlaaten O
. O

Zoals O
reeds O
bericht O
in O
de O
missive O
van O
15 O
oktober O
1760 O
en O
blijkt O
uit O
de O
ontvangen O
brief O
van O
30 O
november O
1759 O
, O
waren O
de O
kooplieden O
in O
de O
Perzische B-LOC
Golf I-LOC
en O
Golf B-LOC
van I-LOC
Mokka I-LOC
hier O
zeer O
erkentelijk O
voor O
. O
In O
de O
brief O
van O
10 O
juni O
1760 O
is O
deze O
actie O
noodzakelijk O
genoemd O
en O
zijn O
de O
eruit O
voortvloeiende O
maatregelen O
goedgekeurd O
, O
als O
de O
voor O
ƒ O
3750 O
aangehouden O
gelia O
maar O
geen O
nieuwe O
lasten O
met O
zich O
brengt O
. O
Van O
de O
nieuwe O
vriendschap O
met O
Mir B-PER
Mahanna I-PER
' O
s O
buur O
en O
vijand O
Kaya B-PER
Hedder I-PER
wordt O
iets O
goeds O
verwacht O
, O
zodat O
het O
geschenk O
van O
ƒ O
713 O
is O
goedgekeurd O
. O
Maar O
er O
moet O
zo O
zuinig O
mogelijk O
met O
het O
geven O
van O
geschenken O
omgegaan O
worden O
, O
want O
als O
de O
inlander O
er O
één O
heeft O
gekregen O
verwacht O
hij O
het O
ieder O
jaar O
. O
Betreffende O
de O
bezwaren O
van O
het O
bestuur O
tegen O
de O
memorie O
van O
bezuiniging O
is O
slechts O
het O
bezwaar O
tegen O
het O
belasten O
van O
de O
rekening O
van O
Europeanen B-LOCderiv
met O
de O
kosten O
van O
het O
hospitaal O
gehonoreerd O
. O
Onkosten O
aan O
schepen O
, O
zowel O
als O
de O
verversingsen O
levensmiddelen O
worden O
slechts O
ingeboekt O
, O
als O
ze O
niet O
willekeurig O
zijn O
en O
de O
uitgaven O
zijn O
gelijk O
getrokken O
, O
terwijl O
overschrijdingen O
vergoed O
moeten O
worden O
. O
Volgens O
de O
staatrekening O
1758/59 O
bedroegen O
de O
uitgaven O
ƒ O
77.911 O
, O
d. O
w. O
z. O
ƒ O
13.144 O
minder O
, O
en O
de O
inkomsten O
ƒ O
243 O
. O
719 O
, O
d. O
w. O
z. O
ƒ O
51.215 O
meer O
, O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
De O
inkomsten O
waren O
derhalve O
ƒ O
165.808 O
hoger O
dan O
de O
lasten O
en O
de O
verbetering O
ten O
opzichte O
van O
het O
voorafgaande O
jaar O
is O
ƒ O
64.359 O
. O
Per O
eind O
augustus O
waren O
de O
algemene O
voorraden O
ƒ O
1.040.991 O
. O
Sindsdien O
is O
met O
de O
Middelburg B-SHP
aangevoerd O

1000 O
pees O
musquetladehouten O

Contanten O

scheepsladingen O
monterende O

4.680,100.000 O
99 O
sappanhout O
Bima B-LOCderiv
's I-LOCderiv

56 O
pions O
off O
inlandse O
soldaten O
1 O
inlands O
schrijver O
4 O
coelys O
1 O
stierman O
4 O
palenkijndragers O

Men O
zond O
5 O
Engelse B-LOCderiv
deserteurs O
als O
matrozen O
af O
9. O
- O
p. O
m. O
naar O
Batavia B-LOC
; O
onjuist O
was O
het O
ontslaan O
van O
5 O
kettinggangers O
bij O
de O
voorstelling O
van O
den O
Gouverneur-Generaal O
, O
ook O
het O
op O
z O
\ O
jn O
verzoek O
zonder O
daartoe O
gemachtigd O
te O
zijn O
ontslaan O
van O
den O
administrateur O
Isaac B-PER
Padtbrugge I-PER
, O
Jan B-PER
Star I-PER
volgde O
hem O
op O
, O
andere O
benoemingen O
in O
Malabar B-LOC
; O
te O
Barsalore B-LOC

dat O
in O
het O
toekomende O
de O
Malacxe B-LOCderiv
ingesetenen O
op O
dien O
rivier O
eenige O
handel O
souden O
drijven O
of O
ook O
komen O
, O
maar O
selfs O
dat O
de O
Comp. B-ORG
aldaar O
niet O
sal O
mogen O
handelen O
, O
voordat O
daarover O
nader O
met O
de O
Comp. B-ORG
gesproocken O
soude O
zijn O
. O
Den O
boomwagter O
Anthony B-PER
van I-PER
Aldorp I-PER
, O
die O
als O
briefdrager O
gebruyckt O
is O
geweest O
, O
rapporteert O
nog O
bovendien O
een O
seer O
trots O
antwoord O
, O
' O
tgeen O
dien O
Vorst O
bij O
discours O
aan O
den O
Engelsen B-LOCderiv
captn O
. O
Alex B-PER
. I-PER
Hamilton I-PER
gegeven O
had O
op O
het O
subject O
van O
dese O
vaart O
, O
alsmede O
dat O
hij O
selfs O
op O
Riouw B-LOC
gesien O
hadde O
een O
overgroote O
quantiteyt O
metale O
stuckjes O
canon O
van O
2 O
tot O
6 O

Van B-PER
Hoorn I-PER
controleerde O
24 O
negotieboeken O
van O
buitenkantoren O

62 O
* O

van O
wederom O
te O
sullen O
komen O
en O
het O
aldaar O
laten O
verblijven O
der O
grove O
goederen O
en O
meubilen O
nog O
heeft O
moeten O
werden O
gedaan O
een O
namptissement O
van O
ropias O
364 O
voor O
bekome O
permissie O
tot O
vertrek O
. O

en O
sij O
ook O
best O
weten O
sullen O
met O
den O
gemelte O
resident O
Dormieux B-PER
te O
demesle-ren O
hoeverre O
desen O
sig O
dekken O
sal O
kunnen O
door O
het O
gedaan O
transport O
omtrent O
de O
uytstaande O
penningen O
onder O
de O
kooplieden O
, O
waertoe O
wij O
haar O
de O
vrijheyd O
hebben O
gelaten O
om O
haar O
guarant O
te O
soeken O
. O

In O
de O
brief O
van O
7 O
november O
1760 O
is O
de O
residenten O
ernstig O
verweten O
dat O
ze O
een O
onordelijke O
inventarisatie O
hebben O
gemaakt O
van O
de O
vaartuigen O
en O
goederen O
die O
van O
de O
Djambinezen B-LOCderiv
inbeslag O
waren O
genomen O
en O
niet O
vermeld O
hadden O
hoe O
ze O
aan O
de O
kruidnagels O
waren O
gekomen O
. O
Er O
moet O
in O
aanwezigheid O
van O
de O
eigenaars O
een O
nieuwe O
behoorlijke O
inventarisatie O
gemaakt O
worden O
, O
waarop O
verkoop O
dient O
te O
volgen O
. O
De O
uit O
Batavia B-LOC
vertrekkende O
bark O
de O
Afrikaan B-SHP
moet O
op O
de O
rivier O
van O
Djambi B-LOC
gaan O
patrouilleren O
. O
De O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
zal O
volgen O
met O
de O
nieuwe O
resident O
voor O
Djambi B-LOC
. O
De O
Afrikaan B-SHP
moet O
tot O
dan O
aangehouden O
worden O
, O
waarna O
deze O
twee O
schepen O
volgens O
instructie O
, O
die O
wordt O
meegegeven O
met O
de O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
, O
ingezet O
zullen O
worden O
. O
Hoewel O
de O
peper O
oogst O
slecht O
was O
, O
is O
de O
residenten O
in O
de O
brief O
van O
7 O
november O
1760 O
opgedragen O
waakzaam O
te O
zijn O
tegen O
smokkel O
met O
particuliere O
vaartuigen O
, O
in O
de O
verwachting O
dat O
na O
een O
schrale O
oogst O
doorgaans O
een O
rijke O
volgt O
. O
Ze O
moeten O
ook O
goed O
toezicht O
houden O
op O
smokkel O
in O
tin O
en O
in O
het O
bijzonder O
dat O
2620 O
pikol O
tin O
en O
732 O
pikol O
peper O
die O
met O
de O
vijf O
schepen O
van O
de O
sultan O
vervoerd O
werden O
en O
die O
Batavia B-LOC
niet O
hebben O
bereikt O
, O
toch O
in O
handen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
komen O
. O
Het O
kostbare O
particuliere O
vaartuig O
, O
gehuurd O
om O
tekort O
aan O
scheep O
sruimte O
op O
te O
vangen O
, O
moet O
zo O
snel O
mogelijk O
worden O
afgedankt O
na O
ontvangst O
van O
de O
brief O
van O
12 O
juli O
1760 O
. O

tegen O
- O

Bedoeld O
is O
wel O
: O
moeten O
niet O
uit O
Nederland B-LOC
gezonden O
worden O
. O

dat O
gem O
. O
1 O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
met O
1000 O
gewapende O
Bougys B-LOCderiv
en O
Ma-cassaren B-LOCderiv
en O
door O
eenige O
Engelsen B-LOCderiv
versterkt O
van O
Bancahoeloe O
na O
Zillebar O
opgetrocken O
en O
tegens O
de O
trouw O
gebleve O
onderdanen O
des O
Bantamsen B-LOCderiv
Sulthans O
, O
wier O
hoofden O
a O
. O
° O
1685 O
hier O
geweest O
zijn O
, O
- O
geslagen O
en O
deselve O
op O
de O
vlugt O
ge O
¬ O
dreven O
hadden O
met O
verlies O
van O
het O
voornaamste O
hooft O
, O
den O
bekenden O
panglima O
Bandara B-PER
Bantam I-PER
, O
nevens O
nog O
drie O
mindere O
hoofden O
en O
vijff O
gemene O
mannen O
, O
behalven O
veele O
gequetsten O
en O
seven O
gevangenen O
door O
gem O
. O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
, O
die O
hij O
na O
Bancahoeloe B-LOC
hadde O
versonden O
, O
waar O
desen O
booswigt O
sijn O
verblijfplaats O
hield O
met O
een O
aantal O
van O
50 O
Engelsen B-LOCderiv
, O
dewelke O
hem O
met O
hun O
volk O
, O
ammunitiën O
en O
vivres O
adsisteerden O
, O
mitsgaders O
nog O
eene O
hunner O
schepen O
daar O
ter O
rhede O
hadden O
ende O
gem O
. O
Radja O
Sakty B-PER
of O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
nevens O
den O
bekenden O
Maleytsen B-LOCderiv
afgevallen O
schelm O
Lelemaradja B-PER
verder O
veel O
toeloop O
kregen O
en O
volk O
vergaderden O
om O
gecombineert O
de O
Sillebarse B-LOCderiv
landen O
voorts O
geheel O
t' O
overvallen O
en O
te O
vermeesteren O
, O
daartoe O
sij O
dan O
ook O
nog O
al O
eenige O
derselver O
hoofden O
aan O
hun O
zijde O
gekregen O
hadden O
, O
sulx O
de O
overige O
Bantamse B-LOCderiv
regenten O
, O
met O
namen O
Depatty O
Oedjonggalong B-PER
, O
die O
hier O
mede O
geweest O
is O
, O
en O
Pangiran O
Mankouradja B-PER
nevens O
Depatty O
Segare B-PER
Kidol I-PER
en O
Depatty O
Anorgadingh B-PER
om O
onse O
adsistentie O
van O
eenige O
schepen O
en O
volk O
en O
bijsonderlijk O
mede O
van O
provisiën O
waren O
versoekende O
, O
als O
sonder O
dewelke O
sij O
hun O
niet O
magtig O
bevonden O
Sillebar B-LOC
te O
sullen O
konnen O
beschermen O
, O
maar O
voor O
de O
magt O
van O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
souden O
moeten O
buygen O
en O
alhoewel O
desen O
man O
over O
land O
tot O
Lampon B-LOC
Samanca I-LOC
en O
van O
daar O
te O
water O
op O
Bantam B-LOC
overgekomen O
is O
, O
soo O
heeft O
hij O
egter O
in O
de O
negorije O
Billo B-LOC
, O
daer O
onse O
post O
onder O
den O
oppercoopman O
Claarbout B-PER
legt O
, O
niet O
aan O
- O
en O
na O
' O
t O
schrijven O
omtrent O
2 O
m O
. O
1 O
van O
Sillebar B-LOC
onderwegen O
geweest O
. O

De O
waag O
als O
bevorens O
650 O
650 O

f O
. O
308696 O

Versoek O
van O
Mahar B-PER
Gabriel I-PER
, O
biscop O
over O
de O
Sant B-LOC
Thomas I-LOC
Christenen B-RELderiv
, O
tot O
het O
overbrengen O
van O
eenige O
mapules O
uyt O
Mangatti B-LOC
onder O
het O
Christendom B-RELderiv
; O
- O
d' O
onse O
een O
Fran O
¬ O
ciscaner O
paap O
met O
namen O
Fre B-PER
Amadoor I-PER
de I-PER
S.ta I-PER
Povrese I-PER
hadden O
doen O
uytsetten O
buyten O
de O
Cochimse B-LOCderiv
limiten O
om O
sijn O
ergerlijke O
manieren O
van O
leven O
. O

ƒ O
10 O
, O
- O
, O
ƒ O
9,10 O
, O
- O

Het O
soude O
te O
wenschen O
sijn O
, O
dat O
dit O
Lingys B-LOCderiv
gespuys O
, O
' O
twelk O
meest O
bestaat O
uyt O
een O
deel O
gevlugte O
Bouginesen B-LOCderiv
en O
a O
: O
' O
' O
ere O
t O
'saemgerotte O
swervers O
, O
sowel O
van O
Lingy B-LOC
als O
van O
die O
geheele O
kust O
konde O
verdreven O
o. O
jytgeroeyd O
werden O
, O
vermits O
deselve O
niet O
als O
schadelijke O
en O
dangereuse O
nabuuren O
voor O
Malacca B-LOC
konnen O
wesen O
, O
te O
dugten O
sijnde O
, O
dat O
, O
wanneer O
hare O
verschillen O
met O
de O
Johoresen B-LOCderiv
uyt O
den O
weg O
geruymd O
en O
sij O
wederom O
vereenigd O
sullen O
sijn O
, O
sij O
bij O
tijden O
van O
onlust O
, O
met O
de O
Johoresen B-LOCderiv
aanspannende O
, O
soo O
te O
water O
als O
te O
lande O
veel O
bekommering O
en O
ongelegentheyd O
aen O
de O
Malackse O
ingesetenen O
soude O
konnen O
veroorsaecken O
. O

De O
wacht O
voor O
grote O
schepen O
in O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
wegens O
de O
goede O
berichten O
uit O
patria O
opgeheven O
; O
er O
kruisen O
thans O
enige O
jachten O

op O
den O
lesten O
july O
in O
de O
bhay O
van O
Haytamon B-LOC
, O
wesende O
ongevaer O
12 O
mijlen O
van O
Canton B-LOC
gelegen O
, O
wel O
comen O
te O
arriveren O
, O
van O
waer O
voorts O
tot O
in O
de O
mondt O
van O
de O
Cantonse B-LOCderiv
riviere O
opseylde O
om O
des O
te O
spoediger O
bescheyt O
van O
de O
Mayt. O
op O
d' O
onse O
haer O
versoeck O
te O
mogen O
erlangen O
, O
sijnde O
hun O
aldaer O
naa O
ouder O
gewoonte O
ter O
eerster O
instantie O
veele O
stribbelingen O
en O
wederstrevighheden O
ontmoet O
en O
terstondt O
gelast O
van O
daer O
weder O
te O
vertrecken O
, O
gelijck O
geschiede O
. O
Naaderhandt O
wilden O
se O
hebben O
, O
dat O
in O
Maccao B-LOC
souden O
havenen O
ende O
het O
medegebrachte O
carguasoen O
aldaer O
aen O
de O
Vice-Coningen O
haare O
factoors O
leveren O
, O
doch O
door O
hart O
aenhouden O
stonden O
in O
' O
t O
eynde O
toe O
in O
de O
bhay O
van O
Haytemon B-LOC
een O
wijle O
te O
mogen O
blijven O
leggen O
, O
alwaer O
sij O
naa O
gedane O
contractatie O
het O
merendeel O
van O
onse O
goederen O
op O
een O
heymelijke O
wijse O
hebben O
afgehaeldt O
en O
met O
fijn O
silver O
binnen O
scheepsboort O
betaelt O
, O
sijnde O
tot O
soo O
goede O
prijsen O
vercocht O
en O
omgeset O
, O
dat O
, O
op O
tgene O
12 O
000 O
guldens O
incoops O
te O
costen O
comt O
, O
buyten O
de O
onderwichten O
23 O
000 O
guldens O
suyver O
geavanceert O
is O
, O
hetwelcke O
een O
seer O
smaeckelijcke O
winste O
soude O
wesen O
, O
ingevalle O
de O
onse O
niet O
en O
waren O
genootsaeckt O
geweest O
van O
de O
voors. O
somma O
tweeduysent O
taylen O
te O
laaten O
corten O
ende O
inhouden O
in O
verminderinge O
van O
21 O
000 O
gelijcke O
taylen O
, O
die O
de O
Onderconingen O
doch O
seer O
onrechtmatich O
) O
sustineren O
, O
wij O
wegen O
het O
contract O
, O
door O
de O
ambassadeurs O
met O
haer O
aengegaen O
, O
noch O
schuldich O
souden O
sijn O
, O
maer O
daertegens O
hebben O
sij O
ons O
weder O
den O
tol O
ofte O
Keysers O
gerechticheyt O
van O
' O
t O
jachtjen O
de O
Zeeridder B-SHP
, O
die O
niet O
veel O
minder O
dan O
2000 O
th. O
soude O
bedragen O
hebben O
, O
geredimeert O
en O
quijtgescholden O
, O
dat O
nochal O
eenigsints O
verdraechelijck O
valt O
. O
Door O
meergemelte O
ViceConingen O
is O
in O
andtwoort O
van O
d' O
onse O
een O
brief O
f O
geschreven O
ende O
daerbij O
opentlijck O
te O
kennen O
gegeven O
, O
dat O
sij O
wel O
genegen O
sijn O
met O
ons O
onderlinge O
vrundtschap O
en O
correspondentie O
te O
onderhouden O
, O
maer O
dewijle O
den O
Keyser O
gelast O
hadde O
, O
wij O
om O
de O
8 O
jaeren O
maer O
eens O
mochten O
comen O
, O
soo O
en O
vermochten O
sij O
des O
Mayts. O
gebot O
in O
dat O
stuck O
geensints O
te O
overtreden O
, O
noch O
ons O
de O
minste O
courtoisie O
be O
wijsen O
, O
gevende O
in O
gemelten O
brieff O
genoech O
te O
verstaen O
, O
dat O
sij O
gaerne O
saegen O
, O
wij O
een O
tweede O
begroetinge O
aen O
de O
Grooten O
Heer O
lieten O
doen O
om O
door O
dat O
middel O
tot O
ons O
ooghmerck O
te O
geraecken O
, O
daer O
wij O
, O
voor O
en O
aleer O
een O
vaster O
verseeckeringe O
tot O
den O
liberen O
handel O
sien O
, O
niet O
geeme O
aencomen O
souden O
ende O
niettegenstaende O
de O
meergedachte O
Coningen O
in O
haer O
schrijven O
ons O
genoechsaem O
binnen O
den O
voors. O
tijdt O
van O
8 O
jaeren O
het O
landt O
ontseggen O
, O
soo O
hebben O
se O
nochtans O
den O
coopman O
Hendrick B-PER
Baron I-PER
voor O

Er O
zijn O
meer O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
dan O
de O
instructie O
van O
Van B-PER
Reede I-PER
toestaat O
; O
men O
onderzocht O
de O
spruit O
Calcula B-LOC
met O
het O
oog O
op O
de O
veiligheid O
van O
ligging O
der O
schepen O
; O
er O
deserteerden O
weer O
17 O
man O
, O
maar O
men O
kreeg O
er O
12 O
van O
de O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
en O
Denen B-LOCderiv
over O

Om O
de O
ouderwetsche O
fortificatiën O
dezer O
stad O
zoveel O
mogelijk O
te O
verbeteren O
, O
hebben O
wij O
het O
aanmaken O
van O
een O
nieuw O
bolwerk O
tusschen O
de O
Utrechtsche B-LOC
Poort I-LOC
en O
' O
t O
bolwerk O
Zeelandia B-LOC
, O
en O
een O
ander O
op O
het O
vervallen O
bolwerk O
Nassauw B-LOC
, O
voor O
ƒ O
22.964 O
aanbesteed O
. O
Voorts O
eene O
batterij O
ter O
defensie O
van O
de O
graft O
van O
' O
t O
bolwerk O
Hollandia B-LOC
, O
bij O
' O
t O
bolwerk O
Grimbergen B-LOC
aangenomen O
voor O
ƒ O
6021,12 O
, O
- O
. O

lange O
tijd O
sjahbandar O
van O
de O
christenen B-RELderiv
was O
, O
is O
toen O
naar O
gewoonte O
tot O
opperkoopman O
bevorderd O
, O
daar O
er O
toen O
op O
9 O
september O
geen O
opperkooplieden O
zonder O
functie O
waren O
, O
behalve O
de O
gewezen O
resident O
van O
Kharg B-LOC
, O
Tido B-PER
Frederik I-PER
van I-PER
Kniphausen I-PER
, O
die O
toen O
, O
zoals O
met O
een O
schip O
van O
de O
eerste O
bezending O
is O
geschied O
, O
van O
plan O
was O
te O
repatriëren O
. O
In O
plaats O
van O
de O
gerepatrieerde O
koopman O
Jacobus B-PER
Mersen I-PER
is O
de O
koopman O
Michiel B-PER
Westpalm I-PER
tot O
eerste O
administrateur O
in O
de O
grote O
winkel O
aangesteld O
. O
In O
plaats O
van O
Johan B-PER
Philip I-PER
Rich I-PER
, O
die O
tot O
secunde O
van O
Makassar B-LOC
werd O
benoemd O
, O
is O
onderkoopman O
Reinier B-PER
van I-PER
Vlissingen I-PER
tot O
negotieboekhouder O
aangesteld O
met O
naar O
gebruik O
bevordering O
tot O
koopman O
, O
terwijl O
deze O
als O
negotieoverdrager O
werd O
opgevolgd O
door O
boekhouder O
Nicolaas B-PER
Stellingwerf I-PER
/ O
met O
, O
naar O
gebruik O
, O
de O
rang O
van O
koopman O
. O
Van O
de O
kooplieden O
Jan B-PER
Scharken I-PER
, O
Philippus B-PER
Jacobus I-PER
Dor I-PER
- I-PER
mieux I-PER
, O
en O
de O
onderkooplieden O
Jan B-PER
Calkoen I-PER
van I-PER
Limburg I-PER
en O
Bernardus B-PER
Brouwer I-PER
, O
van O
wie O
de O
gage O
enige O
tijd O
stilstond O
, O
is O
deze O
weer O
hervat O
, O
waarvan O
de O
redenen O
zijn O
vermeld O
in O
de O
besluiten O
van O
4 O
november O
, O
14 O
augustus O
, O
20 O
juni O
en O
16 O
september O
. O
Mutatie O
onder O
de O
ambachtslieden O
: O
Johannes B-PER
Vos I-PER
en O
Klaas B-PER
Aarse I-PER
zijn O
respectievelijk O
benoemd O
tot O
baas-smid O
en O
baas O
- O
timmerman O
op O
de O
werf O
; O
tot O
baas-smid O
in O
het O
ambachtskwartier O
is O
Henrik B-PER
Loets I-PER
aangesteld O
en O
tot O
baas-kop O
er O
slager O
George B-PER
Lodewijk I-PER
Thrijl I-PER
. O
De O
borgtochten O
voor O
repatriërenden O
zijn O
bij O
aanvulling O
van O
19 O
september O
op O
het O
besluit O
van O
10 O
juli O
1750 O
als O
volgt O
vastgesteld O
: O
een O
opperhoofd O
uit O
Japan B-LOC
rsd O
5000 O
, O
een O
grootwinkelier O
rsd O
2000 O
, O
een O
baas O
uit O
het O
ambachtskwartier O
eveneens O
rsd O
2000 O
, O
zoals O
bij O
het O
repatriëren O
van O
het O
opperhoofd O
te O
Japan B-LOC
Herbert B-PER
Vermeulen I-PER
, O
de O
groot-winkelier O
Jacobus B-PER
Mersen I-PER
en O
de O
baas-smid O
Hendrik B-PER
War I-PER
weiman I-PER
is O
geschied O
. O
Mutaties O
onder O
de O
militairen O
: O
de O
kolonel O
en O
hoofd O
van O
de O
militie O
Gerardus B-PER
Beylanus I-PER
de I-PER
Wendt I-PER
is O
in O
de O
vergadering O
van O
21 O
november O
, O
zoals O
in O
de O
memorie O
van O
bezuiniging O
bepaald O
en O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
in O
de O
brief O
van O
13 O
oktober O
1757 O
goedgekeurd O
, O
bevorderd O
tot O
brigadier O
. O
Tot O
kolonel O
van O
de O
infanterie O
is O
de O
majoor O
van O
de O
lijfwacht O
van O
de O
gouverneurgeneraal O
Jean B-PER
Baptist I-PER
Roussel I-PER
benoemd O
en O
diens O
plaats O
is O
ingenomen O
door O
de O
ritmeester O
Matthijs B-PER
Warnar I-PER
Bleeker I-PER
. O
In O
genoemde O
lijfwacht O
van O
de O
gouverneur-generaal O
is O
de O
onderluitenant O
Jan B-PER
van I-PER
Wesel I-PER
tot O
kapitein-luitenant O
bevorderd O
, O
tot O
luitenant O
de O
onderluitenant O
Johannes B-PER
Gosseling I-PER
, O
tot O
onderluitenants O
de O
vaandrig O
Pieter B-PER
Robbertzon I-PER
en O
de O
kornet O
Fredrik B-PER
Willem I-PER
van I-PER
Maderode I-PER
, O
en O
tot O
kornet O
de O
cadetten O
Luc B-PER
Pagano I-PER
en O
Pieter B-PER
Ellinkhuijsen I-PER
. O
Bij O
de O
infanterie O
zijn O
de O
vaandrigs O
Matthijs B-PER
Pietersz. I-PER
, O
Andries B-PER
Haane I-PER
, O
Gerrit B-PER
Swarts I-PER
, O
Matthijs B-PER
Gargon I-PER
en O
Johan B-PER
Anthon I-PER
Knorre I-PER
tot O
luitenant O
bevorderd O
en O
tot O
vaandrig O
de O
adjudanten O
Johannes B-PER
Franciscus I-PER
van I-PER
der I-PER
Schuur I-PER
en O
Martinus B-PER
Sickel I-PER
en O
de O
sergeanten O
Jacob B-PER
Bruderli I-PER
, O
Hermannus B-PER
Monsier I-PER
, O
Johannes B-PER
van I-PER
Gilst I-PER
en O
Jan B-PER
Philip I-PER
Hofman I-PER
. O
Bij O
de O
genie O
is O
de O
luitenant O
en O
eerste O
landmeter O
Claudus B-PER
Antoni I-PER
van I-PER
Luepken I-PER
wegens O
goede O
talenten O
en O
ter O
aanmoediging O
bevorderd O
tot O
kapitein-ingenieur O
, O
terwijl O
tot O
vaandrig-ingenieur O
Martin B-PER
Koe I-PER
ter I-PER
en O
Charles B-PER
Guilliaume I-PER
Sechehaije I-PER
zijn O
aangesteld O
, O
van O
wie O
de O
laatste O
naar O
Amboina B-LOC
is O
vertrokken O
om O
toezicht O
te O
houden O
op O
de O
fortificatiewerken O
. O
Mutaties O
bij O
de O
zeevarenden O
: O
onderequipagemeester O
Hendrik B-PER
Swart I-PER
is O
bij O
besluit O
van O
19 O
februari O
naar O
gebruik O
bevorderd O
tot O
kapitein-ter-zee O
. O
De O
oppers O
tuur O
lieden O
Jan B-PER
Berkman I-PER
, O
Jan B-PER
Lodewijk I-PER
de I-PER
Ruijter I-PER
, O
Gerrit B-PER
Glissenberg I-PER
, O
Cornelis B-PER
Pietersz. I-PER
, O
Pieter B-PER
Boot I-PER
, O
Nicolaas B-PER
van I-PER
der I-PER
Dussen I-PER
, O
Jan B-PER
du I-PER
Pré I-PER
, O
Christiaan B-PER
Cornelis I-PER
Testrop I-PER
en O
luitenant-ter-zee O
Assuerus B-PER
van I-PER
den I-PER
Berg I-PER
zijn O
tot O
schipper O
bevorderd O
. O
Na O
34 O
jaar O
trouwe O
dienst O
is O
aan O
schipper O
Cornelis B-PER
de I-PER
Haan I-PER
wegens O
zwakke O
gezondheid O
toegestaan O
om O
met O
behoud O
van O
kwaliteit O
en O
gage O
te O
Batavia B-LOC
te O
blijven O
; O
naar O
het O
voorbeeld O
van O
het O
besluit O
van O
7 O
december O
1751 O
is O
aan O
schipper O
Pieter B-PER
Hogendorp I-PER
, O
die O
wegens O
een O
pijnlijke O
kwaal O
geen O
dienst O
meer O
kan O
doen O
, O
toegestaan O
om O
met O
behoud O
van O
gage O
en O
bagage O
als O
tweede O
schipper O
te O
repatriëren O
. O
Bij O
besluit O
van O
20 O
juni O
is O
een O
gedeserteerde O
moslimmatroos B-RELderiv
veroordeeld O
tot O
verbanning O
voor O
één O
of O
meer O
jaren O
naar O
de O
lijnbaan O
op O
het O
eiland O
Edam B-LOC
. O

Want O
de O
vreese O
, O
dat O
van O
500 O
Balemboangers B-LOCderiv
en O
100 O
Balijers B-LOCderiv
op O
Panaroekan B-LOC
sou- O

Een O
wever O
gebruikte O
een O
vals O
" O
chap O
" O
en O
wordt O
vervolgd O
; O
reparaties O
en O
andere O
werken O
; O
de O
duan O
Sadulakhan B-LOC
zond O
opkopers O
van O
olifanten O
naar O
Jafnapatam B-LOC

over O
de O
valsche O
voordeelen O
van O
den O
bedrieglijken O
verkoop O
der O
goederen O
op O
de O
Madureesche B-LOCderiv
cust O
en O
den O
daarvan O
dependeerenden O
sobren O
vertier O
van O
lijwaten O
op O
Ceylon B-LOC
, O
mitsgaders O
om O
ons O
niet O
op O
te O
houden O
met O
alle O
hetgeene O
over O
eenen O
soo O
nadenkelijken O
duuren O
inkoop O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
tot O
45 O
en O
48 O
rds. O
als O
voor O
de O
Ceylonse B-LOCderiv
arme O
gemeente O
soo O
schadelijke O
verduuring O
van O
den O
rijs O
tot O
bij O
de O
60 O
rds. O
het O
last O
in O
stede O
van O
circa O
40 O
plusminus O
waarop O
men O
dat O
koorn O
geduurende O
het O
bestier O
van O
den O
gouverneurgeneraal O
althoos O
heeft O
kunnen O
houden O
, O
nog O
wel O
te O
seggen O
soude O
vallen O
, O

Wegens O
betaalde O
soldijen O
. O
f O
. O
603969 O

hadden O
geerne O
gesien O
, O
dat O
' O
tselve O
geschiede O
in O
stilligheyd O
of O
bedektelijk O
son-der O
weten O
van O
haer O
jonger O
broeders O
en O
andere O
, O
die O
' O
t O
mede O
aengaat O
, O
waertoe O
- O
[ O
den O
] O
directeur O
volgens O
onse O
ordre O
niet O
hebbende O
konnen O
resolveeren O
, O
hadden O
sij O
aengenomen O
haer O
daerop O
te O
sullen O
bedenken O
, O
dog O
sedert O
daervan O
nog O
niets O
gevallen O
. O

Ten O
aanzien O
van O
de O
aanmerkelijke O
restanten O
besloot O
men O
den O
uytslag O
van O
den O
jongsten O
handel O
vandaar O
af O
te O
wagten O
, O
om O
nopens O
de O
verdere O
voldoening O
hunner O
eysschen O
een O
vast O
besluyt O
te O
neemen O
. O
Teneynde O
derzelver O
verkoop O
dies O
te O
gemakkelijker O
te O
maken O
, O
wierd O
terzelfder O
tijd O
beslooten O
de O
vrije O
vaart O
derwaards O
en O
alle O
aanvoer O
van O
lijwaten O
op O
verbeurte O
van O
de O
vierdubbele O
waarde O
boven O
het O
goed O
zelve O
te O
verbieden O
. O

onkosten O
der O
Bataviase B-LOCderiv
verstopte O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
.... O

5900 O
med O
een O
particulier O
dito O
na O
Bombay B-LOC

52.800 O
" O
roemaals O
geruyt O
Indiaas B-LOCderiv
zoort O

Kepu B-PER
Tambiran I-PER
, O
vgl. O
dl O
. O
VI O
, O
p. O
224 O
, O
in O
Kerala B-LOC
komt O
hij O
p. O
363 O
en O
p. O
365 O
voor O
als O
Kcpos B-PER
T. I-PER

Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC
, O
Sumatra B-LOC
's I-LOC
Westkust I-LOC
, O
Malabar B-LOC
en O
Ceylon B-LOC
zal O
nog O
beraadslaagd O
worden O
; O
diverse O
afschrijvingen O
van O
materiaal O
uit O
de O
boeken O
gelast O
; O
de O
luitenardingenieur O
Marcus B-PER
de I-PER
Bayonville I-PER
neemt O
het O
ambt O
van O
fabriek O
waar O
; O
het O
pakhuis O
van O
koper O
, O
lood O
, O
salpeter O
enz. O
wordt O
geheel O
in O
steen O
gebouwd O
; O
de O
nieuwe O
dam O
in O
de O
rivier O
van O
Angké B-LOC
is O
door O
gebroken O
en O
weggespoeld O
; O
daarom O
besloten O

Garioffelnagelen O
het O
picol O
tegen O
. O
t O
. O
83. O
- O
of O
f O
. O
332.- O

99 O
99 O
99 O

Onder O
de O
' O
toevallige O
' O
winst O
viel O
f O
394.262 O
aan O
geconfisqueerde O
textiel O
. O
Wordt O
deze O
winst O
niet O
meegeteld O
, O
dan O
nog O
is O
er O
een O
overschot O
van O
f O
361.390 O
. O
Besloten O
is O

11 O
taël O
8 O
mas O
gout O
, O
dat O
meest O
naer O
silver O
geleecq O
, O
waer O
van O
alhier O
IJ O
ropia O
swaerte O
ofte O
1 O
ons O
7 O
engelsen B-LOCderiv
en O
12 O
asen O
nogh O
nader O
geësseyeert O
zijnde O
, O
uytgelevert O
heeft O
volgens O
de O
memorie O
, O
door O
den O
esseyeur O
daervan O
overgegeven O
: O

Voorts O
hebben O
wij O
gants O
niet O
buyten O
remarque O
gevonden O
' O
tgeene O
de O
Palliacatse B-LOCderiv
bediendens O
bij O
haar O
aan O
ons O
met O
een O
expres O
ingehuurt O
vaartuyg O
afgezondene O
advisbriefje O
van O
dato O
5 O
februarij O
jongstleden O
hebben O
komen O
te O
melden O
, O
namentlijk O
dat O
zij O
door O
alle O
deze O
gedoentens O
der O
Fransche B-LOCderiv
natie O
te O
dezer O
custe O
bevestigt O
wierden O
in O
het O
algemeen O
gevoelen O
, O
dat O
men O
van O
die O
natie O
aldaar O
hadde O
, O
namentlijk O
dat O
, O
bijaldien O
ze O
eens O
meester O
van O
Madras B-LOC
of O
' O
t O
fort B-LOC
St. I-LOC
George I-LOC
mogten O
werden O
, O
ze O
alsdan O
niet O
nalaten O
zouden O
, O
zoal O
niet O
door O
openbaar O
geweld O
, O
tenminsten O
door O
allerhande O
chicanes O
, O
waartoe O
haar O
geen O
ongefundeerde O
pretexten O
ontbreeken O
zouden O
, O
ons O
den O
handel O
te O
beletten O
. O
Om O
dus O
alleen O
meester O
van O
de O
geheele O
cust O
te O
blijven O
volgens O
zeeker O
project O
, O
door O
eene O
der O
vorige O
Fransche B-LOCderiv
gouverneurs O
met O
naame O
Dupleix B-PER
daarvan O
geformeert O
en O
naar O
Europa B-LOC
aan O
' O
t O
hof B-ORG
gezonden O
, O
mitsgaders O
volgens O
zeggen O
aldaar O
g' O
approbeerd O
. O

Het O
graf O
van O
Faletehan B-PER
, O
de O
omtrent O
1570 O
te O
Cheribon B-LOC
gestorven O
stamvader O
der O
Vorstelijke O
geslachten O
van O
Bantam B-LOC
en O
Cheribon B-LOC
en O
waarnaar O
hij O
gewoonlijk O
Sunan O
Gunung B-PER
Djati I-PER
( O
vrij O
vertaald O
: O
de O
heilige O
van O
den O
djatiberg O
) O
wordt O
genoemd O
, O
het O
graf O
is O
thans O
nog O
aanwezig O
in O
do O
kampong O
Astana B-LOC
. O

Er O
bleven O
zoveel O
oesterschelpen O
, O
dat O
men O
in O
' O
96 O
weer O
kan O
vissen O
, O
in O
nov. O
is O
dat O
nader O
onderzocht O
; O
Van B-PER
Vlierden I-PER
, O
deskundige O
ter O
zake O
, O
zal O
voor O
de O
parelopkoop O
naar O
Perzïè B-LOC
gaan O
; O
te O
Jafnapatam B-LOC
gelukte O
de O
eerste O
proef O
tot O
verven O
met O
Javaanse B-LOCderiv
sayewortel O
ook O
goed O
, O
de O
laatste O
minder O
; O
er O
werd O
textiel O
uit O
Coromandel B-LOC
geverfd O

Er O
komen O
geen O
" O
uytlandse O
" O
vreemdelingen O
, O
hoewel O
er O
havens O
genoeg O
zijn O
, O
behalve O
de O
Engelse B-LOCderiv
Prospect O
, O
die O
24 O
jan. O
voor O
Japara B-LOC
kwam O
, O

sijn O
vertreck O
secretel. O
doen O
te O
kennen O
geven O
, O
wij O
in O
toecomende O
wel O
met O
een O
scheepslaadinge O
ofte O
twee O
onder O
pretext O
van O
water O
en O
branthoudt O
te O
haelen O
in O
Haytomon B-LOC
weder O
mochten O
comen O
, O
sulckx O
sij O
om O
haer O
perticulier O
voordeel O
te O
doen O
, O
soo O
het O
schijnt O
, O
ons O
met O
ooghluyckinge O
nochal O
genegen O
sijn O
te O
tolereren O
. O
Om O
welcke O
occasie O
dan O
waer O
te O
nemen O
ende O
te O
onderstaen O
, O
hoe O
het O
daer O
verder O
mede O
gaen O
wil O
, O
heeft O
den O
gouverneur O
Coyett B-PER
met O
advijs O
van O
raade O
goetgevonden O
, O
het O
voors. O
scheepien O
de O
Zeeridder B-SHP
met O
170 O
p. O
01 O
peper O
, O
120 O
p. O
01 O
loodt O
, O
734 O
p. O
01 O
caliatuershoudt O
, O
1200 O
bossen O
rottangh O
etc. O
, O
monterende O
gesamentlijck O
f O
20 O
405.1.6 O
, O
weder O
derwaerts O
te O
senden O
. O

Dit O
wordt O
van O
veel O
nut O
geacht O
; O
in O
plaats O
van O
de O
half O
vergane O
vesting O
Babakan B-LOC
zal O
bij O
de O
samenvloeiing O
een O
klein O
werkje O
worden O
aangelegd O
, O
aan O
de O
grens O
met O
Bantam B-LOC
; O
het O
fortje O
aan O
de O
Marunda B-LOC
zal O
worden O
vervangen O
door O
een O
ander O
aan O
de O
hoek O
van O
Krawang B-LOC
; O
verder O
worden O
gebouwen O
enz. O
slechts O
gerepareerd O
, O
alleen O
de O
west O
- O
en O
zuidgracht O
van O
het O
kasteel O
moet O
nog O
worden O
uitgediept O
, O
ofschoon O
dit O
met O
de O
tweede O
pas O
in O
1679 O
geschiedde O
, O
daartoe O
is O
een O
baggermolen O
op O
Java B-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Oostkust I-LOC
gebouwd O
; O
gebrek O
aan O
hout O
belemmert O
het O
voltooien O
der O
pakhuizen O
in O
het O
kasteel O
; O
het O
Wapen B-SHP
van I-SHP
Middelburg I-SHP
werd O
9 O
jan. O
ter O
sloping O
voor O
870 O
rds. O
verkocht O
; O
het O
reeds O
10 O
mei O
1683 O
uit O
patria O
vertrokken O
schip O
' O
t O
Huys B-SHP
te I-SHP
Neck I-SHP
zal O
wel O
vergaan O
zijn O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
besloten O

De O
saken O
tot O
Bassoura B-LOC
seer O
ten O
goede O
waren O
verandert O
en O
den O
rebelligen O
Arabiersen B-LOCderiv
prins O
Sjegh B-PER
Manna I-PER
vernoegen O
van O
het O
Turckse B-LOCderiv
hoff O
liadde O
becomen O
, O
waerdoor O
de O
wegen O
tusschen O
Bassoura B-LOC
en O
Baagdaet B-LOC
als O
voorheenen O
veyl O
en O
open O
zoude O
zijn O
, O
mitsgaders O
de O
coopluyden O
met O
hunne O
contanten O
afquamen O
en O
de O
benjanen O
daer O
wederom O
den O
handel O
dreven O
, O
hebbende O
den O
bas O
j O
ah O
off O
gouverneur O
aldaer O
een O
persoon O
met O
een O
brieff O
aan O
den O
directeur O
gesonden O
gehadt O
om O
van O
het O
voorsz. O
kennisse O
te O
geven O
en O
met O
eenen O
weder O
tot O
de O
negotie O
te O
versoecken O
, O
onder O
belofte O
de O
Comp. B-ORG
ontrent O
den O
thol O
en O
andere O
zaacken O
zoude O
werden O
gebenificeert O
. O

Men O
mag O
de O
prins O
beleefd O
verwelkomen O
en O
moet O
hem O
vervolgens O
zo O
snel O
mogelijk O
laten O
terugkeren O
. O
Een O
lang O
verblijf O
leidt O
tot O
onrust O
bij O
het O
hof O
van O
Boni B-LOC
. O
Aangezien O
de O
oude O
vorstin O
van O
geen O
pardon O
voor O
haar O
bloedverwant O
wil O
horen O
en O
de O
onenigheid O
dagelijks O
toeneemt O
is O
de O
kans O
groot O
dat O
de O
Compagnie B-ORG
bij O
de O
strijd O
betrokken O
raakt O
. O
Batavia B-LOC
dringt O
erop O
aan O
met O
alle O
mogelijke O
middelen O
te O
proberen O
de O
Compagnie B-ORG
buiten O
het O
conflict O
te O
houden O
. O

NI. O
het O
hierbij O
betrokken O
personeel O
. O
