LXVIII O
. O
JOAN B-PER
MAETSUYKER I-PER
, O
NICOLAES B-PER
VERBURCH I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIT I-PER
, O
PIETER B-PER
OVERTWATER I-PER
, O
CORNELIS B-PER
SPEELMAN I-PER
EN O
PIETER B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
31 O
jan O
. O
1674 O
. O

667 O
321 O
, O
te O
weten O
: O

170 O
183 O
vrughtdragende O
279 O
999 O
halffwasse O
en O

217 O
139 O
jonge O
bomen O
, O
zijnde O
dit O
in O
' O
t O
generael O
wel O
45 O
569 O
bomen O
minder O
als O
' O
t O
vorig O
jaer O
, O
dogh O
oocq O
28 O
820 O
volwasse O
bomen O
meerder O
. O

tegen O
alle O
soorte O
van O
sluyckerijen O
der O
specerijen O
en O
ongeoorlooffde O
vaerten O
der O
Oostcerammers B-LOCderiv
ofte O
Keffingers B-LOCderiv
ende O
de O
Boutonders B-LOCderiv
, O
waerin O
wij O
van O
hier O
oocq O
niet O
naerlaten O
deselve O
successive O
te O
annimeren O
. O

een O
besettinge O
van O
een O
corporael O
en O
4 O
soldaten O
, O
staende O
den O
goeden O
tijt O
te O
weten O
van O
april O
tot O
september O
, O
op O
Amblauw B-LOC
waergenomen O
te O
werden O
met O
bijvoeginge O
van O
een O
cloecke O
schepprauw O
om O
de O
passerende O
lorrendrayers O
te O
attrapperen O
, O
bij O
aghterhalinge O
van O
dewelcke O
de O
inlanders O
soowel O
als O
de O
Europianen B-LOCderiv
eenige O
genot O
hebben O
sullen O
, O
van O
tgene O
sijluyden O
sullen O
comen O
te O
intercipieeren O
, O
tgunt O
off O
het O
schoon O
genomen O
zij O
op O
een O
discretie O
van O
den O
gereghte O
in O
Amboina B-LOC
, O
soo O
menen O
wij O
noghtans O
daerop O
\ O
tot O
een O
vaste O
portie O
te O
statueeren O
om O
de O
luyden O
des O
te O
meer O
tot O
ijver O
en O
nauwe O
toeversight O
op O
te O
wecken O
, O
zijnde O
dogh O
de O
Comp.e B-ORG
aen O
' O
t O
voordeel O
, O
dat O
daeruyt O
vervallen O
can O
, O
sooveel O
niet O
gelegen O
als O
aen O
de O
verhinderinge O
van O
die O
morserijen O
. O

zijnde O
oocq O
ongetwijffelt O
waeraghtigh O
, O
dat O
die O
luyden O
op O
dat O
eyland O
nu O
onder O
[ O
de O
] O
Comp.e B-ORG
veel O
meer O
gelucq O
en O
feliciteyt O
beleven O
als O
oyt O
voorhenen O
en O
off O
wel O
deselve O
geen O
groote O
genegentheyt O
thonen O
om O
Christen B-RELderiv
te O
werden O
, O
soo O
hebben O

wij O
egter O
ongeraden O
geaghtet O
deselve O
daertoe O
stercq O
te O
persen O
, O
onvermindert O
onse O
serieuse O
recommandatie O
om O
alle O
debvoiren O
te O
contribueren O
, O
ten O
eynde O
sijluyden O
door O
den O
tijt O
en O
minnel. O
onderrechtinghen O
daertoe O
moghten O
werden O
opgeweckt O
. O

tijdige O
insinuatie O
naer O
Ceram B-LOC
aen O
die O
van O
Rharakit B-LOC
tot O
Goele-Goely B-LOC
en O
Oeron B-LOC
laten O
doen O
om O
sij O
e. O
aen O
haere O
stranden O
aff O
te O
waghten O
en O
met O
hem O
in O
gesprecq O
te O
comen O
. O
Het O
soude O
een O
goede O
zaeke O
wesen O
, O
soo O
bij O
die O
occagie O
een O
bestendigh O
verdragh O
tusschen O
die O
schadelijcke O
factie O
der O
Oelisivas B-LOCderiv
en O
de O
Oelilimas B-LOCderiv
konde O
getroffen O
werden O
, O
maer O
deselve O
is O
soo O
out O
en O
van O
alle O
tijden O
aff O
onder O
elcanderen O
soo O
twistigh O
, O
dat O
wij O
ons O
daervan O
geen O
heel O
groot O
effect O
konnen O
inbeelden O
. O

te O
weten O
de O
moetwillighste O
, O
eens O
lust O
igh O
aff O
geroost O
enge O
voelijcqgecorrigeert O
wierden O
, O
dat O
oocq O
niet O
altoos O
even O
gelegen O
comt O
, O
insonderheyd O
in O
dese O
presente O
ongemackelijcke O
, O
swaere O
oorlogstijden O
. O

ter O
zee O
sullen O
konnen O
meester O
blij O
ven O
, O
want O
andersints O
souden O
veel O
onheylen O
te O
bevresen O
zijn O
. O

om O
gene O
verplaetsinge O
van O
de O
hooftposte O
te O
mogen O
dencken O
, O
sullende O
' O
t O
casteel O
Victoria B-LOC
ten O
besten O
mogelijcq O
geaccommodeert O
ende O
met O
sodanige O
buytenwercken O
tot O
vergrotinghe O
gesterckt O
dienen O
te O
werden O
, O
als O
gevoegelijxt O
geschieden O
can O
. O

949 O
Europiaense B-LOCderiv
mannen O
. O

26 O
kinderen O
32 O
mesticen O
.51 O
129 O
kinders O
142 O
Chinesen B-LOCderiv
.134 O
" O
164 O
" O
165 O
diverse O
mardijckers B-LOCderiv
.250 O
" O
136 O
" O
62 O
vrije O
Macassaeren B-LOCderiv
mannen O
. O
. O
.54 O
" O
29 O
" O

13852 O
Ambonnesen B-LOCderiv
.1309 O
Macassaerse B-LOCderiv
en O
Boutonse B-LOCderiv
slaven O
. O
. O
.2148 O
diverse O
andere O
slaven O
. O

12734 O
vrouwen O
16798 O
kinders O
1053 O
slavinnen O
281 O
" O

2242 O
dito O
's O
1528 O

alsoo O
wij O
in O
plaets O
van O
200 O
mannen O
, O
die O
daer O
wel O
benodigen O
om O
de O
verlossinge O
te O
doen O
, O
boven O
de O
60 O
coppen O
, O
over O
Biema B-LOC
.... O
afgesteken O
, O
niet O
meer O
als O
uytterlijcq O
nogh O
40 O
coppen O
voor O
Amboina B-LOC
connen O
missen O
, O
door O
welcke O
inlandse O
versterckinghe O
van O
' O
t O
guamisoen O
te O
ruymer O
vervangh O
van O
de O
tijts-geëxpireerde O
dienaren O
sal O
konnen O
geschieden O
, O
indien O
sij O
.... O
tot O
geen O
langer O
continuatie O
te O
bewegen O
moghten O
zijn O
. O

Hebbende O
de O
Ambonnesen B-LOCderiv
uyt O
de O
negorijen O
, O
rontom O
' O
t O
casteel O
gelegen O
, O
onder O
haere O
orangcayen O
en O
elx O
eygen O
onderschcyden O
vendel O
op O
' O
t O
pleyn O
voor O
' O
t O
casteel O
een O
verthoninghe O
gedaen O
van O
ruym O
1000 O
weerbare O
mannen O
, O
op O
haere O
wijse O
ge O
wapent O
, O
aen O
dewelcke O
wel O
wat O
vertrouwen O
magh O
werden O
gedefereert O
en O
hoewel O
deselve O
met O
weynigh O
schietgeweeren O
versien O
zijn O
, O
soo O
can O
men O
die O
desnoots O
uyt O
Gomp.es B-ORG
wapencamer O
voor O
een O
gedeelte O
daervan O
wel O
stoffeeren O
. O

Zijnde O
door O
verscheyde O
off O
wel O
de O
meeste O
orangcayen O
al O
tijdigh O
naer O
de O
becomene O
kennisse O
van O
den O
oorlog O
van O
ver O
voorslagh O
aen O
den O
gouverneur O
ende O
den O
raadt O
gedaen O
om O
bij O
inval O
van O
vijanden O
haere O
vrouwen O
en O
kinderen O
in O
' O
t O
geberghte O
te O
salveren O
en O
, O
off O
schoon O
dit O
tegens O
de O
oude O
en O
voorgaende O
vaste O
maxime O
strijt O
, O
als O
hebbende O
geen O
cleyne O
arbeyt O
gecost O
om O
de O
inlanders O
uyt O
die O
schuylhoecken O
weder O
naer O
beneden O
en O
aen O
de O
stranden O
te O
trecken O
, O
soo O
.... O
sullen O
wij O
ons O
onder O
de O
gestipuleerde O
restrictiën O
daermede O
in O
sulcken O
geval O
wel O
connen O
mogen O
confirmeren O
. O

Op O
Bonoa B-LOC
waren O
de O
Christenen B-RELderiv
tot O
247 O
in O
getal O
aengegroeyt O
en O
bleeff O
voorts O
buyten O
apparentie O
van O
meerder O
aenwas O
, O
alsoo O
de O
resterende O
heydenen B-RELderiv
, O
ongeveer O
100 O
stercq O
, O
den O
tulbandt O
aengenomen O
hadden O
en O
Moors B-RELderiv
gewerden O
waeren O
. O

Javanen B-LOCderiv
en O
werden O
derwarts O
noyt O
gelicentieert O
, O
tgunt O
al O
van O
over O
veele O
jaren O
een O
parmanente O
ordre O
en O
maxime O
is O

Is O
hier O
oocq O
een O
cruytmolen O
vervaerdight O
, O
die O
met O
een O
craenrat O
werd O
omgetreden O
en O
eerstdaegs O
derwaerts O
sal O
worden O
gesonden O
. O

denselven O
voorgeeft O
wel O
te O
weten O
verscheyde O
plaetsen O
ende O
eylanden O
, O
soo O
' O
t O
schijnt O
bij O
d' O
onse O
nogh O
onbekent O
, O
daer O
de O
specerij O
ebomen O
van O
noten O
ende O
nagelen O
nogh O
niet O
waren O
g' O
exstirpeert O
. O

Op O
Macquian B-LOC
begost O
men O
den O
bouw O
der O
landen O
selffs O
tot O
op O
de O
cruynen O
der O
bergen O
voort O
te O
setten O
, O
daeruyt O
men O
öff O
de O
vermeerderingh O
der O
ingesetenen O
óff O
de O
meerder O
vlijt O
tot O
den O
arbeyt O
bespeuren O
moet O
. O

De O
besendinge O
naer O
de O
Papouse B-LOCderiv
eylanden O
is O
met O
bewilligingh O
des O
Conings O
ondernomen O
, O
maer O
is O
sleght O
uytgevallen O
, O
soo O
niet O
anders O
belacchelijck O
, O
want O
die O
luyden O
, O
derwarts O
affgegaen O
, O
wierden O
aen O
een O
groot O
moras O
gebraght O
, O
daer O
se O
met O
groote O
bamboesen O
naer O
die O
steen O
soghten O
en O
eyndelijck O
desel O
ve O
in O
vonden O
, O
die O
doe O
d' O
onse O
overhandight O
aderden O
met O
bijvoeginge O
deser O
woorden O
: O
" O
Daer O
is O
de O
goutsteen O
, O
ghij O
lieden O
seght O
immers O
, O
datter O
geen O
gout O
in O
is O
, O
wat O
wilt O
gijlieden O
der O
dan O
mede O
doen O
? O
Oocq O
is O
hier O
geen O
andere O
als O
dese O
. O
" O

De O
Boutonders B-LOCderiv
niet O
en O
hadden O
durven O
onderstaen O
uyt O
vrese O
voor O
de O
Macassaren B-LOCderiv
, O
op O
Pinonco B-LOC
haer O
onthoudende O
, O
onsen O
visitateur O
tot O
daerentoe O
te O
voeren O
. O

in O
voortijden O
aen O
de O
Macassaren B-LOCderiv
.... O
veel O
light O
vaertuygh O
uytgelevert O
ende O
haer O
meeste O
frequentatie O
met O
die O
natie O
gehouden O
. O

hare O
gelimiteerde O
vaart O
naar O
Amboina B-LOC
, O
alwaer O
sij O
alleen O
gepermitteert O
zijn O
voor O
' O
t O
casteel O
Victoria B-LOC
te O
mogen O
komen O
, O
niet O
en O
quamen O
te O
buyten O
te O
treden O
, O
gelijcq O
sij O
... O
. O
verleden O
jaer O
hadden O
gedaen O
. O

De O
Maleyers B-LOCderiv
, O
die O
jaerlijx O
daer O
met O
veel O
vaertuygen O
verschijnen O
, O
weten O
die O
beter O
en O
bequainer O
te O
negotieeren O
, O
daer O
sij O
die O
oocq O
veel O
liever O
aen O
vercopen O
, O
omdat O
se O
Mooren B-RELderiv
en O
tsamen O
eensgesint O
zijn O
, O
in O
dat O
poinct O
al O
vrij O
wat O
superstitieus O
vallende O
, O
waeromme O
oocq O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
borgers O
in O
dien O
handel O
mede O
op O
verre O
naer O
soo O
wel O
als O
de O
voorsz O
. O
Maleyers B-LOCderiv
niet O
tereght O
connen O
comen O
. O

De O
affstellinge O
van O
den O
ouden O
Oppoene B-PER
Pacca I-PER
Kóya I-PER
, O
Coninck O
van O
Bone B-LOC
en O
dat O
wederom O
den O
Conincq O
van O
Palacca B-LOC
in O
sijne O
plaetse O
vercoren O
en O
door O
de O
stenden O
van O
het O
rijcq O
gehuldet O
was O
. O

Sedert O
is O
hij O
te O
Bone B-LOC
. O
. O
. O
. O
) O
onder O
pretext O
van O
sijn O
lange O
hair O
volgens O
gedane O
belofte O
naer O
' O
t O
eyndigen O
van O
den O
oorlogh O
solemnelijck O
te O
laten O
aff O
scheren O
, O
twelcq O
wel O
soodanigh O
geschiet O
, O
maeroocq O
die O
gelegentheyd O
tot O
desselffs O
verhoginge O
meteene O
waergenomenisende O
, O
offschoon O
dit O
wercq O
soodanigh O
gederigeert O
is O
gewerden O
, O
dat O
.... O
de O
hooghgemelte O
ouden O
Conincq O
en O
mede O
sijnen O
zoon O
, O
den O
erffprins O
Pacca B-PER
Kooya I-PER
, O
tot O
dese O
overdraght O
haer O
consent O
hebben O
gedraegen O
, O
soo O
valt O
eghter O
niet O
te O
twijffelen O
, O
off O
tselve O
is O
geschiet O
meer O
, O
als O
niet O
anders O
konnende O
, O
als O
door O
goetwillige O
genegentheyd O
en O
sulx O
tot O
een O
inwendigen O
spijt O
van O
voornementlijcq O
den O
prins O
, O
die O
naer O
' O
t O
overlijden O
des O
vaders O
door O
erffreght O
tot O
die O
waerdigheyt O
op O
te O
klimmen O
stinde O
. O
Sullende O
misschien O
dese O
extravagante O
veranderinghe O
nogh O
wel O
sonder O
alteratie O
en O
buyten O
verwijderinge O
gebleven O
zijn O
, O
mitsgaders O
den O
prince O
sigh O
vergenoeght O
hebben O
met O
de O
domijnen O
van O
' O
t O
landschap O
Palacca B-LOC
door O
Sijn O
Hoogheyd O
( O
wiens O
suster O
desen O
prince O
getrout O
hadt O
) O
aen O
hem O
opgedragen O
, O
want O
, O
naer O
wij O
door O
perticuliere O
beright O
zijn O
, O
soo O
hadde O
den O
ouden O
Heer O
, O
aengeport O
wesende O
om O
de O
solemnisatie O
craghtel. O
te O
steuren O
, O
daertoe O
gansch O
geen O
gehoor O
willen O
geven O
en O
verclaert O
Palacca B-LOC
die O
eere O
wel O
te O
gonnen O
om O
sijne O
verdienstens O
wille O
ende O
de O
groote O
debvoiren O
, O
die O
hij O
tot O
de O
gemene O
vrijheyt O
gecontribueert O
hadde O
, O
te O
meer O
nadien O
niemand O
van O
hem O
een O
erffgenaem O
verwaght O
tot O
nogh O
toe O
bij O
gene O
van O
sijne O
menighte O
vrouwen O
een O
kint O
geprocureert O
hebbende O
en O
sulx O
bij O
gevolge O
naer O
sijn O
dood O
de O
crone O
wel O
weder O
op O
de O
linie O
van O
Pacca B-PER
Kooya I-PER
devolveren O
soude O
. O
Maer O
de O
introductie O
van O
Tousawa B-PER
tot O
grootminister O
der O
regeringe O
, O
een O
man O
van O
geene O
extractie O
schijnt O
de O
gemoederen O
van O
dit O
conincqlijcke O
huys O
te O
seer O
geturbeert O
en O
naer O
alle O
apparentie O
in O
onlust O
opgeweckt O
te O
hebben O
, O
daer O
dan O
voorsekere O
Cronron B-PER
sijn O
rolle O
mede O
niet O
weynigh O
onder O
heeft O
gespeelt O
, O
gelijcq O
daemaer O
door O
het O
intercipieeren O
van O
verscheyde O
brieffkens O
genoeghsaem O
heeft O
gebleken O
, O
als O
een O
van O
de O
bequaemste O
gelegentheden O
wesende O
om O
' O
t O
gantsche O
land O
weder O
in O
een O
volle O
brand O
van O
oorloge O
te O
doen O
vervallen O
en O
daeruyt O
sijn O
voordeel O
te O
vinden O
. O
Wesende O
voor O
een O
seer O
groot O
gelucq O
te O
rekenen O
, O
dat O
den O
prince O
, O
sigh O
nu O
in O
absentie O
van O
Radja O
Palacca B-PER
tot O
oppositie O
beginnende O
te O
neygen O
, O
soo O
ten O
eersten O
in O
Bone B-LOC
geen O
besonder O
support O
tsij O
door O
vreese O
ofte O
aghterdaght O
gevonden O
heeft O
en O
, O
door O
die O
van O
Toadjo B-LOC
, O
uyt O
welck O
huys O
hij O
van O
moeders O
wegen O
affcomstigh O
is O
plat O
afgewesen O
zijnde O
, O
sigh O
naer O
Wawiewa B-LOC
heeft O
moeten O
retireren O
, O
alwaer O
hem O
nogh O
de O
Mandaresen B-LOCderiv
ter O
hulpe O
quamen O
bij O
te O
vallen O
, O
waermede O
den O
cloecqmoedigen O
Arou O
Vacqua B-PER
in O
de O
negorij O
e O
Mansepy B-LOC
omtrent O
Batoekeka B-LOC
rondsom O
beset O
en O
omsingelt O
is O
gewerden O
, O
die O
niettegenstaende O
sijne O
manhafte O
resistentie O
sonder O
promt O
secours O
van O
de O
Comp.e B-ORG
en O
Radja O
Palacca B-PER
eerlange O
soude O
hebben O
moete O
succomberen O
, O
op O
welcq O
eerste O
gewin O
naer O
alle O
apparentie O
veele O
getoeft O
en O
het O
ooge O
gehouden O
hebben O
om O
hun O
naer O
dien O
goeden O
uuttslagh O
dan O
te O
ontdecken O
, O
tgunt O
ter O
goeder O
tijt O
, O
God O
dancq O
, O
misluckt O
is O
en O
de O
saemgecome O
vijanden O
door O
Sijn O
Hoogheyt O
craghtdadigh O
gedestrueert O
en O
vernielt O
zijn O
gewerden O
. O

dat O
selff O
Cronron B-PER
aen O
d' O
eene O
zijde O
tot O
de O
croninge O
van O
Radja O
Palacca B-PER
bedectel. O
geraden O
en O
aen O
d' O
ander O
zijde O
de O
geïntresseerde O
tot O
oppositie O
opgewrect O
sal O

hebben O
, O
zijnde O
tot O
beyde O
looslistigh O
en O
milt O
genoegh O
om O
de O
geltsughtighe O
Bougys B-PER
door O
vereeringen O
daertoe O
te O
bewegen O
. O

meer O
als O
tevooren O
waergenomen O
en O
met O
groote O
sircumspectie O
met O
hem O
omgegaen O
moeten O
werden O
, O
in O
sulcker O
voegen O
als O
wij O
den O
president O
.... O
seer O
serieux O
gerecommandeert O
ende O
aenbevolen O
hebben O
, O
want O
dewijle O
hij O
daerenboven O
oocq O
onlangs O
nogh O
getrouwt O
is O
met O
d' O
erffdoghter O
des O
ouden O
Conincx O
van O
Sopingh B-LOC
waerdoor O
hij O
' O
t O
gesagh O
van O
dat O
grote O
landt O
mede O
volcomen O
genogh O
onder O
sijn O
bewint O
heeft O
, O
werd O
hij O
door O
die O
aengroeyende O
grootheyt O
temets O
al O
wat O
bedenckelijk O
. O

tot O
Marous O
een O
saveguarde O
van O
een O
corporael O
en O
3 O
è O
. O
4 O
geschicte O
, O
taelcundige O
soldaten O
te O
plaetsen O
om O
onse O
onderdanen O
te O
bevrijden O
van O
de O
overlasten O
, O
die O
se O
voornementlijk O
daer O
van O
den O
galeran O
Tousawas B-PER
volcq O
comen O
te O
lijden O
en O
door O
welckes O
directie O
zij O
tot O
hare O
diensten O
gebruykt O
en O
daermede O
beswaert O
werden O
. O

Sij O
hebben O
haere O
negerijen O
weder O
aen O
strant O
opgebout O
en O
crijgen O
groote O
toevoer O
van O
Maleytse B-LOCderiv
en O
Javaense B-LOCderiv
vaertuygen O
, O
soodat O
sij O
den O
rijs O
nogh O
al O
betercoop O
als O
op O
Macassar B-LOC
hebben O
, O
waertegens O
wij O
evenwel O
om O
de O
ver-affgelegentheyt O
en O
het O
ongemackel. O
becruyssen O
hunner O
stranden O
niet O
gevoegelijcq O
yets O
besonders O
connen O
doen O
. O

Een O
van O
de O
voomeemste O
hooffden O
der O
Touraayers B-LOCderiv
, O
aghter O
de O
Mandharen B-LOCderiv
gelegen O
, O
palende O
aen O
de O
landen O
van O
Henreque B-LOC
en O
Letha B-LOC
, O
had O
sigh O
op O
Bonrou B-LOC
voor O
Radja O
Palacca B-PER
verthoont O
om O
door O
Sijn O
Hoogheyds O
voorsprake O
mede O
in O
' O
t O
contract O
te O
mogen O
aengenomen O
worden O
, O
gelijk O
hem O
toegeseght O
. O
was O
. O

hadt O
sigh O
oocq O
in O
sijn O
laetste O
sieckte O
eens O
laten O
ontvallen O
, O
dat O
hij O
Callamatta B-LOC
wel O
tot O
sijn O
successeur O
wonde O
stellen O
off O
gestelt O
sien O
, O
maer O
schoon O
Sijn O
Mayt. O
van O
de O
scherpsinnigste O
niet O
en O
is O
, O
soo O
is O
eghter O
gelovelijcq O
, O
dat O
hij O
dit O
uyt O
puere O
loosheyd O
en O
met O
studie O
sal O
hebben O
gedaen O
om O
te O
hooren O
, O
off O
sigh O
yemandt O
daerop O
eenighsints O
verclaren O
soude O
, O
dat O
onses O
wetens O
niet O
en O
is O
gevolght O
. O

dat O
men O
alle O
frequentatie O
van O
vremde O
natiën O
en O
buytenlandse O
traficq O
liever O
van O
Macassar B-LOC
affweere O
, O
als O
daerheene O
traght O
te O
trecken O
. O

Op O
Bantam B-LOC
is O
den O
Conincq O
de O
Macassaren B-LOCderiv
al O
lange O
moede O
, O
zijnde O
Montemerano B-PER
en O
den O
jongen O
Conincq O
van O
Loebo B-LOC
al O
eenige O
maenden O
geleden O
met O
een O
partij O
e O
van O
de O
haere O
vertrocken O
naer O
de O
Javaense B-LOCderiv
cust O
, O
eenige O
mijlen O
beoosten O
Grisse B-LOC
in O
de O
Straat B-LOC
van I-LOC
Madure I-LOC
, O
alwaer O
sigh O
oocq O
den O
ouden O
Chenningh O
van O
Loeboe B-LOC
heeft O
opgehouden O
, O
die O
haer O
ongetwijffelt O
almede O
bij O
de O
uytgewekene O
begeven O
soude O
, O
als O
' O
t O
haer O
wel O
ginge O
, O
soo O
se O
anders O
daer O
nu O
almede O
niet O
bij O
en O
zijn O
, O
want O
Crain B-PER
Glisson I-PER
en O
Dayen B-PER
Mangappa I-PER
expressen O
hadden O
uytgesonden O
om O
alle O
Macassaren B-LOCderiv
, O
daerlangsheen O
hun O
onthoudende O
, O
bijeen O
te O
versamelen O
en O
tot O
haer O
over O
te O
brengen O
. O
De O
resterende O
Macassers B-LOCderiv
, O
nogh O
op O
Bantam B-LOC
wesende O
, O
zijn O
geheel O
buyten O
credit O
en O
raekt O
er O
somwijle O
al O
een O
om O
hals O
, O
soo O
se O
haer O
maer O
wat O
moetwilligh O
aenstellen O
; O
maer O
den O
Coningh O
is O
soo O
heel O
vies O
van O
haere O
vrouwen O
niet O
, O
hebbende O
al O
2 O
& O
3 O
van O
de O
voomeempste O
tot O
sigh O
genomen O
en O
onder O
anderen O
oocq O
de O
vrouw O
van O
den O
jongen O
Radja O
Loeboe B-PER
bovengemelt O
, O
naerdat O
denselven O
maer O
pas O
vertrocken O
was O
, O
dogh O
nogh O
ten O
aenwesen O
van O
Montemerano B-PER
. O

Onderwijlen O
aengetogen O
Portugesen B-LOCderiv
van O
Lyffau B-LOC
met O
die O
van O
Larentoeca B-LOC
over O
' O
t O
stellen O
van O
een O
nieuwen O
capiteyn-moor O
in O
plaetse O
van O
den O
overleden O
capiteynmoor O
Mattheus B-PER
da I-PER
Costa I-PER
wacker O
overhoop O
gelegen O
hebbende O
, O
soude O
sigh O
den O
bekenden O
Anthonio B-PER
Orney I-PER
, O
met O
een O
goet O
getal O
wel O
toegcruste O
vaertuygen O
van O
Larentoeca B-LOC
naer O
Lyffau B-LOC
overgesteken O
wesende O
( O
sooals O
eenige O
Portugesen B-LOCderiv
, O
in O
september O
van O
daer O
vertrocken O
ende O
op O
Japare B-LOC
gearriveert O
, O
bij O
monde O
rapporteren O
) O
, O
met O
de O
wapen O
in O
de O
hand O
voor O
capiteyn-moor O
ofte O
generael O
opperhooft O
van O
de O
Portugese B-LOCderiv
natie O
ende O
derselver O
aenhancq O
derwaerts O
over O
doen O
verclaren O
hebben O
. O

Gedoopt O
zijn O
. O
. O
. O
. O
) O
vijff O
Rottinese B-LOCderiv
kinderen O
, O
als O
oostagiers O
aen O
' O
t O
fort O
residerende O
; O
item O
de O
twee O
doghters O
en O
de O
swager O
van O
den O
Sonnebaeysen B-LOC
gewesen O
veltoversten O
, O
mitsgaders O
de O
doghter O
en O
de O
zoon O
van O
' O
t O
Coepans B-LOCderiv
Coninckje O
, O
behalven O
dat O
nogh O
eenige O
Timoorse B-LOCderiv
vrouwen O
, O
bij O
soldaten O
in O
concubinatie O
geseten O
hebbende O
, O
naer O
gedane O
belijdenisse O
des O
Christelijcken B-RELderiv
gelooffs O
insgelijx O
gedoopt O
ende O
getrouwt O
zijn O
geworden O
ende O
vertoonde O
sigh O
nog O
seer O
goede O
apparentie O
tot O
den O
vorderen O
aenwas O
des O
Christendoms B-REL
. O

dat O
de O
vrijeluyden O
en O
Chinesen B-LOCderiv
geen O
peper O
minder O
mogen O
copen O
dan O
tot O
2 O
\ O
rijksdaelders O
' O
t O
picol O
, O
daer O
andere O
noghtans O
voor O
d' O
anderhalff O
picol O
niet O
meer O
en O
betalen O
dan O
3 O
rijksdaelders O
, O
twelcq O
dan O
veroorsaekt O
had O
, O
dat O
al O
eenige O
vaertuygen O
ledigh O
ofte O
wanladen O
waren O
vertrocken O
. O

voor O
ofte O
ontrent O
de O
revier O
van O
Jamby B-LOC
tusschen O
dat O
volcq O
ende O
die O
van O
Johor B-LOC
weder O
een O
hevige O
zeestrijdt O
zijn O
voorgevallen O
, O
in O
dewelcke O
de O
Johorit B-LOCderiv
de O
overhandt O
soude O
hebben O
gehad O
, O
dat O
deselve O
dan O
weder O
couragie O
sal O
geven O
. O
De O
affgcdancte O
bruyt O
van O
de O
Jambyse B-LOCderiv
Pangeran O
Adepati B-PER
stont O
tot O
Palembangh B-LOC
nu O
te O
hertrouwen O
met O
eene O
Radingh B-PER
Siwisia I-PER
een O
voorsoon O
van O
de O
twede O
vrouw O
van O
de O
Pangeran O
Ratoe B-PER
. O

De O
Coninck O
had O
oocq O
aen O
' O
t O
opperhooft O
laten O
weten O
, O
dat O
hij O
bedroeft O
was O
, O
dat O
we O
in O
sulcken O
swaren O
oorlogh O
geraekt O
waren O
, O
wilde O
oocq O
dit O
jaer O
sijn O
schuit O
van O
de O
Comp.e B-ORG
niet O
invorderen O
, O
bedragende O
ƒ O
23992.16.5 O
, O
en O
was O
tevreden O
van O
de O
Comp.e B-ORG
t' O
ontfangen O
alle O
de O
salpeter O
en O
swavel O
, O
die O
bij O
de O
packhuysen O
was O
. O

d' O
Incoop O
der O
zijde O
was O
naer O
wensch O
geweest O
, O
de O
cabessa O
tegen O
16 O
facaer O
en O
de O
bariga O
tegen O
17 O
, O
daer O
men O
se O
voor O
7 O
off O
8 O
jaer O
nogh O
tot O
8 O
en O
9 O
facaer O
heeft O
ingecoght O
. O

Naer O
langh O
afwesen O
uyt O
de O
stad O
in O
' O
t O
leger O
soo O
waren O
de O
Conincq O
, O
Dairo O
en O
prins O
tot O
groote O
vreugde O
der O
ingesetenen O
weder O
binnengecomen O
, O
alles O
in O
goede O
ordre O
vindende O
door O
' O
t O
beleyt O
van O
een O
der O
jonger O
zoonen O
des O
Conings O
, O
die O
daerover O
door O
de O
vader O
met O
4 O
schuyten O
gout O
vereert O
was O
geworden O
. O

Daer O
waren O
verleden O
jaer O
vrij O
eenige O
rovers O
op O
die O
cust O
geweest O
, O
dan O
al O
een O
cloecq O
getal O
waren O
der O
door O
de O
soldaten O
, O
daerop O
passende O
, O
gecregen O
, O
die O
alle O
tot O
affschricq O
van O
andere O
met O
de O
dood O
gestraft O
waeren O
. O

Een O
Portugees B-LOCderiv
scheepie O
van O
Maccau B-LOC
hadde O
daer O
tijdinghe O
gebraght O
, O
dat O
een O
Frans B-LOCderiv
scheepien O
daer O
gecomen O
was O
met O
2 O
paters O
, O
die O
van O
daer O
na O
Canton B-LOC
meenden O
te O
gaen O
om O
daer O
haer O
verblijff O
te O
soecken O
, O
dogh O
d' O
andere O
weynige O
Fransen B-LOCderiv
hadden O
haer O
in O
Maccauw B-LOC
neergeseth O
, O
omdat O
se O
bevreest O
waeren O
met O
de O
inlandsen O
als O
Cliinesche B-LOCderiv
en O
swarten O
naer O
Siam B-LOC
weder O
te O
keeren O
, O
van O
waer O
se O
gecomen O
waren O
, O
maer O
hadden O
haer O
scheepien O
, O
eer O
se O
daer O
conden O
toegelaten O
worden O
te O
verblijven O
, O
moeten O
in O
de O
grond O
cappen O
, O
dat O
soo O
gedaen O
hadden O
. O

De O
France B-LOCderiv
paters O
bleven O
daer O
nogh O
armelijk O
. O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
vercoghten O
haer O
peper O
tot O
een O
laegen O
prijs O
, O
maer O
met O
de O
deden O
bleven O
se O
geheel O
sitten O
. O

d' O
Ongerijffelijckheyd O
der O
tollen O
en O
dan O
de O
dierte O
van O
alles O
wat O
men O
coopt O
in O
Japan B-LOC
, O
daer O
de O
tolcken O
en O
mindere O
haer O
voordeel O
bij O
soecken O
, O
heeft O
belet O
dat O
men O
de O
cruyden O
en O
droogen O
in O
Japan B-LOC
in O
te O
copen O
heeft O
moeten O
staecken O
, O
jae O
selff O
hebben O
onse O
opperhooffden O
den O
eysch O
van O
zijde O
en O
cattoene O
coussen O
voomamentl. O
uyt O
dien O
hooffde O
niet O
kunnen O
voldoen O
. O

Off O
oocq O
met O
den O
Japansen B-LOCderiv
Chinees B-LOCderiv
door O
onse O
volc O
particulieren O
handel O
uyt O
Toncquin B-LOC
soude O
mogen O
gedreven O
worden O
, O
is O
niet O
buyten O
alle O
bedeneken O
, O
maer O
schoon O
genomen O
, O
datter O
al O
iets O
gedaen O
wierd O
, O
dat O
nogh O
al O
twijffelachtigh O
is O
, O
soo O
magh O
de O
Comp.e B-ORG
daerin O
wel O
gerust O
wesen O
, O
dat O
het O
niet O
en O
sal O
van O
belangh O
wesen O
, O
in O
vergelijekinge O
van O
tevooren O
. O

De O
gouverneurs O
blijven O
soo O
stipt O
bij O
haer O
ordre O
, O
dat O
selffs O
verboden O
off O
geweygert O
hebben O
te O
laten O
uytvoeren O
ses O
stux O
su O
wassa O
- O
hou O
werplaten O
voor O
seker O
gouverneur O
in O
Toncquin B-LOC
, O
dat O
den O
Japansen B-LOCderiv
handeljoncq O
, O
is O
' O
t O
niet O
veel O
quaet O
, O
immers O
geen O
goet O
toebrengen O
can O
, O
alsoo O
gemelte O
gouverneur O
Aen B-PER
Hien I-PER
een O
plaets O
aen O
de O
revier O
bescheyden O
is O
en O
aen O
wiens O
gunst O
d' O
onse O
haer O
altijt O
seer O
veel O
hebben O
laten O
gelegen O
wesen O
. O

Onse O
opperhooffden O
hadden O
aen O
de O
gouverneurs O
versoght O
, O
dat O
de O
Coxinse B-LOCderiv
Chinesen B-LOCderiv
moghten O
gelast O
worden O
ons O
vergoedinghe O
te O
doen O
van O
de O
goederen O
, O
met O
Cuylenburgh B-LOC
1672 O
op O
Formosa B-LOC
gebleven O
, O
die O
ten O
antwoorde O
hadde O
gedient O
, O
dat O
om O
de O
goederen O
en O
' O
t O
volcq O
te O
bergen O
300 O
man O
en O
bequaem O
vaertuygh O
gesonden O
hadde O
, O
dan O
dat O
deselve O
niet O
tot O
hem O
wedergekeert O
waren O
. O

Malaccas B-LOC
incomsten O
, O
thollen O
en O
paghten O
en O
andere O
gereghtigheden O
De O
winsten O
op O
de O
vercoghte O
coopmanschappen O
: O

Binnen O
Malaca B-LOC
. O
/ O
58 O
064 O
. O
1 O
. O
7 O

Tot O
Ligor B-LOC
. O
2 O
599 O
. O
9 O
. O
7 O

Pera B-LOC
. O
. O
6 O
479.14 O
. O
7 O

Oedjanghsalangh B-LOC
. O
. O
3 O
384 O
. O
1 O
. O
7 O

Andragiry B-LOC
. O
" O
42 O
164.14.13 O

100 O
101.7.- O

112 O
692.1 O
. O
9 O

De O
ongelden O
belopen O
, O
te O
weten O
: O

Scheepsoncosten O
. O

Soldij O
a O
. O

d' O
Ordinarie O
oncosten O
. O

Extraordinarie O
dito O
's O
. O
. O
. O
. O
, O
Ordinarie O
rantsoenen O
. O
. O
. O
. O
, O

Schenckagie O
. O

Hospitael O
. O
. O

72 O
756 O
. O
5 O
. O
7 O
61 O
364 O
. O
5.13 O
10 O
021 O
. O
5.14 O
6 O
397.10.14 O

31 O
785.15.12 O
4 O
391.10 O
. O
8 O
1 O
160 O
. O
8 O
. O
9 O

Samen O
ƒ O
212 O
793.8 O
. O
9 O

" O
187 O
877.2.13 O

Den O
Aetchintsen B-LOCderiv
gewesen O
velto O
verste O
van O
Cotentenga B-LOC
, O
Ackelgany B-PER
op O
wien O
een O
premie O
van O
100 O
rijksdaelders O
gestelt O
waer O
, O
voor O
die O
hem O
attrappeerde O
, O
en O
die O
sich O
naer O
Baros B-LOC
geretireert O
hadde O
, O
was O
het O
daer O
oocq O
ontsnapt O
en O
, O
soo O
men O
voor O
seker O
meynde O
, O
op O
Songeybackel B-LOC
aengecome O
. O

11 O
taël O
8 O
mas O
gout O
, O
dat O
meest O
naer O
silver O
geleecq O
, O
waer O
van O
alhier O
IJ O
ropia O
swaerte O
ofte O
1 O
ons O
7 O
engelsen B-LOCderiv
en O
12 O
asen O
nogh O
nader O
geësseyeert O
zijnde O
, O
uytgelevert O
heeft O
volgens O
de O
memorie O
, O
door O
den O
esseyeur O
daervan O
overgegeven O
: O

5 O
engelsen B-LOCderiv
en O
12 O
asen O
fijn O
gout O
van O
24 O
caraat O
, O

14 O
engelsen B-LOCderiv
en O
8 O
asen O
fijn O
silver O
, O

7 O
engelsen B-LOCderiv
en O
24 O
asen O
laccagie O
, O
naer O
welke O
preuve O
de O
geheele O
11 O
thael O
8 O
mas O
, O
die O
uytmaken O
16J O
ropia O
swaerte O
ofte O
15 O
oneen O
1 O
engels B-LOCderiv
en O
4 O
asen O
, O
gerekent O
zijnde O
, O
soude O
daervan O
moete O
comen O
: O

2 O
once O
19 O
engelsen B-LOCderiv
4 O
asen O
gout O
van O
24 O
caraat O
, O

7 O
once O
16 O
engelsen B-LOCderiv
24 O
asen O
fijn O
silver O
, O

4 O
once O
5 O
engelsen B-LOCderiv
8 O
asen O
laccagie O
, O
sulx O
naer O
de O
Hollandese B-LOCderiv
waerde O
' O
t O
gout O
soude O
monteren O
ƒ O
147.16.4 O
, O
' O
t O
silver O
ƒ O
24.12.4 O
, O
is O
tesamen O
ƒ O
172.8.8 O
. O

waerom O
wij O
te O
meer O
genootsaekt O
sullen O
werden O
onse O
besendinge O
derwarts O
te O
spoeyen O
, O
opdat O
oocq O
.... O
de O
comptoiren O
weder O
met O
gewilde O
soorte O
naer O
ons O
vermogen O
gestoffeert O
comen O
te O
werden O
, O
want O
anders O
souden O
de O
Mooren B-RELderiv
. O
. O
. O
. O
, O
die O
van O
de O
Malaxe B-LOCderiv
zijde O
soo O
door O
Andragiry B-LOC
als O
elders O
hare O
deden O
weten O
over O
te O
brengen O
, O
daerbij O
ze O
veel O
proffiteren O
in O
trocke O
tegens O
gout O
, O
want O
het O
de O
bovenlanders O
niet O
veel O
can O
verschelen O
, O
van O
welcke O
zijde O
haer O
gerieff O
erlangen O
. O

Dogh O
naerdien O
van O
den O
Ouglysen B-LOCderiv
gouverneur O
Hasiasbeecq B-PER
met O
kennisse O
van O
d' O
heer O
nabab O
Chia B-PER
Estigkan I-PER
is O
verworven O
een O
schriftel. O
bewijs O
, O
dat O
den O
thol O
van O
alle O
de O
goederen O
, O
die O
de O
Comp.e B-ORG
in O
Bengalen B-LOC
comt O
te O
negotieeren O
, O
in O
Ougly B-LOC
aen O
' O
s O
Conings O
duan O
werd O
betaelt O
ende O
waerop O
sigh O
den O
Patnasen B-LOCderiv
duan O
telckens O
heeft O
beroepen O
, O
dat O
hem O
moste O
worden O
verthoont O
, O
soo O
is O
te O
hopen O
, O
dat O
d' O
onse O
in O
de O
afschepinge O
tot O
voorsz O
. O
Patna B-LOC
voortaen O
niet O
meer O
sullen O
worden O
gemoeyt O
. O

schepen O
, O
die O
voor O
St. B-LOC
Thomé I-LOC
hebben O
gelegen O
, O
is O
nu O
oocq O
( O
vermits O
door O
stormweder O
van O
daer O
hebben O
moeten O
ruymen O
ende O
waervan O
het O
de O
St. B-SHP
Jan I-SHP
de I-SHP
Bayona I-SHP
voor O
Trancquebare B-LOC
heeft O
op O
den O
wal O
geset O
ende O
nogh O
eene O
der O
fluytjes O
in O
de O
bocht O
van O
Caljomera B-LOC
is O
geraekt O
) O
geen O
bedeneken O
meer O
. O

Onderwijlen O
hebben O
wij O
dat O
schone O
oorlogsjaght O
( O
zijnde O
in O
' O
t O
jaer O
1668 O
tot O
Duynkercken B-LOC
voor O
den O
Fransen B-LOCderiv
Coninck O
gebout O
ende O
met O
soo O
uytmuntent O
schoon O
geschut O
gearmeert O
, O
wesende O
oocq O
nogh O
seer O
hecht O
bevonden O
ende O
in O
de O
Ganges B-LOC
wat O
gerepareert O
) O
nogh O
al O
met O
een O
tamelijeke O
ladinge O
ten O
bedraege O
van O
ƒ O
98118 O
hier O
behouden O
overgecregen O
. O

waerdoor O
, O
als O
door O
de O
quade O
regeringe O
derwaerts O
over O
, O
de O
peyckaers O
ofte O
salpeterleveranciers O
oocq O
soodanigh O
zijn O
verarmt O
, O
dat O
se O
onmaghtigh O
zijn O
geworden O
haere O
schulden O
, O
als O
met O
lanekheyt O
van O
tijt O
, O
te O
konnen O
afleggen O
. O

also O
de O
schepen O
' O
s O
daegs O
naer O
den O
slagh O
met O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
haer O
bevonden O
wel O
16 O
mijlen O
benoorden O
Masulipatnam B-LOC
verdreven O
te O
zijn O
, O
van O
waer O
se O
bijnae O
een O
maend O
tijts O
hebben O
tsoecqgebraght O
, O
aleer O
se O
de O
rhede B-LOC
van I-LOC
Masulipatnam I-LOC
hebben O
connen O
bereycken O
, O
besij O
den O
dat O
de O
fluyt O
Osdorp B-SHP
, O
wesende O
met O
siancos O
ende O
caneel O
geladen O
, O
naer O
Bengalen B-LOC
heeft O
moeten O
gesonden O
worden O
, O
aldaer O
deselve O
ultimo O
october O
oocq O
eerst O
is O
aengecomen O
. O

dat O
soo O
niet O
ende O
halff O
tegens O
wil O
van O
den O
stadsgouverneur O
eghter O
most O
worden O
ondernomen O
tot O
verseeckeringhe O
van O
Comp B-ORG
. I-ORG
68 O
coopluyden O
. O

met O
een O
cleen O
vaertuygh O
over O
Tranckebare B-LOC
op O
Tegenepatnam B-LOC
is O
gecomen O
ende O
, O
aldaer O
Comp B-ORG
. I-ORG
08 I-ORG
toegeseghte O
protexie O
aengenomen O
hebbende O
, O
is O
denselven O
jongen O
heer O
door O
ordre O
van O
den O
opperregent O
dier O
landstreecq O
genoeghsaem O
de O
Comp.e B-ORG
ontweldight O
geworden O
. O

De O
Deense B-LOCderiv
vrunden O
van O
Tranckebare B-LOC
, O
' O
t O
gepasseerde O
jaer O
weder O
op O
den O
rooff O
naer O
Bengalen B-LOC
uytgeweest O
zijnde O
, O
hebben O
voor O
Bellesoor B-LOC
een O
groot O
Moors B-RELderiv
schip O
van O
170 O
lasten O
genomen O
ende O
tot O
Trancquebare B-LOC
opgebraght O
ende O
nog O
een O
tweede O
schip O
, O
comende O
, O
met O
cauris O
geladen O
, O
uyt O
de O
Maldyves B-LOC
, O
ontrent O
Carlingapatnam B-LOC
aen O
de O
wal O
gejaeght O
, O
zijnde O
haer O
inlants O
schip O
Christiaenshaven B-SHP
in O
de O
maend O
maert O
van O
Bantam B-LOC
weder O
naer O
de O
Cust B-LOC
vertrocken O
, O
seer O
rijck O
geladen O
. O

behalven O
den O
admirael O
, O
die O
men O
seght O
meer O
dan O
50 O
doden O
gehad O
te O
hebben O
door O
' O
t O
aen O
brand O
schieten O
van O
een O
sijner O
grootste O
cardoeskisten O
de O
ander O
6 O
minder O
in O
' O
t O
geveght O
beschadight O
te O
wesen O
, O
als O
men O
sigh O
had O
ingebeelt O
. O

Verder O
vernomen O
, O
. O
. O
. O
. O
) O
dat O
, O
in O
dese O
afgescheept O
zijnde O
' O
t O
gros O
der O
Masulipatnamse B-LOCderiv
retouren O
, O
haer O
van O
den O
aenbeginne O
aff O
niet O
seer O
in O
de O
batailie O
geëngagieert O
en O
dat O
sij O
eghter O
daerin O
een O
veel O
beter O
ordre O
gehouden O
ende O
gevolght O
hebben O
als O
d' O
onse O
, O
dewelcke O
niet O
altemael O
even O
goede O
debvoiren O
hadden O
gecontribueert O
. O

Sulx O
soude O
men O
dat O
den O
.... O
commandeur O
sooseer O
niet O
mogen O
, O
nogh O
oocq O
connen O
imputeren O
, O
die O
wij O
niet O
anders O
en O
begrijpen O
, O
off O
hij O
heeft O
sijn O
best O
gedaen O
sijne O
ordres O
naer O
uutterste O
vermogen O
te O
aghtervolgen O
en O
off O
wel O
hij O
schoon O
de O
Masulipatnamse B-LOC
rhede I-LOC
nu O
weder O
bereyct O
hebbende O
naer O
het O
vooraff O
senden O
van O
de O
bequaemste O
oorloghschepen O
onder O
den O
provisionelen O
schout-bij-naght O
De B-PER
Witt I-PER
op O
' O
t O
schip O
Dordreght B-SHP
( O
die O
het O
al O
heel O
sleght O
in O
de O
slagh O
had O
laten O
leggen O
) O
, O
daer O
eenige O
weynige O
dagen O
boven O
de O
precise O
ordre O
is O
gebleven O
, O
soo O
meenen O
wij O
, O
dat O
daermede O
de O
Comp.e B-ORG
, O
mits O
het O
affvoeren O
van O
den O
swaere O
en O
costelijcke O
retouren O
, O
die O
andersints O
voor O
een O
groot O
gedeelte O
tot O
geen O
clene O
schade O
mosten O
zijn O
overgebleven O
, O
een O
notabelen O
dienst O
geschiet O
zij O
. O

zijnde O
heghte O
en O
vastgeslote O
fregatten O
met O
schans O
en O
bacq O

een O
man O
van O
geen O
minder O
civiliteyt O
als O
betoonde O
manhaft O
- O
en O
dapperheyd O
in O
' O
t O
defereren O
van O
sijn O
onderhebbent O
schip O
en O
uyt O
denwelcken O
hij O
oocq O
al O
desen O
en O
gene O
considerabele O
dingen O
hadde O
begrepen O
. O

Ondertusschen O
leven O
die O
beyde O
volcken O
daer O
bij O
de O
Javanen B-LOCderiv
in O
groote O
oneenigheyd O
, O
elcanderen O
dickwils O
querellerende O
. O

den O
19en O
september O
dwars O
in O
zee O
gesteken O
en O
bennen O
eenige O
dagen O
aghter O
malcanderen O
bij O
en O
ontrent O
Gale B-LOC
in O
zee O
gesien O
, O
te O
jammer O
wesende O
, O
dat O
doen O
daerontrent O
geen O
van O
U O
Ed. O
schepen O
bij O
der O
hand O
waren O
om O
nogh O
een O
andere O
canse O
te O
waegen O
tegen O
deselve O
ende O
waeruyt O
te O
dier O
tijt O
een O
capitaele O
buyt O
was O
te O
verhopen O
geweest O
, O
zijnde O
maer O
10 O
dagen O
voor O
de O
comste O
van O
den O
commandeur O
Quaelbergen B-PER
tot O
Colombo B-LOC
uyt O
' O
t O
gesight O
van O
Cheylon B-LOC
geraekt O
en O
eenige O
dagen O
daemaer O
weder O
bij O
de O
Caap B-LOC
Commoryn I-LOC
met O
sesse O
in O
getal O
vernomen O
voor O
Wieramdepaty B-LOC
drie O
daervan O
waren O
sooverre O
binnewarts O
tot O
ontrent O
de O
eylanden O
van O
Tutucoryn B-LOC
vervallen O
en O
zedert O
in O
' O
t O
gesight O
van O
Coetchin B-LOC
langs O
de O
custe O
gepasseert O
, O
alle O
bij O
den O
anderen O
, O
sulx O
men O
daeruyt O
heeft O
connen O
vaststellen O
, O
dat O
sij O
haer O
retraict O
naer O
Bombain B-LOC
hebben O
genomen O
. O

weynige O
dagen O
ter O
rhede O
' O
t O
eylant O
St. B-LOC
Jago I-LOC
in O
welcken O
tijt O
aen O
d' O
ander O
zijde O
oocq O
hadden O
gelegen O
4 O
' O
s O
lands O
oorloghschepen O
onder O
den O
vice-admirael O
Banckert B-PER
, O
dewelcke O
op O
de O
comste O
van O
4 O
Engelse B-LOCderiv
coninxschepen O
en O
2 O
branders O
de O
anckers O
gecapt O
en O
t' O
zee O
gesteken O
souden O
hebben O
, O
mitsgaders O
door O
de O
vijanden O
ge O
volgt O
zijn O
. O

op O
de O
Cust B-LOC
verschenen O
waren O
' O
t O
Wapen B-SHP
van I-SHP
Der I-SHP
Goes I-SHP
, O
item O
tevens O
mede O
de O
drie O
van O
hier O
vertrocke O
schepen O
Helle B-SHP
voetsluys I-SHP
, O
Briel B-SHP
en O
Pijl B-SHP
met O
400 O
van O
de O
cloekste O
Cheylonse B-LOCderiv
militairen O
onder O
den O
provisionelen O
majoor O
Barent B-PER
Clebault I-PER

cap. O
tn O
van O
' O
t O
Jaffanapatnamse B-LOCderiv
guamisoen O
en O
dat O
de O
heer O
superintendent O
desel O
ve O
voor O
Tegenepatnam B-LOC
had O
doen O
aen O
land O
setten O
en O
met O
' O
t O
gout O
voor O
Cormandel B-LOC
naer O
St. B-LOC
Thomé I-LOC
laten O
marchieeren O
. O

600 O
Nederlandse B-LOCderiv
coppen O
, O
geadsisteert O
met O
de O
welbeseylde O
oor O
logs O
jaghten O
Cranensteyn B-SHP
, O
Rhencn B-SHP
en O
de O
Pijl B-SHP
onder O
' O
t O
subalterne O
beleyt O
van O
den O
schipper O
Bruynvisch B-PER
om O
den O
vijand O
te O
water O
te O
benaauwen O
en O
haere O
schepen O
Briton B-SHP
, O
St. B-SHP
Jean I-SHP
met O
nog O
2 O
fluytjes O
op O
te O
passen O
, O
tot O
verhinderinge O
dat O
deselve O
niet O
quamen O
gebruykt O
te O
werden O
om O
van O
Trincquebare B-LOC
en O
elders O
eenige O
mainctementos O
aff O
te O
haelen O
. O

Voor O
Van B-PER
Goens I-PER
' I-PER
vertrek O
. O
. O
. O
. O
) O
was O
den O
oppercoopman O
Pieter B-PER
Smit I-PER
aen O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
binnen O
Madraspatnain B-LOC
gecommitteert O
, O
terwijle O
ons O
leger O
in O
' O
t O
gesighte O
van O
die O
plaetse O
gecampeert O
lagh O
en O
had O
met O
haer O
geconcerteert O
, O
dat O
sij O
hun O
te O
lande O
met O
de O
France B-LOCderiv
niet O
souden O
mogen O
engagieren O
, O
nogh O
deselve O
op O
Coninx O
' O
bodem O
directel. O
nogh O
indirectel. O
adsisteren O
, O
mitsgaders O
dat O
tusschen O
haer O
en O
ons O
soude O
zijn O
te O
lande O
een O
vermijdinge O
en O
voorkominge O
van O
alle O
vijantl. O
attentaten O
, O
even O
off O
wij O
geen O
oorlogh O
hadden O
, O
item O
dat O
sij O
oocq O
onse O
overblijvende O
schepen O
, O
die O
op O
haere O
poste O
voor O
ons O
leger O
in O
de O
pagode O
Tribelecamy B-LOC
alwaer O
ons O
hooftquartier O
begrepen O
en O
beschanst O
lagh O
, O
beschoten O
conde O
werden O
, O
niet O
souden O
mogen O
beschadigen O
off O
moeyen O
, O
blijvende O
voorts O
partijen O
vrij O
buyten O
dit O
te O
water O
haer O
advantagie O
waer O
te O
nemen O
. O

op O
den O
29en O
october O
een O
groot O
gedeelte O
van O
' O
t O
guarnisoen O
op O
de O
schepen O
Briton B-SHP
en O
Bayone B-SHP
etc. O
gesmeten O
hebbende O
, O
daermede O
bestaen O
heeft O
een O
canse O
tegen O
onse O
3 O
schepen O
te O
wagen O
, O
in O
welcke O
rencontre O
met O
den O
Briton B-SHP
groote O
naerstigheyd O
gedaen O
wierde O
Cranesteyn B-SHP
aen O
boort O
te O
dampen O
, O
terwijle O
de O
andere O
3 O
France B-LOCderiv
Rhenen B-SHP
en O
de O
Pijl B-SHP
in O
actie O
hilden O
, O
maer O
de O
schipper O
Bruynvisch B-PER
heeft O
dat O
voorsightel. O
weten O
af O
te O
weren O
, O
wel O
vermerckende O
, O
dat O
hij O
andersints O
tegen O
dat O
groote O
en O
gemande O
schip O
, O
in O
cas O
hij O
geëntert O
wierde O
, O
niet O
soude O
connen O
bestaen O
, O
hebbende O
in O
tegendeel O
met O
cannoneren O
vrij O
wat O
voordeel O
op O
tselve O
. O
Sulx O
de O
vijanden O
haer O
ooghmercq O
niet O
treffen O
en O
op O
beyde O
andere O
mede O
niet O
gewinnen O
konnende O
, O
sijn O
sij O
soowel O
als O
d' O
onse O
weder O
op O
ijgelijx O
poste O
ten O
ancker O
gecomen O
. O

De B-PER
Bruyn I-PER
met O
den O
hoffcoopman O
Nama B-PER
Maloe I-PER
, O
die O
' O
t O
meeste O
bedrijff O
van O
die O
landsnegotie O
onder O
sijn O
maght O
en O
monopolie O
heeft O
, O
een O
wondergroote O
en O
confidente O
vrindschap O
te O
hebben O
. O

2jijn O
voorgenomen O
terugroeping O
door O
. O
. O
. O
. O
) O
de O
wondere O
revolutiën O
, O
sedert O
in O
die O
landen O
voorgevallen O
, O
die O
veel O
duysenden O
menschen O
' O
t O
leven O
gecost O
hebben O
heeft O
daerin O
verhindert O
en O
schijnt O
door O
opgemelde O
vriendschap O
met O
Narna B-PER
Maloe I-PER
, O
dat O
sijn O
presentie O
daer O
sonderlinge O
wel O
te O
stade O
gecomen O
zij O
. O
. O
. O
. O
, O
hebbende O
de O
laest O
genegotieerde O
1600 O
lasten O
rijs O
gecost O
24 O
rijcksdaelders O
de O
bruyne O
ende O
26 O
rijcksdaelders O
de O
witte O
elcq O
last O
, O
dat O
al O
wat O
dier O
is O
, O
dan O
desel O
ve O
is O
durabelder O
als O
de O
Bengaelse B-LOCderiv
off O
Cormandelse B-LOCderiv
. O

Tansjouwer B-LOC
soodanige O
sortementen O
van O
grove O
doecken O
, O
als O
Cheylon B-LOC
treckt O
, O
quantiteyt O
can O
uytgeven O
, O
als O
de O
wevers O
geruste O
] O
, O
aen O
haere O
getouw O
mogen O
blijven O
. O

Ja O
, O
wij O
derven O
wel O
vaststellen O
, O
dat O
niet O
alleen O
geen O
6000 O
, O
maer O
oocq O
selff O
geen O
8000 O
Europische B-LOCderiv
coppen O
naau O
suffiseren O
connen O
om O
den O
geprojecteerden O
omslagh O
buyten O
dan O
nogh O
een O
continueele O
oorlogsvlote O
naer O
vereysch O
te O
segoureren O
. O
Des O
te O
minder O
valt O
er O
nogh O
onses O
eerbiedigen O
oordeels O
te O
reflecteren O
op O
' O
t O
eyland O
Rammenecoil B-LOC
, O
dat O
wij O
geentsints O
connen O
begrijpen O
behoudens O
U O
Ed O
. O
08 O
vijser O
en O
beter O
opinie O
de O
Comp.e B-ORG
wel O
te O
sullen O
gelijcken O
, O
zijnde O
' O
t O
naau B-LOC
van I-LOC
Pembenaar I-LOC
tusschen O
' O
t O
voorsz. O
eyland O
en O
' O
t O
vasteland O
geensints O
diep O
genoegh O
voor O
schepen O
, O
maer O
alleen O
voor O
vaertuygen O
, O
die O
maer O
5 O
off O
ten O
hoogsten O
6 O
voet O
diep O
treden O
. O
Den O
nieuwen O
Teuver O
is O
mede O
alweder O
om O
den O
hals O
en O
een O
jongeling O
2 O
van O
12 O
a O
14 O
jaren O
in O
sijn O
plaets O
gehuldet O
, O
leggende O
present O
in O
' O
t O
oorlogh O
tegen O
den O
Madureër B-LOCderiv
in O
de O
laeghste O
cant O
. O

Men O
dan O
nu O
oocq O
met O
den O
Madureër B-LOCderiv
al O
wat O
voorsightigh O
en O
circumspect O
sal O
moeten O
handelen O
en O
de O
vrientschap O
met O
denselven O
naer O
uytterste O
vermogen O
traghten O
te O
conserveren O
, O
onvermindert O
oocq O
die O
van O
Teuverheer O
. O

Maer O
van O
de O
negotiatie O
om O
1000 O
off O
meer O
van O
Teuver O
's O
soldaten O
in O
dienst O
van O
de O
Comp.e B-ORG
naer O
Cheylon B-LOC
te O
trecken O
, O
daervan O
is O
niet O
gevallen O
, O
oocq O
ten O
principale O
niet O
naer O
ge O
tenteert O
, O
desel O
ve O
selffs O
zedert O
wel O
van O
node O
gehad O
hebbende O
; O
dogh O
op O
Madure B-LOC
waren O
tegen O
IJ O
pagode O
per O
maent O
500 O
a O
600 O
coelijs O
aengenomen O
, O
die O
tot O
Colombo B-LOC
etc. O
wel O
te O
stade O
quamen O
. O

Last O
. O
. O
. O
. O
) O
eenige O
Canaryns B-LOCderiv
naer O
Cheylon B-LOC
over O
te O
brengen O
, O
wordende O
van O
de O
930 O
aengenome O
door O
den O
coopman O
Lefer B-PER
volgens O
voorgaende O
notificatie O
al O
veel O
dienst O
getrocken O
. O

De O
peerlvisscherie O
is O
buyten O
twijffel O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
proffitabel O
, O
maer O
daervan O
en O
is O
nu O
in O
lange O
al O
niet O
getrocken O
, O
zijnde O
bij O
visitatie O
geen O
bequaeme O
schulpen O
ontdeckt O
. O

dat O
hij O
de O
Comp.e B-ORG
bij O
overlijden O
tot O
sijn O
erf O
f O
genaam O
soude O
willen O
verclaren O
, O
daer O
hij O
in O
allen O
gevalle O
met O
geen O
clem O
van O
disponneren O
can O
, O
soo O
hij O
de O
clem O
van O
de O
regeringhe O
bij O
sijn O
leven O
al O
quijt O
is O
, O
soo O
men O
daervan O
somtij O
ts O
schijnt O
te O
willen O
geloven O
. O
Oocq O
aghten O
wij O
, O
schoon O
het O
al O
quam O
te O
geschieden O
, O
gelijcq O
wij O
ons O
niet O
connen O
imagineren O
, O
dat O
het O
van O
cleen O
effect O
soude O
wesen O
, O
off O
ten O
ware O
men O
het O
oordeelde O
te O
emporteren O
en O
van O
belangh O
te O
sullen O
wesen O
om O
daerop O
een O
onwedersprekelijck O
recht O
tot O
den O
ey O
gendom O
van O
' O
t O
gantsche O
eyland O
te O
f O
onderen O
en O
soodoende O
onse O
wapenen O
, O
die O
men O
tot O
mainctien O
genootsaekt O
wierd O
te O
gebruyken O
, O
te O
reghtveerdigen O
. O
' O
t O
Heylsaemste O
en O
beste O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
aghten O
wij O
te O
wesen O
, O
dat- O

ter O
bij O
overlijden O
van O
Radja O
een O
successeur O
volge O
, O
met O
wie O
men O
in O
een O
goede O
, O
bestendige O
vrede O
moght O
leven O
en O
corresponderen O
, O
sustinerende O
in O
aller O
eerbiedt O
wel O
expres O
, O
dat O
men O
den O
gantschen O
eygendom O
off O
het O
gebiedt O
en O
heerschappij O
e O
over O
het O
heele O
eylandt O
noyt O
en O
behoorde O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
te O
ambieeren O
. O

Zijnde O
meest O
alle O
rencontres O
tot O
U O
Ed. O
advantagie O
uytge O
vallen O
, O
soodat O
de O
lage O
landen O
weder O
genoeghsaem O
vredigh O
beseten O
wierden O
. O
Indien B-LOC
dan O
tot O
meerder O
versekeringe O
en O
ruste O
van O
deselve O
behalve O
de O
reets O
uytgebraghte O
twee O
vaste O
veltposten O
op O
Sitavaacque B-LOC
en O
Idangodde B-LOC
nog O
mede O
een O
derde O
op O
Arandore B-LOC
vereyscht O
werdt O
, O
dat O
sullen O
wij O
, O
de O
wij O
le O
U O
Ed. O
het O
soo O
believen O
te O
verstaen O
, O
niet O
meer O
tegenspreken O
. O

verscheyden O
maelen O
van O
de O
Francen B-LOCderiv
en O
de O
Engelsen B-LOCderiv
was O
aengesocht O
hem O
met O
haer O
tegen O
ons O
te O
willen O
conjungeren O
, O
dogh O
en O
had O
het O
evenwel O
niet O
afgeslagen O
, O
maer O
tot O
nader O
beraad O
uytgestelt O
. O

wist O
met O
geit O
te O
recupereren O
, O
dat O
met O
de O
wrapenen O
had O
verloren O
, O
hebbende O
onlangs O
door O
middel O
van O
dien O
een O
voornaem O
ende O
seer O
geëstimeert O
casteel O
sonder O
slagh O
ofte O
stoot O
van O
de O
Moren B-RELderiv
ingecregen O
ende O
waermet O
nu O
weder O
in O
groot O
respect O
ende O
aensien O
was O
geraekt O

dogh O
waeren O
van O
een O
hoop O
Francen B-LOCderiv
tot O
Goa B-LOC
seer O
gedreyght O
geweest O
de O
logie O
te O
willen O
comen O
aff O
lopen O
ende O
plunderen O
, O
gelijcq O
sij O
ongetwijffelt O
oocq O
souden O
hebben O
ondernomen O
, O
ingevalle O
daer O
partij O
e O
inlantse O
soldaten O
toe O
hadden O
connen O
tot O
haer O
dienst O
crijgen O
. O

Ontrent O
Condewaer B-LOC
stond O
het O
lant O
mede O
in O
roeren O
, O
selff O
de O
regenten O
tegen O
malcanderen O
overhoop O
leggende O
. O

groote O
coopstadt O
Cambaya B-LOC
, O
ongevaer O
8 O
a O
10 O
mijlen O
benoorden O
Souratta B-LOC
gelegen O
, O
hiertoe O
geen O
onbequame O
plaetse O
soude O
wesen O
. O

d' O
E. O
Comp.e B-ORG
cortelingh O
wel4378ropiasaffgenomenenhem O
onrechtvaerdigh O
toegeëygent O
, O
een O
plaege O
zijnde O
, O
die O
ons O
allerwegen O
in O
de O
Moorse B-RELderiv
landen O
naevolght O
en O
dewelcke O
soo O
ongemeen O
groot O
en O
swaer O
vallen O
, O
dat O
Comp B-ORG
. I-ORG
e8 I-ORG
respect O
dacrdoor O
niet O
weynigli O
word O
gekrenckt O
en O
wel O
eens O
tijt O
soude O
wesen O
hun O
daervan O
te O
resenteren O
. O

Tot O
Ammadabath B-LOC
was O
op O
den O
7en O
july O
1673 O
seker O
adsistent O
, O
Jacob B-PER
Schorel I-PER
van I-PER
der I-PER
Zee I-PER
genaemt O
, O
uutt O
de O
logie O
tot O
de O
Mooren B-RELderiv
overgelopen O
en O
door O
deselve O
op O
stonts O
in O
' O
t O
Mahomethaense B-RELderiv
gelove O
aengenomen O
, O
d' O
onse O
hebbende O
gedwongen O
sijn O
goet O
aen O
haer O
over O
te O
geven O
sonder O
iets O
daervan O
te O
mogen O
behouden O
, O
dat O
alweder O
een O
nieu O
affront O
is O
en O
op O
de O
oude O
kerffstocq O
moet O
worden O
gestelt O
. O

Ie B-SHP
Soleyl I-SHP
d' I-SHP
Orient I-SHP
, O
met O
70 O
stucken O
gemonteert O
, O
hebbende O
van O
215 O
mannen O
175 O
dito O
's O
op O
de O
reys O
verloren O
; O
sijn O
aengebraghte O
cargasoen O
bestont O
in O
130000 O
ropias O
aen O
bhaersilver O
, O
240000 O
® O
loot O
, O
420000 O
® O
ijser O
ende O
500 O
stux O
grove O
Engelse B-LOCderiv
laekenen O
. O

Het O
voorschreven O
France B-LOCderiv
schip O
was O
tot O
Mosambycque B-LOC
aengeweest O
en O
had O
aldaer O
gevonden O
seker O
smack O
offte O
smal O
schip O
, O
dat O
door O
ons O
eygen O
volcq O
aen O
de O
Caap B-LOC
affgelopen O
was O
, O
ophebbende O
11 O
mannen O
, O
waervan O
3 O
derselver O
in O
' O
t O
bosch O
gevlught O
en O
d' O
andere O
8 O
tot O
de O
Fra B-LOCderiv
^ I-LOCderiv
oysen I-LOCderiv
waeren O
gelopen O
; O
twelcq O
de O
heer O
Volger B-PER
bekent O
geworden O
zijnde O
, O
had O
van O
haer O
versoght O
die O
wederom O
te O
mogen O
hebben O
, O
maer O
sij O
scheenen O
tot O
de O
overgave O
van O
dien O
niet O
geïnclineert O
te O
zijn O
. O

Seker O
adsistcnt O
, O
Jan B-PER
van I-PER
Bleecq I-PER
genaemt O
, O
was O
eenigen O
tijt O
geleden O
uyt O
Comp B-ORG
. I-ORG
68 I-ORG
dienst O
tot O
de O
Persianen B-LOCderiv
gevlucht O
en O
overgelopen O
, O
die O
hem O
op O
sijn O
begeeren O
hebben O
besneden O
en O
Moors B-RELderiv
gemaekt O
en O
onder O
hare O
protextie O
zijn O
houdende O
. O

Van O
de O
Francen B-LOCderiv
werdt O
geschreven O
, O
dat O
op O
20 O
en O
24en O
maert O
1673 O
haer O
jaght O
St. B-SHP
Paul I-SHP
ende O
de O
fluyt O
Espérance B-SHP
laest O
uyt O
Souratta O
voor O
Gamron B-LOC
waren O
gearriveert O
ende O
dat O
hunnen O
eersten O
Directeur O
- O
Generael O
, O
monsieur O
Gyton B-LOC
daermede O
was O
overgecomen O
, O
die O
sigh O
den O
2en O
april O
daeraenvolgende O
na O
Spahan B-LOC
op O
de O
reyse O
had O
begeven O
om O
den O
Coninck O
te O
gaen O
begroeten O
, O
hebbende O
met O
voorsz. O
twee O
schepen O
niet O
veel O
meer O
als O
een O
scheepsladinghe O
coopmanschappen O
aengebraght O
, O
bestaende O
in O
quantiteyt O
peper O
, O
gember O
, O
suyker O
, O
indigo O
en O
Souratse B-LOCderiv
deden O
. O

Zij O
waren O
zo O
stout O
, O
. O
. O
. O
. O
) O
dat O
se O
de O
princevlagge O
van O
seker O
schip O
, O
den O
Conincq O
van O
Siam B-LOC
toebehorende O
en O
voor O
Gamron B-LOC
ter O
rhede O
leggende O
, O
hebben O
doen O
affhaelen O
en O
innemen O
, O
waerover O
door O
de O
onse O
aen O
den O
sulthan O
geclaeght O
wesende O
, O
wilden O
se O
in O
' O
t O
eerste O
tot O
wederopreghten O
van O
deselve O
niet O
verstaen O
, O
voorgevende O
, O
de O
Siammers B-LOCderiv
haer O
eygen O
vlagge O
behoorden O
t' O
voeren O
, O
eghter O
lieten O
se O
daema O
quansuys O
nogh O
toe O
, O
dat O
se O
de O
princevlagge O
weder O
moghten O
laten O
wayen O
. O

Weynigh O
dagen O
verleden O
had O
de O
Sultan O
onse O
resident O
Caaff B-PER
laten O
bekent O
maeken O
, O
dat O
hij O
' O
t O
Engels B-LOCderiv
schepie O
de O
Saant B-SHP
, O
voor O
Japara B-LOC
leggende O
, O
.... O
van O
de O
agent O
soude O
hebben O
gecocht O
twelcq O
dan O
versoght O
, O
dat O
wij O
ongemolesteert O
wilden O
laten O
, O
passeren O
, O
gemant O
met O
Engelse B-LOCderiv
in O
sijn O
dienst O
, O
dat O
wij O
niet O
geern O
souden O
beloven O
om O
de O
vuyligheyd O
, O
die O
daeronder O
soude O
konnen O
schuylen O
ende O
dat O
wellight O
niet O
anders O
en O
sal O
zijn O
dan O
een O
practijcq O
van O
die O
vijanden O
om O
haer O
weder O
van O
dat O
schepie O
te O
konnen O
dienen O
op O
Conings O
naem O
, O
maer O
vresen O
eghter O
, O
dat O
daer O
meer O
instantie O
om O
sal O
doen O
ende O
en O
souden O
hem O
om O
een O
cleyne O
saeck O
niet O
geem O
reden O
tot O
misnoegen O
geven O
. O
De O
Macassaren B-LOCderiv
stellen O
haer O
tot O
Bantam B-LOC
soo O
nu O
als O
dan O
al O
wat O
insolent O
aen O
, O
soodat O
de O
Coninck O
daer O
wel O
wenschten O
van O
ontslagen O
te O
wesen O
. O

De O
Sousouhounangh O
laet O
hem O
selden O
sien O
, O
dat O
de O
regenten O
stout O
maekt O
ende O
waertegen O
hij O
dan O
oocq O
altemet O
weder O
seer O
cruelle O
remediën O
gebruykt O
. O

soldijen O
, O
betaelde O
interesten O
, O
randsoengelden O
, O
equippagie O
van O
schepen O
, O
timmeragie O
, O
fortificatie O
etc. O
in O
de O
twaelff O
voorgaende O
maenden O
weder O
zijn O
comen O

te O
belopen O
met O
malcanderen O
een O
somma O
van O
. O
ƒ O
1 O
907 O
695.12 O
. O
3 O

ende O
daerjegens O
de O
incomsten O
, O
suyvere O
advancen O
etc O
. O
... O
" O
1 O
208 O
264.19 O
. O
7 O

Somma O
weder O
ten O
agteren O
ƒ O
699 O
430.12.12 O
. O

Voor O
50266 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
patria O
getrokken O
, O
winsten O
. O
. O
. O
. O
) O
op O
' O
t O
comptoir O
Toncquin B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
january O
tot O
ult O
. O
m0 O
decemb. O
a O
. O
° O
1672 O
. O
ƒ O
Op O
' O
t O
comptoir O
Wingurla B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
maert O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
february O
1673 O
" O
Op O
' O
t O
comptoir O
Surratte B-LOC
tsedert O
p O
. O
m0 O
juny O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
may O
1673 O
. O
. O
. O
. O
" O
Op O
' O
t O
comptoir O
Jamby B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
augusto O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
july O
a O
. O
° O
1673 O
. O
. O
" O
Op O
' O
t O
comptoir O
Maccasser B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
july O
a O
. O
° O
1671 O
tot O
ult O
. O
m0 O
juny O
1672. O
. O
. O
" O
Op O
' O
t O
comptoir O
Nangasacky B-LOC
in O
Japan B-LOC
tsedert O
12e O
november O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
october O
1673 O
. O
.43 O
331.10.14 O
105 O
864.18.13 O
639 O
513.12 O
. O
7 O
5 O
526.19 O
. O
8 O
14 O
109 O
. O
3 O
. O
-- O
1 O
016 O
039.15.-- O

Op O
' O
t O
comptoir O
Malacca B-LOC
tsedert O
p. O
moaugusto O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
july O
a O
. O
° O
1673 O
ƒ O
19 O
535.16.Op O
' O
t O
comptoir O
Bengale B-LOC
tsedert O
p O
. O
m0july O
a O
. O
° O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
jxmy O
a O
. O
° O
1673 O
" O
241 O
665.16.12 O
§ O
/ O
2 O
085 O
587.12.10J. O
( O
Andere O
winsten O
f O
. O
297665.15 O
, O
w. O
o. O
aan O
gemankte O
buit O
; O
verliezen O
: O
. O
. O
. O
. O
) O

Op O
' O
t O
comptoir O
Banda B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
maert O
a O
. O
° O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
february O
a O
. O
° O
1673 O
. O
ƒ O
Op O
' O
t O
comptoir O
Amboina B-LOC
tsedert O
p O
. O
m0 O
maert O
a O
. O
° O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
february O
a O
. O
° O
1673 O
. O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Cochim B-LOC
op O
Mallebhaar B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
maert O
tot O
uit O
. O
m0 O
december O
1672 O
. O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Timor B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
february O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
january O
1673 O
. O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Temata B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
maert O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
february O
1673 O
. O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Palembangh B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
may O
1672 O
tot O
ult O
. O
m0 O
july O
a O
. O
° O
1673 O
. O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Maccasser B-LOC
tsedert O
p. O
ro O
october O
1669 O
tot O
ult. O
mo O
juny O
a O
. O
° O
1670 O
ƒ O
80 O
031.18.13 O
Idem O
tsedert O
p O
. O
m0 O
july O
a O
. O
° O
1670 O
tot O
uit. O
mo O
jxmy O
a O
. O
° O
1671 O
. O
" O
12 O
999 O
. O
7 O
. O
9 O
Idem O
tsedert O
p. O
mo O
july O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
juny O
a O
. O
° O
1673 O
. O
. O
121 O
896.18.12 O
Op O
' O
t O
groot O
comptoir O
Batavia B-LOC
tsedert O
p. O
mo O
september O
1672 O
tot O
ult. O
mo O
augusto O
1673 O
.Op O
' O
t O
comptoir O
Chormandel B-LOC
tsedert O
uit. O
mo O
july O
1672 O
tot O
uit O
. O
m0 O
july O
1673 O
.Op O
' O
t O
eylant O
Mauritius B-LOC
tsedert O
6 O
jxmy O
1672 O
tot O
den O
15e O
july O
1673 O
.Comt O
/ O
158 O
297.17 O
. O
4 O
148 O
298.19.14 O
297 O
216.18 O
. O
9 O
2 O
406 O
. O
6.12 O
59 O
435.13.13 O
19 O
963.-- O
. O
4 O
214 O
928 O
. O
5 O
. O
2 O
504 O
352.13 O
. O
2 O
56 O
371 O
. O
1 O
. O
1 O
10 O
906 O
. O
-- O
.11 O
1 O
472 O
176.16 O
. O
8 O
. O

