II O
RIJCKLOFF B-PER
VAN I-PER
GOENS I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIT I-PER
, O
PIETER B-PER
OVERTWATER I-PER
, O
PIETER B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
EN O
ANTHONIO B-PER
PAVILJOEN I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
15 O
februari O
1678 O
. O

de O
situatie O
van O
Laha B-LOC
om O
' O
t O
cleyn O
gerieff O
der O
zee O
aldaar O
van O
minder O
consideratie O
te O
schijnen O
als O
die O
van O
' O
t O
oude O
, O
meest O
vervallen O
, O
casteel O
Victoria B-LOC
, O
al O
sal O
aen O
desseifs O
capitale O
verbeteringh O
wat O
meer O
gelts O
moeten O
worden O
besteedt O
. O

Tichelsteenen O
werden O
alreets O
soowel O
als O
dackpannen O
in O
Amboina B-LOC
gebacken O
. O

De O
cleyne O
vaart O
van O
die O
van O
Ceram B-LOC
Load I-LOC
en O
Keffingh B-LOC
naer O
de O
kust O
van O
Java B-LOC
om O
eenige O
nootwendigheden O
te O
halen O
heeft O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
noch O
geen O
hinder O
gedaen O
. O
Sulcx O
na O
desen O
komende O
te O
geschieden O
, O
soo O
zal O
daertegens O
dan O
na O
behoorte O
worden O
versien O
. O

Het O
eylant O
Ouby B-LOC
door O
ons O
in O
besettinge O
genomen O
is O
niet O
om O
zijne O
vrugtbaerheyts O
wille O
en O
e O
( O
r O
) O
ven O
alsoff O
daer O
colonie O
te O
stichten O
voornemens O
waren O
; O
hetwelcke O
behalven O
om O
andere O
redenen O
, O
die O
nu O
niet O
sullen O
aenhaelen O
, O
oock O
daerom O
onnodigh O
zoude O
zijn O
geweest O
, O
omdat O
ons O
daertoe O
geen O
andere O
goede O
plaetsen O
en O
quamen O
t O
' O
ontbreken O
. O
Maer O
is O
dat O
eyland O
daerom O
door O
ons O
beset O
, O
omdat O
het O
was O
overvloedigh O
versien O
van O
nagel O
- O
en O
nooteboomen O
van O
beyts O
en O
van O
schoone O
bayen O
en O
verse O
revieren O
en O
dat O
op O
dieselve O
tijt O
, O
wanneer O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
haer O
scheepjen O
den O
Egel B-SHP
na O
de O
Ooster-Ey B-LOC
landen I-LOC
hebben O
gesonden O
gehadt O
. O

Hadden O
gemelte O
Engelse B-LOCderiv
vrunden O
mede O
getragt O
in O
die O
pepemegotie O
aldaer O
in O
te O
dringen O
, O
biedende O
den O
Conincq O
na O
zijn O
eygen O
seggen O
5 O
Spaense B-LOCderiv
r. O
a O
voor O
' O
t O
picol O
, O
doch O
hoewel O
gemelte O
Mayesteyt O
daertoe O
al O
scheen O
te O
inclineeren O
, O
soo O
was O
egter O
daerinne O
tot O
noch O
niet O
ge O
volgt O
. O

is O
' O
t O
contract O
der O
peperprijs O
van O
2 O
£ O
rsd. O
contant O
en O
3J O
rsd. O
in O
cleeden O
p. O
r O
picol O
mede O
ten O
eynde O
. O

dat O
de O
peperplantagien O
in O
de O
landen O
van O
Jamby B-LOC
langs O
hoe O
meer O
begonden O
te O
verminderen O
, O
soo O
door O
quade O
gewassen O
als O
inconvenienten O
van O
' O
t O
water O
, O
alsmede O
dat O
den O
rijsbouw O
mits O
schaersheyt O
van O
den O
aenbrengh O
van O
de O
Javaense B-LOCderiv
oostercusten O
althans O
tot O
nodigh O
voetsel O
stercker O
wiert O
. O

Gemelte O
Engelse B-LOCderiv
vrunden O
hadden O
hun O
toegestane O
versouck O
om O
een O
casteel O
beneden O
aen O
de O
Jamby B-LOC
se O
rivier O
ontrent O
het O
Musquitegat B-LOC
te O
mogen O
bouwen O
apparent O
om O
de O
slegte O
negotie O
naderhant O
van O
selfs O
wederom O
gedeclineert O
op O
voorwendinge O
de O
gelegentheyt O
dien O
plaetse O
eerst O
nader O
te O
willen O
ondersoucken O
, O
sulcx O
hun O
dat O
voorstel O
geen O
ernst O
scheen O
te O
wesen O
, O
noch O
met O
haer O
intrest O
overeen O
te O
komen O
. O

d' O
Oude O
peperboomen O
door O
thoge O
water O
bedorven O
ende O
de O
jonge O
plantagien O
wierden O
door O
de O
hoff O
dienst O
der O
dorpelingen O
seer O
verachtert O
, O
ja O
verwaarloost O
. O

Naer O
het O
rapport O
van O
de O
Jambyse B-LOCderiv
roovers O
soude O
het O
Johoorse B-LOCderiv
rijck O
in O
roer O
, O
het O
eylant O
Lingen B-LOC
in O
opstant O
en O
de O
laxamana O
daerop O
aenge O
vallen O
, O
doch O
met O
verlies O
van O
volcq O
afgeslagen O
zijn O
. O

f O
. O
24.15 O
. O
-- O
de O
peper O
ofte O
. O
. O
6 O
teyl O
' O
t O
picol O

61.17 O
. O
8 O
' O
t O
sandelhout O
a O
. O

d. O
o O
74 O
. O
5 O
. O
-- O
poetsiock O
a O

d. O
o O
70 O
. O
2 O
. O
8 O
rompen O
• O
" O
• O
• O
• O
• O
17 O
d O
. O
° O
d. O
o O
22.13.12 O
loot O
è. O
. O

d. O
o O
12 O
. O
7 O
. O
8 O
sappanhout O
k O

3 O
d. O
o O
d O
. O
' O

Maer O
voor O
de O
nagelen O
hadden O
se O
niet O
meer O
willen O
geven O
als O
100 O
teyl O
. O

Onse O
afgesondene O
brieven O
aen O
de O
regenten O
behoorlijck O
waren O
overhandigt O
, O
dewelcke O
, O
naer O
gesegt O
wert O
, O
over O
den O
inhout O
verwondert O
scheenen O
geweest O
te O
zijn O
, O
alsoo O
zij O
hun O
vrij O
wat O
anders O
hadden O
ingebeelt O
met O
voorstellinge O
van O
de O
groote O
voordeelen O
, O
die O
de O
Comp.e B-ORG
in O
het O
Chinese B-LOCderiv
rijck O
soude O
connen O
behalen O
, O
soo O
wanneer O
wij O
haer O
tegen O
de O
Coxinders B-LOCderiv
wederom O
wilden O
assisteeren O
. O
Hetwelcke O
haer O
dan O
door O
onse O
resident O
ontledigt O
zijnde O
, O
soo O
bleven O
nochtans O
van O
die O
meeninge O
, O
dat O
de O
Tartaren B-LOCderiv
op O
hoope O
van O
de O
proffijten O
door O
onse O
handel O
die O
voorige O
begeerte O
van O
onse O
adsistentie O
tegens O
de O
Coxinders B-LOCderiv
wel O
soude O
laten O
zacken O
. O

Van O
alderhande O
coopmansz. O
, O
in O
China B-LOC
dienst O
igh O
, O
getrocken O
en O
ge O
wilt O
, O
wort O
Hocksieuw B-LOC
dagelijcx O
van O
de O
eylanders O
op O
Ay B-LOC
- O
en O
Quemuy B-LOC
niet O
weynich O
ter O
sluyck O
voorsien O
. O
Leggende O
jegenwoordigh O
hier O
wederom O
ter O
rheede B-LOC
van I-LOC
Tinghay I-LOC
vier O
jonckjes O
, O
soo O
men O
segt O
, O
met O
Engelse B-LOCderiv
coopmansz. O
, O
peper O
, O
sandelhout O
etc. O
a O
afgeladen O
, O
die O
dagelijcx O
ter O
sluyck O
met O
die O
van O
Hocksieuw B-LOC
handelen O
, O
dat O
ons O
in O
' O
t O
vertieren O
van O
Comp.8 B-ORG
coopmansz. O
almede O
geen O
voordeelen O
doet O
en O
waerom O
men O
voor O
onse O
laekenen O
niet O
meer O
als O
3 O
teyl O
de O
ell O
heeft O
connen O
bedingen O
, O
mitsgaders O
voor O
' O
t O
Bimaas B-LOCderiv
sappanhout O
2 O
t O
. O
1 O
8 O
maas O
. O

Als O
wij O
aenmercken O
de O
veelvoudige O
veranderingen O
in O
het O
Chinese B-LOCderiv
rijck O
, O
de O
wispelturigheyt O
der O
regenten O
, O
de O
geringe O
prijs O
van O
den O
peper O
en O
de O
maniere O
van O
den O
handel O
in O
- O
- O
- O
Hocksieuw B-LOC
, O
soo O
derven O
wij O
U O
Ed O
. O
8 O
daervan O
alsnoch O
niet O
veel O
belooven O
, O
veel O
min O
eenigen O
eysch O
van O
merckelijcke O
quantiteyt O
laekenen O
etc. O
a O
darop O
formeeren O
. O

r O
-- O
- O
- O
de O
regeerders O
die O
soodanigh O
weten O
te O
voegen O
, O
dat O
geen O
cleen O
coopman O
' O
t O
hert O
heeft O
op O
de O
beurs O
te O
komen O
. O
Sulcx O
het O
aldaer O
altijt O
( O
wat O
voor O
previlegien O
van O
den O
Keyser O
oock O
mogen O
komen O
te O
ontfangen O
) O
op O
monopoliseeren O
uytdrayen O
en O
in O
diervougen O
mitsgaders O
noyt O
buyten O
desel O
ve O
dien O
handel O
vastelijck O
continueeren O
en O
voortganck O
nemen O
sal O
. O

door O
de O
Tartarische B-LOCderiv
regenten O
in O
Hocksieuw B-LOC
wesen O
aengesegt O
niet O
te O
mogen O
wederom O
komen O
, O
voor O
en O
aleer O
een O
ambassadeur O
wegens O
haeren O
Conincq O
aen O
' O
t O
Peckinse B-ORG
hoff I-ORG
wiert O
gesonden O
. O

Bij O
de O
hoven O
bleven O
d' O
onse O
noch O
in O
goeden O
aensien O
boven O
d' O
Engelse B-LOCderiv
. O
d' O
Oude O
Conincq O
hadde O
oock O
gevraegt O
na O
d O
'stucken O
, O
waervan O
voor O
desen O
de O
houte O
modellen O
herwaerts O
en O
voort O
na O
' O
t O
vaderlant O
gesonden O
zijn O
geweest O
. O

De O
France B-LOCderiv
2 O
in O
' O
t O
getal O
, O
kunnen O
daer O
niet O
uytrechten O
en O
moeten O
na O
' O
t O
vermoeden O
van O
de O
onse O
aldaer O
door O
die O
van O
haer O
natie O
op O
Bantam B-LOC
haer O
onderhout O
ontfangen O
, O
omdat O
van O
de O
Toncquinse B-LOCderiv
Christenen B-RELderiv
niet O
te O
halen O
is O
, O
immers O
die O
aen O
haer O
gehoorigh O
zijn O
, O
sulcx O
dat O
se O
daer O
weynich O
off O
niet O
anders O
uyt O
en O
rechten O
als O
het O
lant O
te O
doorsnuffelen O
. O

Schijnende O
in O
dese O
laaste O
eeuwe O
de O
geltgierigheyt O
de O
geheele O
werelt O
door O
d' O
overhant O
te O
nemen O
, O
en O
selfs O
in O
Japan B-LOC
. O

Daer O
wort O
door O
de O
Japanders B-LOCderiv
voorgegeven O
, O
alsoff O
er O
groote O
menigte O
zijde O
stoffen O
over O
de O
wech O
van O
Corea B-LOC
door O
' O
t O
lantschap O
Suffima B-LOC
naest O
Corea B-LOC
gelegen O
, O
in O
Japan B-LOC
zoude O
aengebragt O
worden O
en O
daerdoor O
de O
prijs O
dier O
goederen O
voor O
degene O
, O
die O
op O
Nangasacky B-LOC
comen O
handelen O
, O
bedorven O
worden O
, O
maer O
ten O
wort O
bij O
d' O
onse O
niet O
aengenomen O
. O

't O
Verbot O
tegen O
de O
pragt O
en O
bij O
gevolgh O
d' O
invoer O
van O
verscheyden O
goederen O
, O
voor O
desen O
verboden O
, O
schijnt O
door O
de O
tijt O
uyt O
te O
slijten O
. O

't O
Schijnt O
uyt O
alle O
omstandigheden O
, O
de O
Japanners B-LOCderiv
de O
Coxinse B-LOCderiv
Chinesen B-LOCderiv
vrij O
wat O
ontsien O
. O
Egter O
wort O
er O
gezeyt O
, O
dat O
deselve O
van O
Tayoan B-LOC
, O
Amuy B-LOC
en O
Quemuy B-LOC
wel O
na O
de O
Tartarise B-LOCderiv
regieringe O
overloopen O

De O
burgemeester O
van O
' O
t O
eyland O
met O
de O
tolcken O
hadden O
gezeyt O
, O
datter O
al O
te O
weynigh O
volck O
aen O
' O
t O
comptoir O
was O
verbleven O
, O
namentlijck O
acht O
Nederlanders B-LOCderiv
, O
datter O
in O
' O
t O
aenstaende O
meerder O
behoorde O
te O
blijven O
. O

Wij O
off O
sommige O
van O
ons O
hebben O
gemeynt O
en O
alsnoch O
van O
die O
meyninge O
zijn O
, O
dat O
met O
smalle O
Vorsten O
en O
om O
een O
smalle O
quantiteyt O
thin O
niet O
nodigh O
, O
noch O
voordeeligh O
is O
ons O
met O
verdere O
exclusive O
contracten O
te O
engagieren O
. O

Datter O
onder O
de O
Johoorse B-LOCderiv
Coninck O
eenige O
thinplaetsen O
van O
belangh O
gehooren O
, O
staet O
ons O
niet O
te O
vooren O
, O
want O
wat O
de O
nieuwe O
ontdeckte O
thinmijn O
op O
de O
rivier O
Siaka B-LOC
aengaet O
en O
of O
die O
luyden O
onder O
de O
Manicaberse B-LOCderiv
off O
Johoorse B-LOCderiv
Conincq O
off O
onder O
haer O
eygen O
Radjas O
sorteeren O
, O
sulcx O
schijnt O
ons O
alsnoch O
wat O
duyster O
te O
wesen O
. O

Het O
passeeren O
en O
negotiëren O
van O
verscheyde O
schepen O
en O
vremde O
navetten O
, O
soo O
van O
Cormandel B-LOC
, O
Siam B-LOC
, O
Maccauw B-LOC
als O
elders O
herwaerts O
en O
derwaerts O
op O
Malacca B-LOC
, O
schijnt O
niet O
aff O
- O
maer O
eerder O
toe O
te O
nemen O
. O

Wij O
zullen O
wijders O
noch O
wacker O
laten O
voortgaen O
aen O
de O
vorder O
ingravingh O
van O
de O
mijn O
en O
dat O
wel O
meest O
naer O
de O
Peynangse B-LOCderiv
streckingh O
alsoo O
nu O
bevonden O
is O
onsen O
eenen O
tack O
daer O
regt O
heen O
te O
wijsen O
en O
noch O
al O
zeer O
driftigh O
wert O
vermoet O
, O
dat O
aldaer O
louter O
gout O
sal O
worden O
gevonden O
en O
dat O
den O
anderen O
schijnt O
veldwaerts O
in O
te O
niet O
te O
zullen O
loopen O
. O

over O
Agra B-LOC
den O
24e O
july O
tot O
Dilly B-LOC
was O
aengecomen O
ende O
in O
wat O
vougen O

hij O
na O
veele O
aenhoudens O
op O
5e O
september O
door O
den O
rijcxcanselier O
ende O
diverse O
grooten O
aen O
dat O
hoff O
voor O
den O
grootmachtigen O
Coninck O
Oranchia B-PER
ter O
audiëntie O
was O
geadmitteert O
ende O
gerangeert O
nevens O
de O
hartogen O
voor O
een O
silveren O
heek O
, O
effen O
buyten O
den O
throon O
des O
Conincx O
staende O
, O
met O
een O
vrundelijcke O
toeknickinge O
van O
den O
Coninck O
selve O
, O
alwaer O
hem O
dan O
oock O
zijn O
request O
ende O
cort O
schriftelijck O
vertoogh O
door O
den O
hartogh O
Enaeytghan B-PER
uyt O
de O
hand O
genomen O
ende O
aen O
den O
Conincq O
overreyckt O
was O
, O
waerop O
oock O
terstont O
van O
Zijn O
Majesteyt O
was O
gelast O
den O
Hollantsen B-LOCderiv
gesant O
even O
met O
alsulcken O
eerkleet O
te O
honoreren O
, O
als O
over O
15 O
jaaren O
aen O
den O
voorigen O
gesant O
, O
d' O
heer O
commandeur O
Adrighem B-PER
was O
aengedaen O
doch O
soo O
waerdigh O
een O
kleet O
juyst O
niet O
bij O
der O
hant O
wesende O
, O
was O
de O
Conincq O
naer O
weynich O
sittens O
op O
den O
throon O
naer O
binnen O
gegaen O
ende O
Bacherus B-PER
geapoincteert O
den O
12e O
weder O
voor O
Zijn O
Majesteyt O
te O
verschijnen O
Op O
welcken O
dach O
voor O
de O
tweede O
mael O
met O
groote O
eere O
voor O
den O
throon O
des O
Conincx O
geleyt O
zijnde O
, O
was O
hij O
niet O
alleene O
voor O
' O
t O
gemelte O
silvere O
heek O
, O
maer O
selfs O
daerbinnen O
, O
geleyt O
, O
alwaer O
hem O
door O
eenige O
groote O
heeren O
voorsz. O
eerencleet O
met O
den O
commerbant O
ende O
costelijcke O
toock O
ofte O
tuylbant O
aengedaen O
ofte O
omhangen O
wesende O
in O
presentie O
van O
de O
Coninck O
( O
naer O
gewoonte O
van O
de O
hartogen O
soo O
was O
die O
Mayesteyt O
, O
naerdat O
weynich O
tijts O
met O
de O
aenwesende O
rijcxgrooten O
gesproken O
hadde O
, O
weder O
naer O
binnen O
gegaen O
sonder O
op O
' O
t O
gedane O
request O
ofte O
schriftelijck O
vertoogh O
van O
Comp.8 B-ORG
versoucken O
voor O
die O
tijt O
iets O
te O
beantwoorden O
, O
maer O
was O
' O
tselve O
request O
in O
handen O
vandenrijexvertrouwder O
, O
den O
hartogh O
Enaeytghan B-PER
gestelt O
om O
naer O
exame O
de O
Mayesteyt O
daerop O
nader O
te O
dienen O
. O
Maer O
den O
voorsz. O
cancelier O
ofte O
rij O
cx O
vertrouwder O
Asetghan B-PER
, O
welckers O
zoon O
even O
te O
vooren O
op O
de O
Moorse B-RELderiv
wijse O
was O
getrouwt O
met O
de O
dochter O
van O
den O
Bengaelsen B-LOCderiv
Viceroy O
Cha-estachan B-PER
, O
hadde O
sich O
gethoont O
in O
dit O
werek O
neuterael O
te O
willen O
houden O
ende O
die O
saecke O
aen O
[ O
de O
] O
hartogen O
Selintghan B-PER
en O
Enaeytghan B-PER
op O
te O
dragen O
, O
beyde O
heeren O
wesende O
van O
zeer O
groote O
achtinge O
ende O
vermogen O
aen O
' O
t O
voorsz O
. O
Mogolse B-ORG
hoff I-ORG
, O
die O
oock O
in O
veele O
gelegent O
heden O
hadden O
gethoont O
genegen O
vrunden O
van O
de O
Comp.e B-ORG
te O
wesen O
met O
gedane O
beloften O
ons O
billijeke O
versoucken O
ontrent O
den O
Coninck O
te O
sullen O
favoriseeren O
Zijnde O
bevoorens O
van O
onse O
clagten O
discretelijck O
voor O
gemelte O
cancelier O
Asetchan B-PER
verborgen O
gehouden O
de O
wedereyssinge O
van O
de O
196 O
000 O
ropia O
; O
uyt O
beduchtinge O
dien O
groot-vermogenden O
heer O
uyt O
' O
t O
nieuwe O
maagschap O
met O
Cha-estachan B-PER
wel O
mogte O
bewereken O
, O
voorsz O
. O
U O
Ed. O
le O
gesant O
niet O
ter O
audiëntie O
voor O
den O
Conincq O
wiert O
geadmitteert O
, O
doch O
zijn O
ed. O
le O
uyt O
het O
overgelevert O
versouckschrift O
onder O
anderen O
ontwaer O
geworden O
zijnde O
de O
restitutie O
der O
voorengemelte O
196 O
000 O
ropia O
onder O
onse O
versoucken O
van O
redressen O
oock O
speciael O
te O
zijn O
begrepen O
, O
was O
becommert O
, O
zijn O
ed. O
le O
sich O
daerover O
gemiscontenteert O
en O
de O
van O
een O
toegenegen O
vrunt O
in O
een O
wederstrever O
mogte O
zijn O
verandert O
. O
Maer O
niettemin O
was O
zijn O
hoogheyt O
in O
' O
t O
nader O
besouck O
, O
aen O
zijn O
ed. O
le O
naer O
voorz. O
audiëntie O
gedaen O
, O
( O
met O
betuyginge O
van O
dancksegginge O
over O
sooveele O
genoten O
eere O
bij O
den O
Conincq O
door O
zijn O
bestier O
verkregen O
) O
in O
voorige O
vrundelijcke O
wesen O
gevonden O
sonder O
een O
woort O
van O
Chaestachan B-PER
te O
melden O
. O
Hebbende O
den O
Coninck O
bevoorens O
d' O
audientie O
oock O
expres O
aen O
Asetchan B-PER
gelast O
den O
Hollantsen B-LOCderiv
gesant O
met O
een O
maeltijt O
van O
staat O
te O
doen O
vereeren O
, O
gelijck O
oock O
eenige O
dagen O
te O
vooren O
met O
overvloet O
van O
delicate O
opdissinge O
was O
geschiet O
. O
Welcke O
maeltijt O
aen O
gene O
andere O
dan O
aen O
groote O
heeren O
, O
die O
den O
Conincq O
genegen O
is O
te O
begunstigen O
, O
geschiet O
. O
Zijnde O
oock O
de O
reseptie O
voor O
den O
throon O
des O
Conincx O
soo O
honrabel O
geweest O
, O
als O
van O
soo O
een O
groote O
Conincq O
soude O
connen O
gedesidereert O
worden O
, O
selfs O
tot O
verwonderinge O
van O
alle O
de O
rijcxgrooten O
, O
waervan O
verscheyde O
van O
de O
voornaemste O
door O
besoeckinge O
en O
cleene O
vereeringe O
tot O
faveur O
van O
de O
Comp.e B-ORG
zijn O
gewonnen O
met O
belofte O
haer O
vermogen O
tot O
bereyckinge O
van O
Comp.8 B-ORG
oogwit O
te O
zullen O
contribueeren O
, O
maer O
wat O
nu O
eygentlijck O
den O
uytslagh O
sal O
wesen O
ende O
wat O
op O
onse O
versoucken O
van O
den O
Coninck O
sal O
worden O
ingewilligt O
, O
moet O
noch O
met O
gedult O
worden O
afgewagt O
. O

kan O
egter O
op O
de O
helft O
nae O
niet O
toereycken O
om O
selfs O
de O
op O
intrest O
geligte O
peningen O
, O
als O
' O
tgene O
de O
Comp.e B-ORG
aen O
de O
leveranciers O
der O
doecken O
aldaer O
ten O
achteren O
is O
, O
af O
te O
connen O
leggen O
ende O
hier O
zijn O
wij O
van O
gewilde O
cleeden O
oock O
genougsaem O
destituyt O
. O

Op O
Ceylon B-LOC
wiert O
geducht O
, O
dat O
den O
Conincq O
van O
Candy B-LOC
de O
weder O
aengeboden O
bovenste O
benedenlanden O
, O
die O
' O
tzedert O
den O
jaere O
1664 O
bij O
U O
Ed. O
le O
zijn O
geoccupeert O
, O
niet O
van O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
sal O
soecken O
te O
ontfangen O
op O
conditie O
van O
vrede O
, O
onaengesien O
wat O
schoone O
feestelijcke O
comediën O
datter O
nu O
al O
werden O
aengeregt O
met O
den O
ontfangh O
der O
opgegane O
brieven O
van O
opdragt O
en O
dat O
men O
segt O
, O
dat O
den O
vendrigh O
Du B-PER
Bucquoy I-PER
oock O
al O
voor O
Zijn O
Majesteyt O
gebragt O
souw O
zijn O
al O
is O
den O
leeuw O
onderwegen O
komen O
te O
sterven O
etc. O
a O
, O
maer O
dat O
hij O
zal O
pogen O
onder O
de O
verdraegsaemheyt O
der O
onsen O
, O
die O
van O
hier O
geordonneert O
is O
om O
hem O
nergens O
in O
eenige O
oorsaeck O
van O
misnoegingh O
te O
geven O
, O
deselve O
alle O
( O
en O
wie O
weet O
wat O
noch O
al O
bet O
misschien O
) O
met O
de O
wapenen O
naer O
sich O
te O
nemen O
en O
selfs O
zonder O
Colombo B-LOC
noyt O
tevreden O
te O
sullen O
zijn O
, O
alsoo O
- O
Dawatte B-PER
Moetjaer I-PER
ondertusschen O
daerin O
noch O
al O
bleeff O
grasseeren O
, O
omdat O
hem O
geen O
tegenstant O
wiert O
gedaen O
van O
d' O
onsen O
, O
maer O
dewelcke O
evenwel O
geresolveert O
waren O
de O
sterckte O
Sitavake B-LOC
, O
die O
daer O
mede O
in O
leyt O
en O
de O
Colona B-LOC
- I-LOC
en O
Happitigam B-LOC
Corles I-LOC
( O
als O
wesende O
de O
naeste O
frontueren O
van O
Colombo B-LOC
, O
Mature B-LOC
en O
Negombo B-LOC
) O
soo O
niet O
ten O
besten O
te O
geven O
noch O
te O
verlaten O
op O
sulcken O
wijse O
, O
gelijck O
oock O
d' O
ordre O
ende O
meyningh O
van O
hier O
alsoo O
niet O
en O
leyt O
, O
maer O
alleen O
dat O
alles O
behoorlijck O
en O
met O
reputatie O
zoude O
moeten O
geschieden O
om O
daerdoor O
te O
beter O
tot O
een O
gewenste O
vrede O
met O
de O
Conincq O
te O
komen O
. O

Met O
de O
betalingh O
der O
Ceylonse B-LOCderiv
landrenten O
en O
hooftgelden O
en O
speciael O
oock O
van O
de O
verhoogde O
tot O
Jaffanapatnam B-LOC
ende O
de O
voldoeningh O
der O
vredige O
vasaaldiensten O
tot O
den O
aenstaenden O
nieuwen O
caneeloegst O
en O
andere O
gewoone O
saken O
en O
daeronder O
oock O
de O
vangst O
der O
eliphanten O
gaat O
het O
mede O
noch O
al O
tamelijck O
wel O
en O
met O
den O
incoop O
van O
den O
arreecq O
soo O
voorspoedigh O
, O
dat O
den O
toevloeyenden O
afbrengh O
van O
dien O
tot O
Calpatijn B-LOC
al O
wat O
moet O
werden O
gematigt O
van O
de O
nieuwe O
vruchten O
des O
voorleden O
jaers O
, O
totdat O
de O
oude O
van O
' O
t O
jaer O
te O
vooren O
eerst O
sullen O
zijn O
vertiert O
tot O
Nagapatnam B-LOC
en O
verders O
noordwaerts O
op O
Cormandel B-LOC
en O
in O
de O
landen O
van O
Madure B-LOC
. O
Op O
welcke O
plaetsen O
beyde O
den O
sleet O
van O
andere O
coopwaren O
ende O
de O
insamelingh O
van O
allerhande O
cattoene O
cleeden O
en O
lijwaten O
ende O
' O
t O
veruwen O
van O
blaauw O
Guinees B-LOCderiv
lijwaet O
en O
salempouris O
etc. O
a O
oock O
noch O
al O
wenschelijck O
meer O
en O
meer O
begint O
toe O
te O
nemen O
en O
op O
Nagapatnam B-LOC
van O
noch O
grooter O
apparentie O
als O
oyt O
te O
worden O
volgens O
de O
advijsen O
van O
ginder O
, O
omdat O
sich O
veele O
coopluyden O
derw. O
* O
3 O
hadden O
comen O
te O
neder O
setten O
van O
Portonovo B-LOC
en O
Koereloer B-LOC
tot O
ontwijckingh O
der O
Sivasische B-LOCderiv
oo O
veryen O
. O
560r-v O
. O

comen O
uyt O
te O
vallen O
, O
dat O
door O
de O
inlantse O
oorloghsberoerten O
het O

comptoir O
tot O
Adrempatnam B-LOC
niet O
heeft O
willen O
opnemen O
, O
daerentegens O
wert O
van O
dat O
tot O
Trimelevaas B-LOC
veel O
beter O
hoope O
geschept O
. O

3 O
vaderlantsche O
scheep O
jens O
: O
de O
jachten O
' O
t O
Casteel B-SHP
te I-SHP
Rammekens I-SHP
en O
de O
Pijl B-SHP
en O

't O
fluytje O
' O
t O
Huys B-SHP
te I-SHP
Bergen I-SHP
, O
die O
oock O
naer O
Bengalen B-LOC
en O
elders O
werden O
gebruyckt O

3 O
katten O
sonder O
ooren O
| O
. O
, O

? O
oock O
uyt O
t O
vadenant O
ende O

9 O
hoeckers O
) O

3 O
jachtjes O
) O

16 O
sloepen O
f O
. O
, O
, O
. O
. O

f O
) O
inlantse O
maackselen O
. O

2 O
boots O
L O

2 O
ponten O
J O

dat O
van O
daer O
voortaen O
geen O
gequaiificeerde O
dienaren O
meer O
moeten O
worden O
opgesonden O
ter O
zaeke O
van O
hun O
quade O
diensten O
sonder O
alvoorens O
door O
den O
fiscaal O
aengeklaegt O
en O
door O
den O
Raat B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
daerover O
gevonnist O
te O
zijn O
. O

van O
mettertijt O
noch O
wei O
eenige O
burgerye O
uyt O
de O
Duytse B-LOCderiv
1 O
2 O
vrijheden O
op O
Ceylon B-LOC
te O
zullen O
worden O
aenge O
wonnen O
, O
waerop O
men O
sich O
eenigsints O
sal O
mogen O
verlaten O
, O
daerop O
vinden O
wij O
ons O
verpligt O
te O
antwoorden O
, O
dat O
op O
dat O
insicht O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
vereyste O
militie O
aldaer O
noch O
in O
veele O
jaaren O
geen O
hondert O
mannen O
sal O
mogen O
vermindert O
worden O
. O

d' O
ordinarij O
rantsoenen O
. O
f O
. O
271473.13.11 O

ordinarij O
oncosten O
. O
. O
166223.15 O
. O
4 O

fortificatiën. O
. O
. O
. O
109600 O
. O
6.12 O

equipagie O
van O
schepen O
. O
. O
. O
102941 O
. O
6 O
. O
3 O

equipagie O
van O
hoeckers O
, O
chialoupen O
en O
cleyn O
vaertuygh O
. O
. O
. O
" O
14244 O
. O
2 O
. O
-- O

schenckagie O
. O
15563 O
. O
7.13 O

soldye O
. O
. O
" O
656585.14 O
. O
-- O

soldye O
van O
inlantse O
soldaten O
. O
103134 O
. O
6.10 O

huyshuyren O

f O
. O
3430.-- O
. O
-- O
brieffloonen O

1572.19 O
. O
4 O
intresten O

29887 O
. O
3.12 O

Somma O
f O
. O
1474621 O
. O
5 O
. O
5 O

d O
' O
Advancen O
daerentegen O
bedragen O
: O
op O
Colombo B-LOC
f O
. O
170492 O
. O
1.15 O
Gale B-LOC
247520 O
. O
8 O
. O
-- O
Tutucoryn B-LOC
52782.18.11 O
Jaffanapatnam B-LOC
70176 O
. O
9 O
. O
-- O
Manaer B-LOC
23723.10 O
. O
3 O
Calpatijn B-LOC
88676 O
. O
9.12 O
Batticalo B-LOC
en O
Trinq B-LOC
. O
6 O
45151.19 O
. O
5 O
Negapatam B-LOC
etc. O
a O
60312 O
. O
6.11 O
generale O
oncosten O

208143.12 O
. O
6 O

966979.15.15 O
Ceylon B-LOC
comt O
a O
. O
° O
1676 O
te O
cort O

f O
. O
507641 O
. O
9 O
. O
6 O

is O
weder O
een O
nieuwe O
onlust O
ontstaen O
tusschen O
de O
zuyder O
Ragias O
van O
Caycolan B-LOC
en O
Trevancoor B-LOC

in O
de O
Calcoylanse B-LOCderiv
lantstreek O
eens O
7000 O
® O
wilde O
caneel O
ende O
3000 O
ffi O
peper O
ende O
[ O
later O
] O
, O
dat O
noch O
al O
een O
groote O
quantiteyt O
meer O
, O
door O
onse O
cruyssende O
vaertuygen O
was O
aengehaelt O
, O
welcke O
anders O
na O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
in O
Calicoet B-LOC
soude O
zijn O
vervoert O
geweest O
. O

De O
Calcoylanse B-LOCderiv
en O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
, O
zijnde O
een O
volck O
van O
lager O
extime O
onder O
de O
Mallabaaren B-LOCderiv
als O
de O
Coetchinders B-LOCderiv
, O
Paroers B-LOCderiv
Porcatters B-LOCderiv
etc. O
a O
dat O
een O
ander O
volcq O
van O
hooger O
extime O
is O
) O
, O
houdent O
gestadigh O
met O
malcanderen O
en O
zijnde O
de O
Samorijnse B-LOC
grooter O
van O
volcq O
en O
vermogen O
en O
met O
een O
bitteren O
haet O
tegen O
de O
Coetchinse B-LOCderiv
ingenomen O
, O
worstelen O
gestadigh O
tegen O
Coetchins B-LOCderiv
intrest O
; O
de O
Coetchinders B-LOCderiv
daerentegen O
grootmoediger O
en O
verachters O
van O
de O
Samorijns-gesinde B-LOCderiv
hebben O
haer O
tegen O
haer O
vyanden O
mede O
dapper O
ter O
weer O
gestelt O
en O
, O
zijnde O
van O
de O
Portugesen B-LOCderiv
in O
oude O
tijden O
altijt O
met O
grooten O
ernst O
tegen O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
geprotegeert O
, O
hebben O
het O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
meest O
te O
quaet O
gehadt O
, O
ter O
tijt O
toe O
dat O
, O
de O
Portugesen B-LOCderiv
door O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
wapenen O
in O
cragt O
af O
nemende O
, O
de O
Coetchinse B-LOCderiv
mede O
machteloos O
zijn O
gewerden O
. O
Bij O
welcke O
occasie O
en O
door O
de O
quade O
regeeringe O
der O
Coetchinse B-LOCderiv
heeft O
haer O
den O
Samorijn O
door O
listen O
ende O
gewelt O
groote O
stucken O
lant O
weten O
af O
te O
scheuren O
, O
welcke O
pretentiën O
de O
Coetchinse B-LOCderiv
nu O
noch O
wettigh O
op O
den O
Samorijn O
hebben O
. O
De O
reden O
, O
die O
de O
Portugesen B-LOCderiv
gehadt O
hebben O
de O
Coetchinders B-LOCderiv
te O
protegeren O
, O
zijn O
wettigh O
ende O
in O
rechtmatige O
billickheyt O
gefondeert O
, O
niet O
alleen O
omdat O
de O
stadt O
haer O
op O
den O
Coetchinsen B-LOCderiv
bodem O
vergunt O
was O
te O
bouwen O
, O
maer O
omdat O
de O
Portugesen B-LOCderiv
selfs O
vyanden O
van O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
soowel O
als O
de O
Coetchinse B-LOCderiv
en O
met O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
in O
oorlogh O
waren O
ende O
door O
dit O
middel O
de O
Samorijnse B-LOCderiv
vaert O
en O
coophandel O
te O
beletten O
ende O
het O
dominium O
over O
de O
zee O
voor O
hen O
vast O
te O
maeken O
. O
Even O
dese O
selve O
redenen O
heeft O
nu O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
bij O
de O
conqueste O
van O
de O
stadt O
Coetchin B-LOC
en O
de O
forten O
van O
Cananoor B-LOC
, O
Crangenoor B-LOC
ende O
Coylan B-LOC
ende O
boven O
' O
t O
regt O
van O
conquest O
noch O
de O
exclusive O
contracten O
met O
den O
Samorijn O
selve O
. O

Na O
de O
veroveringe O
van O
Coetchin B-LOC
, O
Cananoor B-LOC
en O
Coylan B-LOC
die O
landen O
absoluyt O
onder O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
heerschappye O
gestelt O
zijn O
om O
voor O
haer O
lasten O
te O
gauderen O
soodanigen O
voordeel O
en O
prerogatijff O
, O
als O
bij O
de O
contracten O
bedongen O
ende O
solemnelijck O
belooft O
is O
. O
Hierbij O
mach O
nu O
vrijelijck O
als O
conquest O
gestelt O
werden O
Porca B-LOC
ende O
de O
landen O
en O
zeestranden O
tot O
Calcoylan B-LOC
toe O
, O
daer O
wij O
geen O
meer O
regt O
op O
hebben O
, O
dan O
zij O
ons O
bij O
contract O
hebben O
belooft O
, O
niet O
alleen O
buyten O
haer O
schade O
, O
maer O
tot O
merckelijck O
voordeel O
bij O
het O
houden O
van O
haer O
woort O
. O
Even O
' O
t O
selve O
moet O
mede O
soodanigh O
verstaen O
werden O
van O
het O
lant O
van O
Trevancoor B-LOC
ende O
tot O
Comoryn B-LOC
toe O
. O
Op O
welck O
fondament O
dan O
oock O
in O
de O
eerste O
jaaren O
na O
de O
veroveringh O
van O
Mallabaar B-LOC
is O
gebouwt O
en O
waerin O
, O
soo O
men O
stantvastigh O
hadt O
gecontinueert O
, O
souden O
U O
Ed. O
le O
buyten O
allen O
twijffel O
present O
veel O
beter O
genoegen O
ende O
noch O
veel O
meer O
voordeelen O
, O
ja O
oock O
buyten O
allen O
twijffel O
veel O
minder O
lasten O
en O
oncosten O
, O
gehadt O
hebben O
, O
die O
nu O
bijsonderlijcq O
onder O
den O
laasten O
commandeur O
soo O
onbetamelijck O
hoogh O
geklommen O
zijn O
, O
daerenboven O
de O
regeeringe O
tegen O
dese O
voorgestelde O
en O
oirspronckelijcke O
maxime O
soo O
seer O
verandert O
zijn O
, O
dat O
het O
onmogelijck O
zij O
langer O
soodanigh O
te O
bestaen O

De O
gemeente O
door O
de O
groote O
armoede O
der O
Portugesen B-LOCderiv
doenmaels O
noch O
geen O
ander O
geit O
kende O
dan O
slegte O
silvere O
fanoms O
, O
weynich O
Portugees B-LOCderiv
silver O
en O
goude O
munt O
van O
slegte O
alloy O
en O
meest O
tinne O
boeseroeken O
almede O
met O
wat O
loot O
vermengt O
. O

den O
Samorijn O
van O
Cranganoor B-LOC
te O
verdrijven O
en O
die O
post O
voor O
den O
Conincq O
van O
Coetchin B-LOC
te O
versekeren O
en O
niet O
min O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
handel O
, O
dewijl O
niemant O
die O
post O
door O
de O
binnenwateren O
kan O
passeeren O
dan O
met O
consent O
van O
die O
heer O
van O
Cranganoor B-LOC
is O
, O
en O
om O
den O
Cranganoorsen B-LOCderiv
Ragia O
Ramormo B-PER
met O
die O
post O
aen O
thuys O
van O
Coetchin B-LOC
te O
verbinden O
is O
denselven O
door O
den O
Conincq O
van O
Coetchin B-LOC
tot O
derde O
prins O
van O
Coetchin B-LOC
verkooren O
en O
bij O
d O
. O
E O
' O
Comp.e B-ORG
met O
genoegen O
geconfirmeert O
. O
Hebbende O
sich O
desen O
Ramormo B-PER
in O
de O
veroveringh O
van O
Cranganoor B-LOC
soo O
wel O
gequeten O
, O
dat O
niemant O
van O
alle O
de O
Mallabaarse B-LOCderiv
grooten O
bij O
den O
commando O
Van B-PER
Rheede I-PER
meer O
gepresen O
, O
doch O
namaels O
oock O
meer O
veracht O
is O

d O
' O
Eerste O
preuve O
hiervan O
was O
het O
uytstellen O
van O
de O
logie O
van O
Calcoylan B-LOC
op O
het O
strant O
te O
bouwen O
, O
die O
nochtans O
bij O
U O
Ed. O
le O
en O
alhier O
door O
den O
Gouvern O
. O
rGenerael O
en O
de O
raden O
van O
India B-LOC
nodigh O
geoordeelt O
was O
, O
want O
dit O
was O
het O
eenigste O
defect O
, O
dat O
aan O
Mallabaar B-LOC
noch O
quam O
te O
gebreken O
om O
absoluyt O
van O
den O
peper O
versekert O
te O
blijven O
en O
dien O
Ragia O
soo O
wel O
als O
d O
' O
andere O
aen O
haer O
contract O
te O
houden O
en O
tot O
Comp.8 B-ORG
en O
haer O
eygen O
intrest O
wel O
te O
leyden O
. O
Het O
tweede O
proeffstucq O
was O
, O
dat O
men O
de O
oude O
, O
getrouwe O
coopluyden O
, O
daer O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
mede O
gewoon O
was O
sooveel O
jaeren O
voor O
de O
veroveringh O
te O
handelen O
, O
verstiet O
en O
dese O
waren O
' O
t O
, O
die O
ons O
den O
wech O
wesen O
om O
met O
coopmansz. O
ten O
minst O
off O
zeer O
weynich O
met O
geit O
te O
handelen O
; O
onder O
welck O
een O
man O
was O
, O
waeraen O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
ten O
hoogsten O
was O
verplight O
door O
zijn O
goeden O
raat O
en O
trouwe O
, O
in O
' O
t O
conquesteren O
van O
Mallabaar B-LOC
bewesen O
, O
genaemt O
Wammena B-PER
bij O
d' O
H. O
r O
Bewinthebber O
Mattheeus B-PER
van I-PER
den I-PER
Broeck I-PER
seer O
wel O
bekent O
en O
die O
met O
zijn O
Ed. O
le O
believen O
getuygenisse O
kan O
geven O
, O
hoedanigen O
man O
dit O
geweest O
is O
, O
ten O
tijde O
Zijn O
Ed. O
le O
in O
d' O
oude O
verloopen O
jaaren O
den O
handel O
op O
Calcoylan B-LOC
heeft O
helpen O
exerceren O
ende O
in O
plaets O
van O
dese O
sloegh O
men O
aen O
een O
schudde O
en O
lantlooper O
van O
een O
Canarynse B-LOCderiv
bramine O
die O
ontrent O
het O
vermoorden O
van O
ons O
volcq O
op O
Corram-baly B-LOC
den O
autheur O
en O
aenrader O
gehouden O
wiert O
te O
zijn O
ende O
die O
sich O
lange O
jaaren O
uyt O
vreese O
van O
Mallabaer B-LOC
en O
uyt O
de O
macht O
van O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
gehouden O
hadt O
. O

Neffens O
desen O
nam O
men O
een O
anderen O
loosen O
en O
doortrapten O
bramine O
, O
Poelicar B-PER
1 O
2 O
3 O
genaemt O
, O
alsmede O
een O
groot O
vyant O
van O
voorsz O
. O
Wammena B-PER
om O
alsints O
' O
t O
wercq O
prefect O
te O
hebben O
. O
Wat O
getuygenis O
van O
Mallabaer B-LOC
selfs O
van O
dese O
twee O
gegeven O
wert O
, O
blijct O
bij O
den O
brieff O
van O
3e O
october O
71 O
, O
uyt O
Coetchin B-LOC
aen O
ons O
geschreven O
, O
luydende O
: O

" O
Calcoylan B-LOC
is O
gebleven O
in O
dier O
vougen O
, O
als O
wij O
U O
Ed O
. O
Ie O
Achtbare O
hebben O
geschreven O
sonder O
veranderingh O
, O
gaende O
de O
negotie O
noch O
al O
seer O
redelijck O
, O
niettegenstaende O
de O
coopluyden O
Babba B-PER
en O
Poellicarra B-PER
seer O
woelen O
en O
besigh O
sijn O
geweest O
den O
geheelen O
handel O
weder O
onder O
haer O
te O
brengen O
en O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
gelijck O
voor O
desen O
de O
wet O
te O
setten O
, O
doch O
sulcx O
was O
haer O
door O
goet O
beleyt O
van O
den O
ondercoopman O
Chandevene B-PER
hooft O
aldaer O
, O
belet O
. O
" O

Soo O
staet O
er O
noch O
in O
de O
brieff O
van O
16.e O
januarij O
1670: O

Op O
Calcoylan B-LOC
is O
den O
handel O
gebraght O
tot O
de O
vrijheyt O
van O
alle O
coopluyden O
sonder O
aen O
2 O
k O
3 O
persoonen O
gebonden O
te O
sijn O
, O
' O
t O
welck O
, O
als O
strijdende O
tegen O
' O
t O
voordeel O
van O
de O
drie O
oude O
coopluyden O
, O
oock O
bedeneken O
geeft O
door O
haer O
ongenoegen O
den O
peper O
te O
sluyken O
. O
" O

Hier O
schijnt O
het O
, O
alsof O
f O
men O
eenieder O
vrijheyt O
tot O
den O
handel O
gaff O
om O
de O
oude O
coopluyden O
geen O
reden O
tot O
misnoegen O
te O
geven O
en O
daardoor O
den O
peper O
meer O
te O
sluycken O
, O
welcke O
redenen O
goet O
sijn O
, O
zoo O
se O
gevolgt O
waren O
. O
Maer O
hoe O
verre O
ist O
van O
daer O
, O
want O
in O
de O
verloopen O
jaaren O
van O
72 O
tot O
77 O
heeft O
men O
bijna O
met O
niemandt O
anders O
gehandelt O
en O
men O
spreekt O
niet O
dan O
van O
Babba B-PER
en O
Poelicar B-PER
. O
De O
nader O
getuygenis O
van O
Babba B-PER
blijct O
noch O
in O
den O
brieff O
van O
21 O
. O
® O
july O
1672: O

" O
Evenwel O
is O
bij O
dien O
Vorst O
almede O
ten O
sijnen O
belange O
een O
mislagh O
begaen O
, O
dewijl O
hij O
den O
snooden O
en O
kregeligen O
Babba B-PER
tot O
een O
regent O
heeft O
gestelt O
, O
waerover O
veele O
sijner O
onderdsaten O
misnoegt O
sijn O
. O
" O

Maer O
wat O
noot O
was O
' O
t O
, O
had O
men O
dese O
beyde O
nieuwe O
coopluyden O
noch O
na O
Coetchin B-LOC
getrocken O
, O
gelijck O
van O
hier O
soo O
serieus O
gerecommandeert O
was O
. O
Soo O
hadde O
den O
toevloey O
van O
den O
peper O
en O
' O
t O
leven O
van O
de O
negotie O
noch O
binnen O
U O
Ed. O
le O
costel. O
( O
ja O
waerlijck O
costelijcke O
) O
stadt O
geweest O
, O
maer O
, O
alhier O
aen O
een O
raat O
ende O
tweede O
persoon O
gebonden O
zijnde O
, O
had O
men O
alles O
niet O
na O
zijn O
sin O
gehadt O
, O
maer O
de O
stadt O
selfs O
had O
men O
lieff O
genough O
om O
de O
costelijcke O
muuren O
, O
die O
aldaer O
gemaeckt O
wierden O
ende O
de O
verscheyden O
intentiën O
van O
gebouwen O
om O
geit O
te O
verquisten O
, O
maer O
voort O
trock O
men O
alle O
neeringh O
en O
welvaren O
na O
Calcoylan B-LOC
expres O
tegen O
' O
t O
intrest O
van O
de O
Comp.e. B-ORG
Hoe O
grooten O
quantiteyt O
peper O
in O
de O
jaren O
2 O
, O
3 O
en O
74 O
van O
hier O
geslooken O
en O
vervoert O
is O
, O
doet O
de O
daat O
blijeken O
, O
dewijl O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
in O
dese O
jaaren O
zeer O
weynigh O
peper O
ontfangen O
heeft O
en O
dat O
den O
peper O
met O
oogluyckingh O
vervoert O
en O
voor O
de O
Engelsen B-LOCderiv
na O
Calicoet B-LOC
gebragt O
is O
, O
kan O
blijeken O
, O
dewijl O
de O
strantwachters O
selfs O
bij O
geschrift O
gelast O
z O
\ O
jn O
het O
vervoeren O
van O
den O
peper O
door O
de O
vingeren O
te O
sien O
. O

Zijnde O
zijn O
dwaelen O
buyten O
zijn O
hoff O
niet O
anders O
aen O
te O
sien O
als O
een O
speciaele O
mismoedigheyt O
, O
dat O
men O
zijn O
vyant O
, O
den O
Samorijn O
, O
verre O
boven O
hem O
gefavoriseert O
heeft O
, O
dat O
men O
buyten O
zijn O
kennisse O
zijn O
schulden O
verswaert O
en O
aen O
zijne O
afgunstige O
hovelingen O
, O
de O
paljetters O
en O
andere O
, O
voor O
zijn O
reecq. O
e O
ter O
hant O
gestelt O
heeft O
, O
dat O
men O
hem O
alle O
zijn O
respect O
in O
de O
regeeringe O
benomen O
heeft O
, O
dat O
men O
hem O
dwingen O
wil O
soodanige O
raetsluyden O
te O
gebruycken O
, O
die O
hem O
onaengenaem O
zijn O
, O
ontnemen O
wil O
, O
die O
hem O
aangenaam O
zijn O
, O
dat O
hem O
zijn O
incomsten O
werden O
berooft O
. O

In O
den O
beginne O
isser O
80 O
® O
peper O
voor O
een O
® O
amphioen O
geruylt O
en O
cost O
den O
Bengaelsen B-LOCderiv
amphioen O
niet O
meer O
ordinair O
dan O
van O
55 O
tot O
65 O
stuyvers O
' O
t O
® O
, O
dewelcke O
, O
tot O
een O
cent O
advance O
gerekent O
, O
bedraegt O
120 O
st O
. O
8 O
en O
80 O
peper O
è. O
l O
£ O
stuyvers O
bedraegt O
mede O
120 O
stuyvers O
, O
voorts O
even O
' O
tselve O
met O
de O
speceryen O
, O
die O
op O
Mallabaer B-LOC
met O
goet O
overlegh O
in O
goede O
quantiteyt O
konnen O
gesleten O
werden O
, O
item O
coper O
, O
quicksilver O
, O
fermilioen O
, O
thin O
, O
cattoen O
en O
andere O
waren O
na O
advenant O
, O
zoodanigh O
in O
de O
eerste O
jaaren O
de O
contracten O
met O
de O
coopluyden O
zijn O
gesloten O
, O
doch O
hierbij O
geen O
handelingh O
van O
geit O
zijnde O
, O
heeft O
men O
alle O
dese O
goede O
maximen O
verworpen O
ende O
de O
coopmansz. O
, O
als O
contant O
vercogt O
, O
af O
geschreven O
ende O
den O
peper O
, O
als O
wederom O
contant O
gekogt O
, O
ingeschreven O
om O
alsoo O
op O
zijn O
grootscheeps O
met O
contant O
te O
handelen O
, O
gelijck O
in O
Suratte B-LOC
, O
op O
Cormandel B-LOC
en O
Bengale B-LOC
etc. O
a O
geschiet O
. O
Soo O
lange O
den O
Ragia O
van O
Coetchin B-LOC
met O
den O
Samorijn O
in O
oorlogh O
is O
, O
isser O
veel O
beter O
middel O
alle O
sluyckeryen O
te O
weeren O
, O
dan O
dat O
men O
hem O
dwingt O
een O
treves O
aen O
te O
nemen O
en O
dat O
men O
meynen O
soude O
, O
de O
vruntschap O
tusschen O
Samorijn O
en O
Coetchin B-GPE
eeuwighduyrende O
te O
maeken O
zij O
, O
is O
onmogelijck O
om O
de O
oude O
haat O
tot O
malcanderen O
ende O
te O
meer O
, O
omdat O
Coetchin B-GPE
geen O
vrede O
can O
maeken O
sonder O
alvooren O
te O
hebben O
restitutie O
van O
zijn O
erff O
landen O
, O
die O
den O
Samorijn O
hem O
in O
zijn O
ongelegentheyt O
af O
genomen O
heeft O
, O
dewijl O
se O
van O
importantie O
zijn O
. O

anders O
niet O
dan O
een O
opgepronckt O
werck O
is O
om O
de O
onervaeme O
( O
gelijcq O
d' O
e O
. O
Lobs B-PER
niet O
anders O
kan O
aengesien O
werden O
) O
een O
geheel O
anderen O
indruck O
van O
Mallabaer B-LOC
te O
geven O
, O
als O
het O
inderdaat O
is O
. O

Maer O
neen O
, O
desen O
goeden O
Ragia O
dorst O
Comp.8 B-ORG
volcq O
in O
de O
logie O
wel O
dreygen O
te O
apprehendeeren O
, O
' O
twelcq O
geensints O
uyt O
den O
Ragia O
, O
maer O
ons O
eygen O
volcq O
voortquam O
en O
dat O
men O
den O
Ragia O
door O
Babba B-PER
indructe O
, O
dat O
hij O
dit O
vermogen O
hadt O
, O
' O
twelck O
hij O
anders O
noyt O
zoude O
derven O
dencken O
, O
noch O
oock O
noch O
soude O
derven O
dencken O
te O
doen O
en O
dusdanigh O
maeckt O
men O
sich O
onderdanigh O
, O
die O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
gehoorsaemheyt O
in O
alle O
billicke O
saeken O
schuldigh O
waren O
. O
Soo O
zijn O
oock O
door O
dusdanige O
exempelen O
de O
meeste O
Ragias O
om O
de O
Zuyd O
stout O
gewerden O
, O
declineerende O
geheel O
en O
al O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voorige O
achtbaerheyt O
tegen O
de O
goede O
maxime O
, O
die O
op O
Mallabaer B-LOC
voorheen O
in O
prompte O
observantie O
waren O
. O
Van O
wat O
cragt O
den O
raat O
van O
Babba B-PER
ontrent O
den O
Calcoylanse B-LOCderiv
Ragia O
was O
, O
getuygt O
den O
brieff O
van O
15.e O
mey O
1674 O
, O
alwaer O
U O
Ed. O
e O
zullen O
sien O
, O
dat O
den O
commandeur O
Van B-PER
Rheede I-PER
selver O
schrijft O
: O

Den O
doortrapten O
handelaer O
Babba B-PER
connen O
wij O
niet O
sien O
, O
dat O
het O
ampt O
van O
radiadoor O
oeffent O
, O
maer O
wel O
dat O
sich O
gelijck O
te O
vooren O
met O
den O
handel O
bemoeyt O
, O
als O
hebbende O
dien O
sedert O
noch O
al O
met O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
gedreven O
, O
soodattet O
ons O
toeschijnt O
, O
dat O
het O
ragiadoorschap O
geen O
volkomen O
stant O
en O
heeft O
gegrepen O
, O
gelijck O
het O
oocq O
best O
sal O
wesen O
, O
doch O
off O
desen O
quant O
niet O
wel O
den O
principaelsten O
sij O
, O
die O
den O
Ragia O
onder O
den O
duym O
bij O
de O
neus O
leyt O
ende O
opruyt O
, O
waertoe O
hij O
wil O
, O
ja O
selfs O
tegen O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
, O
daeraen O
slaen O
wij O
niet O
veel O
twijffel O
. O
" O

Want O
den O
Ragia O
van O
Coetchin B-LOC
, O
die O
wij O
schuldich O
zijn O
te O
mainteneren O
, O
heeft O
men O
gedeclineert O
ende O
alle O
onlusten O
aengedaen O
ende O
den O
Samorijn O
en O
Calcoylan B-LOC
, O
die O
expres O
behooren O
ingetoomt O
ende O
cleyn O
gehouden O
te O
werden O
, O
heeft O
men O
alles O
toegelaten O
tegen O
' O
t O
intrest O
van O
de O
Comp.e B-ORG
, O
ja O
isser O
met O
een O
cloeck O
particulier O
inlants O
schip O
op O
den O
naam O
van O
Sirchan B-PER
Loddy I-PER
, O
dat O
met O
Engelsen B-LOCderiv
gevoert O
soude O
werden O
en O
die O
oock O
daer O
al O
aengecomen O
waren O
, O
op O
Coetchin B-LOC
gebouwt O
en O
getracht O
met O
arreecq O
na O
Portonovo B-LOC
te O
voeren O
om O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
arreecqhandel O
op O
Zuider O
Cormandel B-LOC
te O
bederven O
, O
welck O
schip O
door O
toeval O
, O
dat O
den O
gouv.r O
van O
Ceylon B-LOC
op O
Mallabaar B-LOC
quam O
, O
van O
de O
reyse O
versteken O
is O
en O
dan O
was O
men O
met O
de O
Engelsen B-LOCderiv
, O
die O
reets O
op O
Calcoylan B-LOC
waeren O
aengecomen O
, O
niet O
weynigh O
verlegen O
om O
se O
quyt O
te O
werden O
, O
ja O
men O
wilde O
desel O
ve O
geapprehendeert O
na O
Ceylon B-LOC
senden O
om O
quansuys O
te O
toonen O
, O
dat O
het O
buyten O
haer O
kennis O
was O
ende O
Ceylon B-LOC
in O
die O
schurfde O
actie O
in O
te O
wickelen O
, O
soo O
' O
tselve O
door O
de O
gouvern.r O
van O
Ceylon B-LOC
niet O
voorsichtigh O
belet O
was O
. O

De O
slegte O
negotie O
, O
die O
de O
inlantse O
coopvaerders O
in O
Bassora B-LOC
, O
Mocka B-LOC
en O
Sjedda B-LOC
gehadt O
hadden O
, O
dede O
hen O
de O
vaert O
derwaerts O
zeer O
afsoeten O
ende O
inclineeren O
na O
Mallabaar B-LOC
, O
Atcliin B-LOC
, O
Queda B-LOC
, O
Pera B-LOC
, O
Malacca B-LOC
etc. O
a O
en O
begonnen O
den O
directeur O
om O
passen O
derwaerts O
al O
lastigh O
te O
vallen O
. O
Zijnde O
sekeren O
Chosia B-PER
de I-PER
la I-PER
Croux I-PER
met O
zijn O
scheepjen O
uyt O
de O
Manilhas B-LOC
comende O
, O
de O
Suratse B-LOCderiv
rivier O
verbij O
nae O
Cambaya B-LOC
gestevent O
ende O
vrij O
stout O
gewerden O
op O
een O
pas O
, O
die O
hem O
alhier O
verleent O
was O
. O
Sustineerende O
, O
( O
als O
algemeen O
) O
deselve O
pas O
hem O
regt O
genough O
gaff O
geen O
andere O
te O
behoeven O
, O
sich O
gereet O
maekende O
na O
Bantam B-LOC
te O
vaeren O
ende O
met O
verijste O
coopmansz. O
geladen O
zijnde O
, O
met O
presentatie O
aen O
d' O
onse O
, O
soo O
eenige O
brieven O
aen O
ons O
te O
bestellen O
hadden O
, O
die O
bereyt O
was O
mede O
te O
nemen O
, O
egter O
tot O
meerder O
gerustheyt O
noch O
wel O
een O
pas O
begeerende O
, O
maer O
daerop O
geen O
nader O
instantie O
gedaen O
heeft O
. O
Op O
Bantam B-LOC
is O
dit O
scheepjen O
ons O
wetens O
noch O
niet O
gearriveert O
, O
doch O
soo O
wij O
soodanige O
stoutheyt O
langer O
over O
' O
t O
hooft O
sien O
, O
ist O
seker O
, O
dat O
onse O
passen O
geheel O
en O
al O
in O
disrespect O
sullen O
raeken O
, O
sonderdat O
iemant O
der O
Mooren B-RELderiv
voortaen O
swaericheyt O
zullen O
maeken O
sonder O
deselve O
over O
zee O
te O
vaeren O
. O

Voor O
Zijn O
Conincklijcke O
Hoogheyt O
den O
Heere O
Prince O
van O
Orangie B-LOC
waren O
mede O
overgecomen O
24 O
stx. O
gespickelde O
geytebocken O
, O
doch O
alle O
op O
5 O
na O
gestorven O
ende O
zijnde O
van O
die O
niet O
meer O
dan O
één O
levendigh O
aen O
lant O
gebragt O
ende O
van O
de O
velthoenders O
, O
die O
niet O
raer O
, O
maer O
gemeen O
waren O
, O
zijnde O
[ O
r O
] O
vier O
seer O
mager O
en O
ongesien O
aen O
lant O
gebragt O
ende O
egter O
( O
soo O
se O
voort O
vertreck O
der O
schepen O
niet O
sterven O
) O
geordonneert O
met O
Poeleron O
mede O
te O
geven O
. O

Soo O
Godt O
de O
Heere O
het O
lant O
van O
Arabiën B-LOC
met O
geen O
zeer O
swaere O
, O
dieren O
tijt O
hadt O
gestraft O
ende O
de O
menschen O
door O
groote O
ellende O
ende O
hongersnoot O
gestorven O
waren O
, O
soo O
wasser O
een O
goede O
handel O
geweest O
. O

Tot O
den O
lantbouw O
van O
dat O
vrugtbaer O
eylant O
scheenen O
meer O
laboureusche O
menschen O
te O
vereyssen O
, O
als O
er O
tot O
noch O
wel O
zijn O
geweest O
. O

Zijnde O
d' O
oorlogen O
voor O
een O
ander O
lichter O
op O
te O
nemen O
dan O
af O
te O
leggen O
. O
Van O
herten O
wenschende O
, O
U O
Ed. O
le O
uyt O
dien O
verwarden O
oorlogh O
al O
ontslagen O
waren O
om O
de O
groote O
oncosten O
, O
die O
daeraen O
vast O
zijn O
ende O
de O
menichte O
wackere O
mannen O
, O
die O
het O
leven O
daerin O
al O
door O
sieckte O
en O
ongemack O
verlooren O
hebben O
, O
door O
den O
oorlogh O
selff O
noch O
maer O
weynich O
ter O
doot O
gebragt O
zijnde O
. O

De O
schipvaert O
der O
Bantammere B-LOCderiv
neemt O
jaerlijcx O
toe O
ende O
niet O
min O
de O
vaert O
van O
Mooren B-RELderiv
en O
andere O
natiën O
, O
die O
haer O
coopmansz. O
aldaer O
aen O
de O
marct O
brengen O
, O
omdat O
se O
alhier O
niet O
werden O
geadmitteert O
, O
waerdoor O
Bantam B-LOC
groot O
, O
stout O
en O
rijck O
werd O
en O
dienvolgens O
haer O
conditie O
met O
den O
oorlogh O
zeer O
soude O
verslimmeren O
en O
de O
staet O
van O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
onder O
Gods O
zegen O
ter O
contrarie O
merckelijck O
in O
negotie O
verbeteren O
, O
welcke O
reecq. O
bij O
haer O
mede O
wel O
kan O
gemaeckt O
werden O
en O
dienvolgens O
ons O
al O
wat O
sullen O
toegeven O
, O
als O
zij O
comen O
te O
mercken O
, O
dat O
het O
ons O
ernst O
is O
. O

Het O
in O
dese O
droevige O
tijden O
U O
Ed. O
eenigsints O
mocht O
connen O
dienen O
tot O
verlichting O
om O
in O
een O
jaer O
& O
twee O
geen O
meer O
swaere O
schepen O
aen O
te O
bouwen O
. O
Vlot O
gaende O
jachten O
van O
100 O
tot O
130 O
voet O
om O
te O
laden O
en O
oock O
ter O
defentie O
bequaem O
zouden O
wij O
onder O
correctie O
wel O
eenige O
benodigen O
. O
Van O
fluyten O
( O
als O
Godt O
U O
Ed. O
e O
staet O
voor O
ongeluck O
behoet O
) O
zijn O
wij O
almede O
redelijcq O
wel O
vereien O
om O
' O
t O
radt O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
handel O
in O
circkel O
te O
houden O
. O

Om O
de O
menagie O
te O
behertigen O
hebben O
mits O
wijlen O
van O
' O
t O
eyland O
Onrust B-LOC
ende O
d O
'reede O
van O
Batavia B-LOC
alle O
de O
coeylis O
en O
calfaters O
affgedanckt O
, O
soomede O
eenigh O
getal O
slaven-huerlingen O
hier O
op O
Batt. B-LOC
a I-LOC
haere O
lijffheeren O
thuysgesonden O
. O

Schijnende O
( O
Godt O
betert O
) O
, O
dat O
de O
dieveryen O
en O
achtloosheden O
jaerlijcx O
noch O
vermeerderen O
, O
besonderlij O
ck O
mede O
in O
de O
cleeden O
en O
andere O
fijne O
coopmansz O
. O

soldij O
. O
f O
. O
593651.12 O
. O
2 O

reecq. O
van O
intrest O
. O
. O
253103 O
. O
6 O
. O
8 O

ordinarij O
rantsoen O
. O
f O
. O
196373.15 O
. O
-- O

't O
hospitael O
. O
. O
. O
. O
10216.12 O
. O
5 O

equipagie O
van O
schepen O
. O
. O
894734 O
. O
9 O
. O
9 O

timmeragie O
. O
. O
44337 O
. O
2 O
. O
4 O

fortificatie O
. O
. O
. O
. O
* O
♦ O
♦ O
" O
6625.12 O
. O
2 O

paerdestal O
. O
. O
20242.11 O
. O
-- O

gemeene O
oncosten O
. O
. O
126656.14.14 O

d' O
Batavise B-LOCderiv
oncosten O
bedragen O
. O
f O
. O

Daerentegen O
bedragen O
de O
winsten O
en O
d' O
incomsten O
, O
als O
volgt O
: O
incomsten O
van O
Jaccatra B-LOC
. O
f O
. O
465925.10 O
. O
-- O
d O
' O
ad O
vaneen O
op O
coopmansz. O
en O
hooger O
taxatie O
" O
1015005.11 O
. O
1 O
f. O
schenckagie O
staet O
in O
ad O
vans O
. O
. O
904.15 O
. O
-- O
2145941.15.12 O
1481835.16 O
. O
1 O

Batavia B-GPE
comt O
ten O
achteren O
f O
. O
664105.19.11 O

Het O
is O
ons O
vrij O
vreemt O
voorgekomen O
, O
dat O
d' O
heeren O
Ranst B-PER
en O
Van B-PER
Rheede I-PER
bij O
d' O
onderteekeninge O
van O
den O
generalen O
brieff O
, O
met O
d' O
eerste O
retourschepen O
( O
gedateert O
24.e O
november O
) O
afgegaen O
, O
hebben O
geschreven O
, O
,excepto O
eenige O
passagies O
indeBatavische B-LOCderiv
materie O
" O
doch O
dewijl O
de O
wissels O
noch O
niet O
volcomen O
ingeschreven O
waren O
, O
zijn O
haer O
e. O
beyde O
na O
boort O
gevaren O
om O
tijt O
te O
winnen O
ende O
met O
de O
schepen O
buyten O
d' O
eylanden O
reys O
te O
vorderen O
; O
volgende O
den O
secretaris O
Camphuys B-PER
daegs O
daernaer O
met O
de O
brieven O
, O
die O
bij O
d' O
H. O
r O
Generael O
ende O
ons O
alle O
geteyckent O
waren O
om O
, O
bij O
haer O
e. O
oock O
geteyckent O
zijnde O
, O
de O
brieven O
te O
sluyten O
, O
die O
retoumeerende O
ons O
dese O
bijvoegingh O
getoont O
heeft O
sonder O
eenige O
redenen O
te O
geven O
, O
hoedanige O
passagien O
dit O
waren O
. O

waerin O
als O
een O
voornaem O
hooftpoinct O
ons O
wonderwel O
comt O
toe O
te O
vloeyen O
een O
zeer O
gewenschte O
harmonie O
en O
eenigheyt O
onder O
ons O
allen O
, O
waerdoor O
wij O
onsselven O
konnen O
versekeren O
( O
gelijck O
, O
Godt O
loff O
, O
bij O
ondervinding O
blijekt O
) O
getrouwelijck O
bij O
der O
hant O
genomen O
, O
met O
goede O
uytkomst O
gezegent O
ende O
alsoo O
het O
goede O
oogwit O
bereyckt O
kan O
worden O
. O

Den O
staat O
der O
Engelsen B-LOCderiv
tot O
Bantam B-LOC
connen O
wij O
niet O
sien O
, O
dat O
verbetert O
, O
hebbende O
haer O
schip O
d' O
Anna B-SHP
seer O
langh O
in O
ladingh O
gelegen O
. O
Haer O
meeste O
capitaelen O
werden O
in O
Suratte B-LOC
, O
op O
Cormandel B-LOC
en O
in O
Bengalen B-LOC
besteet O
. O
Wat O
advance O
zij O
daerop O
in O
' O
t O
vaderlant O
doen O
, O
sullen O
U. O
Ed. O
beter O
dan O
wij O
de O
reecq. O
connen O
maeken O
, O
immers O
de O
winsten O
, O
die O
zij O
hier O
te O
lande O
op O
haer O
laeken O
, O
thin O
, O
loot O
, O
quicksilver O
, O
fermilioen O
ende O
andere O
vaderlantse O
coopmansz. O
hebben O
, O
formeert O
haer O
wel O
capitael O
, O
doch O
geen O
bijsondere O
winst O
. O
Haere O
voyagies O
op O
Tayoan B-LOC
, O
China B-LOC
, O
Toncquin B-LOC
, O
Jamby B-LOC
, O
aen O
dezen O
oort O
, O
gelooven O
wij O
, O
dat O
haer O
particuliere O
meerder O
voordeel O
dan O
haer O
Comp.e B-ORG
toebrengen O
, O
haer O
woelen O
en O
bewegen O
allom O
is O
sterck O
ende O
waerop O
weynich O
zeker O
staet O
te O
maeken O
is O
. O

Met O
de O
Fran9oisen B-LOCderiv
is O
het O
tot O
Bantam B-LOC
, O
in O
Zuratta B-LOC
ende O
op O
Cormandel B-LOC
sober O
en O
genougsaem O
desperaat O
met O
haer O
negotie O
gestelt O
. O
Godt O
geve O
, O
dat O
de O
3 O
France B-LOCderiv
schepen O
, O
die O
in O
Suratte B-LOC
verwagt O
wierden O
, O
maer O
in O
onse O
handen O
mogen O
vervallen O
, O
wanneer O
haer O
credit O
t' O
eenemael O
in O
India B-LOC
soude O
vervallen O
ende O
uyt O
zijn O
. O
Met O
de O
Deense B-LOCderiv
Comp.e B-ORG
ist O
niet O
veel O
beter O
gestelt O
, O
hebbende O
met O
het O
verongelucken O
van O
' O
t O
schip O
Oldenburgh B-SHP
een O
swaere O
slagh O
gehadt O
. O

Den O
staet O
der O
Portugesen B-LOCderiv
bestaet O
ten O
meerendeele O
in O
de O
vaert O
na O
Soffala B-LOC
, O
Melinde B-LOC
en O
Mossambique B-LOC
ende O
in O
desen O
oirt O
in O
de O
vaert O
der O
particulieren O
van O
Maccauw B-LOC
over O
Malacca B-LOC
nae O
Goa B-LOC
ende O
van O
daer O
weder O
derwaerts O
, O
voorts O
na O
Batavia B-LOC
en O
Timor B-LOC
, O
van O
waer O
zij O
geluckiger O
zijn O
in O
de O
incoop O
van O
sandelhout O
dan O
wij O
. O

Op O
de O
Westcust B-LOC
van I-LOC
Sumatra I-LOC
' O
tsedert O
uit O
. O
0 O
julij O
1676 O
boven O
alle O
ongelden O
gewonnen O
♦ O
♦ O
♦ O
♦ O
♦ O
• O
♦ O
♦ O
♦ O
♦ O
* O
£ O
. O
99242.19.12 O
Op O
datselve O
comptoir O
in O
de O
12 O
daeraen O
volgende O
maenden O
. O
. O
. O
" O
70330 O
. O
3 O
. O
4 O

f O
. O
169573 O
. O
3.-- O

Op O
' O
t O
compoir O
Timor B-LOC
van O
primo O
februarij O
a O
. O
° O
1676 O
tot O
uit O
. O
0 O

januarij O
1677 O
. O
. O
9971 O
. O
3 O
. O
9 O

Op O
de O
comptoiren O
in O
Persia B-LOC
' O
tsedert O
p O
. O
m0 O
februarij O
1676 O
tot O
uit O
. O
0 O

februarij O
1677 O
. O
. O
. O
. O
" O
251028 O
. O
3 O
. O
-- O

Op O
' O
t O
comptoir O
Palimbangh B-LOC
' O
tzed.1 O
primo O
junij O
1676 O
tot O
uit O
. O
0 O
1677 O
" O
17076.16 O
. O
1 O

Op O
d' O
Chormandelse B-LOCderiv
compt. O
n O
van O
en O
tzed O
. O
1 O
als O
boven O
. O
. O
253542 O
. O
3 O
. O
9 O

In O
Jappan B-LOC
dese O
negotietijt O
geadvanceert O
. O
. O
498651.14 O
. O
9 O

Op O
d' O
eompt. O
n O
in O
Bengale B-LOC
van O
ult O
. O
° O
junij O
1676 O
tot O
ult O
. O
° O
may O
1677 O
" O
26107.10 O
. O
1 O

Op O
' O
t O
comptoir O
Jamby B-LOC
van O
p O
. O
r0 O
aug. O
to O
1676 O
tot O
uit O
. O
0 O
julij O
. O
. O
. O
" O
25153 O
. O
6 O
. O
9 O

Op O
de O
voyagie O
naer O
Mocha B-LOC
geadvanceert O
" O
82882.10.10 O

Op O
' O
t O
eylant O
Mauritius B-LOC
' O
tzedJ O
primo O
aug O
. O
t0 O
1676 O
tot O
uit O
. O
0 O
julij O

a O
0 O
1677 O
. O
" O
747.14.12 O

Op O
de O
comptoiren O
in O
Suratte B-LOC
van O
p. O
ro O
junij O
tot O
uit O
. O
0 O
mey O
. O
. O
. O
" O
680330.15.13 O

f O
. O
2015065 O
. O
1 O
. O
9 O

't O
Comptoir O
Toncquin B-LOC
verleden O
jaar O
in O
12 O
maanden O
boven O
alle O

winsten O
verachtert O
. O
f O
. O
15347.17 O
. O
5 O

Op O
de O
comptoiren O
in O
Banda B-LOC
den O
tijt O
van O
12 O
maanden O
. O
. O
171523.11.14 O

Op O
' O
t O
gouvernement O
Cheylon B-LOC
in O
een O
jaer O
. O
♦ O
457554 O
. O
6 O
. O
9 O

Op O
Maccasser B-LOC
in O
12 O
maanden O
. O
. O
122003 O
. O
9.12 O

Op O
Ternaten B-LOC
in O
een O
jaer O
. O
. O
56406.12.11 O

In O
Amboina B-LOC
in O
12 O
m. O
n O
. O
. O
. O
. O
114333 O
. O
6.15 O

Op O
Malacca B-LOC
volgens O
de O
laeste O
boecken O
verachtert O
. O
. O
10774.17 O
. O
4f O

Op O
' O
t O
groot O
comptoir O
Batavia B-LOC
in O
12 O
maanden O
boven O
de O
winsten O

en O
incomsten O
. O
. O
, O
. O
. O
. O
464216 O
. O
3.11 O

In O
Siam B-LOC
in O
12 O
m. O
n O
. O
. O
16790.11 O
. O
2 O

Op O
de O
Madagaskaarse B-LOCderiv
voyagie O
verstreckt O
ten O
behoeve O
van O
de O
scheepsgesellen O
op O
de O
fluyt O
den O
Hasenbergh B-SHP
en O
wegens O
onderwichten O
afgesz O
. O
. O
1815 O
. O
5 O
. O
-- O

f O
. O
1430766 O
. O
2 O
. O
3f O

