VI O
. O
MATTHEUS B-PER
DE I-PER
HAAN I-PER
, O
ANTHONY B-PER
HUYSMAN I-PER
, O
CORNELIS B-PER
HASSELAAR I-PER
, O
WIJBRANT B-PER
BLOM I-PER
, O
DIDERIK B-PER
DURVEN I-PER
, O
PIETER B-PER
GABRY I-PER
, O
JACOB B-PER
WILLEM I-PER
DUBBELDEKOP I-PER
, O
JOAN B-PER
EVERARD I-PER
VAN I-PER
DER I-PER
SCHUER I-PER
, O
MICHIEL B-PER
WESTPALM I-PER
EN O
HENRIK B-PER
VAN I-PER
BAERLE I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
5 O
december O
1726 O
. O

eenige O
der O
Alphorese B-LOCderiv
radjas O
van O
dien O
oord O
quamen O
voor O
te O
geven O
dese O
moord O
sekerlijk O
door O
niemand O
anders O
gepleegd O
te O
zijn O
als O
door O
die O
van O
Loema-ela B-LOC
Hatoeroeroe I-LOC
die O
voor O
de O
grootste O
schelmen O
en O
moordenaars O
te O
boek O
stonden O
en O
welke O
zij O
aannamen O
onder O
faveur O
en O
bijstand O
van O
eenig O
gewapend O
Comp.s B-ORG
volk O
te O
beoorlogen O
en O
uyt O
te O
roeyen O
, O
dog O
desen O
voorstel O
had O
men O
om O
veele O
goede O
redenen O
van O
de O
hand O
gewesen O
. O

Men O
heeft O
wederom O
die O
van O
Hennetello B-LOC
opengesteld O
, O
dog O
door O
d' O
execrable O
moorderijen O
en O
insultes O
der O
Alphoresen B-LOCderiv
hadden O
deselve O
nog O
niets O
naamwaardigs O
opgebragt O
. O

het O
sluyten O
van O
een O
alliantie O
tusschen O
de O
negorijen O
Piroe B-LOC
, O
Tanoenoe B-LOC
, O
Samoe-ning B-LOC
en O
Kering B-LOC
om O
met O
vereenigde O
wapenen O
dese O
boosdoenders O
aan O
te O
tasten O
en O
te O
verjagen O
. O

7 O
persoonen O
, O
met O
een O
orembay O
in O
zee O
drijvende O
, O
dewelke O
door O
honger O
mag-teloos O
en O
buyten O
staat O
waren O
hun O
vaartuyg O
te O
regeren O
, O
waarom O
hij O
die O
menschen O
uyt O
commiseratie O
overgenomen O
, O
gedefroyeerd O
en O
voorts O
tot O
Larique B-LOC
opgebragt O
heeft O
, O
van O
waar O
sij O
vervolgens O
na O
' O
t O
hoofdcomptoir O
zijn O
gesonden O
na O
alvorens O
geconfeseerd O
te O
hebben O
, O
dat O
zij O
waren O
inwoonders O
van O
Kombera B-LOC
op O
' O
t O
eyland O
Sumba B-LOC
en O
hun O
Koning O
genaamt O
was O
Salay B-PER
Patar I-PER
, O
wijders O
dat O
den O
Koning O
van O
Tamboenoe B-LOC
mede O
op O
voorsz. O
eyland O
gelegen O
, O
hun O
negorije O
overrompeld O
en O
verwoest O
had O
, O
om O
welk O
geweld O
te O
ontwijken O
zij O
eerst O
na O
Goenongtale B-LOC
gevlugt O
en O
voorts O
na O
hun O
Koning O
tot O
Toradja B-LOC
willende O
gaan O
door O
een O
sware O
storm O
uyt O
den O
zuyden O
overvallen O
en O
dus O
ontrent O
de O
Schilpadsey B-LOC
landen I-LOC
verdreven O
en O
ontmoet O
waren O
. O

Ter O
saké O
sij O
lieden O
daardoor O
van O
hunne O
lamentabele O
armoede O
verligt O
en O
tot O
een O
broodwinning O
soude O
kunnen O
geraken O
, O
waarvan O
sij O
door O
den O
schralen O
nageloegst O
verst O
eeken O
sijn O
. O

d' O
aankomst O
op O
Teeuwer B-LOC
van O
drie O
Ceramse B-LOCderiv
vaartuygen O
, O
waar O
na O
toe O
hij O
sig O
begeven O
hebbende O
om O
deselve O
te O
visiteeren O
afgewesen O
en O
gedreigd O
wierd O
met O
pijl O
en O
boog O
, O
sulx O
hij O
, O
corporaal O
, O
genoodsaakt O
was O
onverrigter O
saken O
terugge O
te O
keren O
. O

door O
de O
weerbarstigheyt O
en O
buytensporigh O
gedoente O
van O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Vorst O
veroorsaakt O
is O
, O
want O
Sijn O
Tidoreese B-LOCderiv
Hoogheyt O
op O
den O
4 O
julij O
met O
2 O
corre-corren O
en O
eenige O
mindere O
vaartuygen O
wedergekeerd O
en O
met O
den O
gouverneur O
in O
gesprek O
getreden O
, O
mitsg. O
s O
versogt O
sijnde O
geene O
verouderde O
of O
duystere O
pretensiën O
voor O
den O
dagh O
te O
brengen O
, O
soo O
wierd O
door O
dien O
Vorst O
ter O
nakoming O
van O
dat O
requisit O
buyten O
de O
restitutie O
van O
100 O
stux O
zijner O
onderdanen O
over O
eenige O
jaren O
naar O
' O
t O
Ternaatse B-LOCderiv
gebied O
met O
drie O
hunner O
opperhoofden O
overgelopen O
en O
sig O
tans O
op O
de O
negorije O
Tiabo B-LOC
digt O
op O
Galela B-LOC
onthoudende O
alleen O
g' O
eyscht O
, O
dat O
de O
5 O
Ternaatse B-LOCderiv
onderdaanen O
, O
welke O
de O
Pat-taniërs B-LOCderiv
in O
hunne O
rebellije O
kwamen O
te O
stijven O
en O
de O
afgesondene O
gecommitteerdens O
om O
die O
volkeren O
wederom O
des O
mogelijk O
, O
tot O
hunnen O
pligt O
te O
brengen O
onder O
eenige O
quaade O
expressiën O
van O
Pattany B-LOC
, O
als O
na O
hun O
seggen O
onder O
' O
t O
Ternaatse B-LOCderiv
gebied O
sorteerende O
, O
weggejaagd O
hadden O
, O
opontboden O
en O
ter O
straffe O
overgeleverd O
wierden O
, O
onder O
betuyginge O
van O
daarmede O
voldaan O
te O
sullen O
wesen O
, O
bijaldien O
Sijn O
Ternaatse B-LOCderiv
Hoogheyt O
zig O
in O
' O
t O
toekomende O
in O
geenen O
deele O
met O
die O
rebellen O
quam O
te O
bemoeyen O
off O
haar O
te O
beschermen O
, O
op O
welken O
billijken O
en O
redelijken O
eysch O
de O
bediendens O
in O
gevolge O
haare O
toeseggingh O
bij O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Vorst O
aanstonds O
acces O
hadden O
laten O
versoeken O
voor O
den O
capitain O
Elias B-PER
van I-PER
Staden I-PER
en O
den O
fiscaal O
Jan B-PER
van I-PER
Cortenbosch I-PER
ten O
eynde O
aan O
denselven O
het O
bovenstaande O
voor O
te O
dragen O
en O
daarop O
antwoord O
te O
erlangen O
, O
dog O
zulks O
was O
onder O
een O
pretext O
van O
eenige O
besigheden O
door O
dien O
Vorst O
uytgesteld O
tot O
de O
aankomste O
van O
17 O
corre-corren O
en O
6 O
mindere O
vaartuygen O
, O
dewelke O
aldaar O
seer O
onverwagt O
verscheenen O
en O
opgepropt O
waren O
met O
Papoese B-LOCderiv
en O
Pattanyse B-LOCderiv
volkeren O
tot O
een O
getal O
van O
wel O
700 O
coppen O
, O
mitsgaders O
onder O
een O
groot O
geschreeuw O
en O
gejuych O
tot O
hoon O
en O
smaat O
van O
hunnen O
wettigen O
Vorst O
direct O
cours O
stelden O
na O
de O
woonplaats O
van O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Koning O
, O
die O
ter O
bedekking O
van O
sijn O
frauduleuse O
behandeling O
quasi O
op O
een O
ontstelde O
wijse O
daarvan O
aan O
de O
bediendens O
hadden O
kennisse O
gegeven O
onder O
een O
afvrage O
, O
hoedanig O
sig O
omtrent O
dat O
geboefte O
soude O
gedragen O
, O
waarop O
hem O
niet O
alleen O
ten O
antwoord O
gediend O
was O
, O
dat O
hij O
hetselve O
volgens O
de O
gemaakte O
contracten O
bij O
onwilligheyd O
med O
geweld O
moeste O
verdrijven O
, O
maar O
ook O
naderhand O
op O
de O
gedaane O
protestatie O
van O
den O
Tidorees B-LOCderiv
over O
de O
gemaakte O
bondbreuke O
door O
den O
Ternaatse B-LOCderiv
Vorst O
met O
de O
verleende O
permissie O
aan O
zijne O
rebelleerende O
onderdanen O
om O
aan O
land O
te O
komen O
, O
besloten O
de O
twee O
gecommitteerdens O
naar O
' O
t O
Ternaatse B-ORG
hoff I-ORG
te O
senden O
om O
de O
verdrijving O
van O
dat O
roofgespuys O
te O
bewerken O
off O
anders O
te O
protesteeren O
over O
de O
onheylen O
, O
die O
uyt O
soodanigen O
gedoente O
souden O
konnen O
komen O
te O
resulteeren O
. O
Ondertusschen O
had O
men O
ten O
eynde O
alles O
buyten O
rupture O
te O
houden O
seer O
groote O
moeyte O
moeten O
aanwenden O
om O
den O
Koning O
van O
Tidor B-LOC
mits O
sijne O
schielijke O
terugkomste O
binnen O
' O
t O
casteel O
op O
sijne O
herhaalde O
doleantiën O
wegens O
het O
onregtvaardig O
gedoente O
van O
' O
t O
Ternaatse B-ORG
hoff I-ORG
gerust O
te O
stellen O
, O
' O
t O
welke O
nogtans O
van O
soodanigen O
gevolg O
geweest O
was O
, O
dat O
die O
Hoogheyd O
, O
door O
het O
retour O
van O
voorn. O
de O
afgesondene O
en O
hun O
gedaan O
rapport O
, O
bestaande O
in O
een O
betuyging O
van O
den O
Ternataan B-LOCderiv
, O
dat O
hij O
door O
de O
vreese O
zijner O
onderdanen O
voor O
een O
invasie O
en O
de O
daaruyt O
gevolgde O
weygering O
off O
ongenegentheyt O
dier O
volkeren O
om O
dat O
roofgespuys O
door O
de O
wapenen O
te O
verdrijven O
buyten O
staat O
was O
sulx O
in O
' O
t O
werk O
te O
stellen O
, O
onder O
belofte O
nogtans O
van O
sijne O
uyttersten O
devoiren O
te O
sullen O
aanwenden O
om O
die O
knapen O
daartoe O
met O
minsaamheyt O
te O
bewegen O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
goede O
intentie O
versekerd O
sijnde O
verklaard O
hadde O
daardoor O
voldaan O
te O
wesen O
, O
dog O
geensints O
zig O
te O
kunnen O
geruststellen O
op O
' O
t O
enorm O
gedoente O
van O
Sijn O
Ternaatse B-LOCderiv
Hoogheyt O
, O
dewelke O
naderh. O
d O
nevens O
een O
bekendmakinge O
, O
dat O
de O
komste O
dier O
rebellen O
ingevolge O
hun O
voorgeven O
soude O
strecken O
om O
sig O
onder O
sijn O
gebied O
dan O
wel O
dat O
van O
de O
Comp.c B-ORG
te O
begeven O
, O
verders O
aan O
den O
eersten O
clerq O
Van B-PER
Gijn I-PER
niet O
alleen O
verklaard O
hadde O
soowel O
als O
de O
Comp.c B-ORG
tegens O
het O
gedoente O
der O
Pataniërs B-LOCderiv
te O
protesteeren O
, O
maar O
ook O
versoek O
laten O
doen O
om O
met O
den O
gouverneur O
in O
gespreek O
te O
komen O
, O
' O
twelk O
hem O
geaccordeerd O
sijnde O
, O
wierd O
door O
dien O
Vorst O
met O
sijne O
binnekomste O
betuygd O
, O
dat O
hij O
voornemens O
was O
om O
tot O
wegneminge O
van O
alle O
vermoedens O
soo O
lange O
binnen O
' O
t O
casteel O
te O
verblijven O
, O
totdat O
deselve O
uyt O
sijn O
land O
soude O
vertrokken O
wesen O
, O
waarop O
hem O
door O
de O
bedientens O
' O
t O
nodige O
gerepliceerd O
en O
hij O
al O
verder O
al O
aangemaand O
sijnde O
om O
hun O
vertrek O
van O
sijn O
land O
te O
bewerken O
, O
soo O
had O
die O
Hoogheyt O
onder O
een O
versekering O
van O
daartoe O
alles O
, O
wat O
hem O
mogelijk O
was O
geweest O
, O
al O
bereeds O
aangewend O
te O
hebben O
, O
nogtans O
aangenomen O
sijnde O
sulx O
in O
' O
t O
bijwesen O
van O
gecommitteerdens O
nogmaals O
in O
' O
t O
werk O
te O
stellen O
, O
' O
twelk O
door O
de O
bedientens O
toegestaan O
en O
ook O
van O
soodanigh O
effect O
geweest O
was O
, O
dat O
het O
rooffgespuys O
op O
den O
5 O
july O
quam O
te O
vertrekken O
tot O
groot O
genoegen O
van O
den O
Tidorees B-LOCderiv
en O
de O
bediendens O
, O
dewelke O
het O
nu O
meenden O
gewonnen O
te O
hebben O
, O
dog O
sig O
seer O
schendig O
misleyd O
bevonden O
, O
doordien O
dit O
geboefte O
in O
steede O
van O
naar O
hun O
land O
te O
vertrekken O
sig O
begeven O
hadden O
en O
aangeland O
waren O
agter O
Terlucco B-LOC
wer O
waards O
zig O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Vorst O
op O
de O
gedaane O
klagte O
der O
bediendens O
over O
hunne O
hardnekkigheyd O
opstonds O
transporteerde O
om O
die O
roofvogels O
van O
daar O
te O
doen O
verhuysen O
, O
dat O
wel O
van O
gevolg O
, O
maar O
nogtans O
die O
Hoogheyt O
geen O
ernst O
schijnt O
geweest O
te O
zijn O
, O
dewijl O
dit O
rooffgeboefte O
den O
een O
na O
den O
anderen O
kort O
daaraan O
wederkeerden O
ter O
opsoeking O
van O
een O
haren O
makkers O
, O
gen. O
d O
Roebahongy B-PER
, O
die O
voor O
hun O
vertrek O
in O
handen O
van O
den O
Tidorees B-LOCderiv
gekomen O
was O
en O
rondborstig O
verklaard O
hadde O
, O
dat O
zijlieden O
uyt O
naam O
van O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Koning O
opontboden O
waren O
en O
ook O
tot O
homagie O
voor O
deselve O
eenige O
goederen O
in O
geschenk O
medegebragt O
hadden O
, O
dewelke O
niet O
alleen O
aangenomen O
, O
maar O
ook O
gerecompenseerd O
souden O
wesen O
ten O
blijke O
van O
de O
trouwloose O
behandeling O
van O
dien O
Vorst O
, O
uyt O
welken O
hoofde O
dan O
de O
bediendens O
, O
alhoewel O
zij O
meenden O
, O
dat O
het O
daarmede O
soo O
breed O
niet O
gelegen O
was O
, O
als O
wel O
door O
dien O
relatant O
wierd O
opgegeven O
, O
egter O
nodig O
gevonden O
hadden O
den O
Tidorees B-LOCderiv
om O
de O
restitutie O
van O
desen O
gevangen O
te O
versoeken O
en O
aan O
de O
rebellen O
te O
presenteeren O
, O
bijaldien O
Sijn O
Ternaatse B-LOCderiv
Hoogheyt O
voor O
hun O
vertrek O
wilde O
instaan O
, O
dog O
sulx O
was O
door O
dat O
roofgespuys O
van O
de O
hand O
gewesen O
en O
daarop O
besloten O
den O
fiscaal O
Van B-PER
Cortenbosch I-PER
met O
den O
secretaris O
Wognum B-PER
voor O
de O
laatste O
maal O
naar O
' O
t O
Ternaatse B-ORG
hoff I-ORG
aff O
te O
senden O
om O
tegens O
dit O
trouwloos O
gedoente O
al O
wederom O
te O
protesteeren O
, O
waarop O
in O
' O
t O
eerst O
niet O
anders O
dan O
een O
betuyging O
van O
dien O
Vorst O
weg. O
s O
sijne O
onmagt O
nevens O
een O
belofte O
van O
sijn O
best O
en O
nadere O
instanciën O
tot O
het O
vertrek O
dier O
quaadwillige O
te O
sullen O
aanwenden O
, O
maar O
naderhand O
een O
positive O
belofte O
van O
dat O
geboefte O
gevolgd O
was O
om O
mits O
de O
restitutie O
van O
hunnen O
makker O
de O
reyse O
aan O
te O
nemen O
, O
gelijk O
sulx O
dan O
al O
ten O
eersten O
in O
' O
t O
werk O
gesteld O
was O
, O
dog O
met O
een O
heel O
ander O
gevolg O
, O
als O
men O
verwagt O
hadde O
, O
alsoo O
door O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
Vorst O
, O
nadat O
sig O
met O
een O
vaartuyg O
nevens O
de O
Pattanyse B-LOCderiv
correcorren O
tot O
het O
doen O
van O
een O
toertje O
op O
zee O
begeven O
hadde O
, O
na O
het O
uyten O
van O
eenige O
nadenkelijke O
woorden O
in O
geselschap O
van O
de O
princen O
Djoe B-PER
Biam I-PER
, O
Djoesman B-PER
en O
Outhoorn B-PER
nevens O
eenige O
rijxgrooten O
reyse O
gevorderd O
en O
cours O
gesteld O
was O
naar O
het O
eyland O
Tidor B-LOC
, O
werwaarts O
Zijn O
Tidoreese B-LOCderiv
Hoogheyt O
op O
de O
communicatie O
en O
raad O
der O
bedientens O
al O
sijn O
bij O
hem O
hebbende O
magt O
onder O
het O
gesag O
van O
sijn O
capitain-laut O
opstonds O
afgesonden O
en O
onder O
het O
land O
van O
Tidore B-LOC
ontmoet O
hadde O
eenige O
Pattanyse B-LOCderiv
corre-corren O
benevens O
Sijn O
Ternaatse B-LOCderiv
Hoogheyt O
, O
dewelke O
hun O
hadde O
toegeroepen O
, O
dat O
zij O
voor O
hun O
land O
niet O
behoefde O
besorgt O
te O
wesen O
, O
dewijl O
sijn O
voorneemen O
niet O
was O
om O
dat O
te O
invadeeren O
, O
maar O
eeniglijk O
om O
de O
Pattaniërs B-LOCderiv
buyten O
zijn O
gebied O
te O
convoyeeren O
. O
Ondertusschen O
hadde O
de O
bedientens O
even O
na O
' O
t O
vertrek O
van O
eenige O
bobatos O
, O
dewelke O
op O
haare O
aanradinge O
ter O
opsoeking O
en O
herwaarts O
nodiging O
van O
hunnen O
Koning O
vertrokken O
waren O
niet O
alleen O
door O
een O
brievje O
van O
den O
commandeerend O
sergeant O
tot O
Macquian B-LOC
tijdinge O
gekregen O
, O
dat O
die O
Hoogheyt O
met O
een O
gedeelte O
sijner O
reysgenooten O
aldaar O
was O
aangekomen O
, O
maar O
ook O
op O
deselvs O
versoek O
om O
ordre O
, O
hoedanig O
sig O
daaromtrent O
te O
sullen O
gedragen O
in O
allen O
ernst O
geordonneerd O
wel O
op O
hoede O
te O
wesen O
en O
geweld O
met O
geweld O
te O
keer O
te O
gaan O
, O
dog O
verders O
niets O
vijandelijks O
aan O
te O
regten O
, O
hebbende O
de O
bedientens O
zulx O
Sijn O
Tidoreese B-LOCderiv
Hoogheyt O
, O
bijaldien O
den O
Ternataan B-LOCderiv
desselvs O
land O
quam O
aan O
te O
tasten O
, O
op O
sijne O
afvraging O
ook O
aangeraden O
, O
gelijk O
sulx O
bij O
soodanigen O
geval O
door O
voorm. O
e O
Vorst O
vastgesteld O
was O
, O
alhoewel O
hij O
liever O
soude O
gesien O
hebben O
, O
dat O
de O
Comp.c B-ORG
tot O
demping O
van O
de O
rebellije O
zijner O
onderdaanen O
de O
wapenen O
selvs O
opvattede O
, O
waartoe O
hem O
door O
de O
bediendens O
aangewesen O
sijnde O
de O
Comp.c B-ORG
volgens O
de O
contracten O
niet O
verbonden O
te O
sijn O
, O
soo O
was O
sulx O
door O
dien O
Vorst O
toegestemd O
en O
onder O
een O
betuyging O
, O
dat O
de O
verbondbrekers O
wel O
dienden O
gestraft O
te O
werden O
, O
eeniglijk O
versogt O
, O
dat O
van O
alle O
dese O
gevallen O
de O
vereyschte O
kennisse O
aan O
ons O
mogte O
gegeven O
werden O
, O
stellende O
aan O
de O
bediendens O
ten O
blijke O
van O
sijne O
goede O
meeninge O
al O
meteenen O
ter O
handen O
sodanige O
twee O
Tobelers B-LOCderiv
, O
als O
tegens O
de O
contracten O
op O
de O
uytterste O
hoek O
van O
Pattany B-LOC
gevonden O
en O
opgevat O
waren O
, O
mitsgaders O
naderhand O
overgegeven O
sijn O
aan O
den O
Koning O
van O
Ternaten B-LOC
, O
welkers O
uytgesondene O
bobatos O
op O
den O
10 O
july O
gereverteerd O
waren O
en O
gecommuniceerd O
hadden O
, O
dat O
de O
Pattaniërs B-LOCderiv
door O
haren O
Koning O
van O
Macquian B-LOC
weggejaagd O
waren O
, O
waarop O
haar O
niet O
alleen O
geantwoord O
was O
, O
dat O
men O
, O
alhoewel O
hun O
Vorst O
zulx O
ter O
nakominge O
der O
verbonden O
verpligt O
was O
, O
egter O
niet O
geloven O
kon O
, O
dat O
door O
hem O
daaromtrent O
met O
de O
vereyschte O
trouw O
en O
ernst O
te O
werk O
gegaan O
wierd O
, O
maar O
ook O
goedgevonden O
het O
versoek O
van O
twee O
zijner O
schrijvers O
om O
eenige O
ammonitiegoederen O
benevens O
100 O
rd. O
s O
in O
contanten O
en O
sommige O
lijwaten O
met O
een O
kelder O
arak O
, O
voor O
sooverre O
het O
eerste O
betreft O
van O
de O
hand O
te O
wijsen O
en O
in O
selvervoegen O
in O
alle O
beleefdheyt O
te O
handelen O
ten O
opsigte O
van O
het O
gedaan O
versoek O
door O
de O
oude O
Koninginne O
ter O
occasie O
van O
een O
afgelegde O
visite O
bij O
den O
gouverneur O
om O
voorm O
. O
Prins O
door O
gecommitt. O
c O
herwaarts O
te O
nodigen O
, O
dewijl O
sulx O
door O
gedagte O
bobatos O
bereyds O
in O
' O
t O
werk O
gesteld O
en O
daartoe O
van O
dien O
Vorst O
promesse O
gedaan O
, O
midsgaders O
tot O
faciliteering O
van O
dat O
goede O
werk O
en O
voldoening O
zijner O
begeerte O
de O
gevorderde O
lijwaten O
en O
contanten O
afgesonden O
waren O
, O
egter O
hadden O
de O
bedientens O
naderhand O
uyt O
compassie O
en O
om O
de O
onschuld O
van O
de O
koninglijke O
familie O
den O
e. O
stc O
clercq O
Van B-PER
Gijn I-PER
ten O
dien O
eynde O
naar O
Macquian B-LOC
afgevaardigd O
, O
in O
welkers O
geselschap O
dan O
die O
Hoogheyd O
gereverteerd O
en O
door O
denselven O
, O
niettegenstaande O
zijne O
gedaane O
betuygingh O
onderwegen O
van O
omtrent O
het O
verdrijven O
der O
Pattaniërs B-LOCderiv
niet O
meerder O
gemolesteerd O
te O
willen O
wesen O
, O
egter O
beloofd O
was O
binnen O
korten O
bij O
den O
gouverneur O
te O
sullen O
komen O
ter O
afdoening O
van O
die O
zaak O
en O
verdere O
geschillen O
, O
' O
twelk O
nogtans O
soo O
schielijk O
niet O
hadden O
willen O
vlotten O
en O
onder O
dese O
en O
geene O
frivole O
pretexten O
uytgesteld O
was O
, O
dog O
eyndelijk O
op O
den O
naderen O
aandrang O
der O
bedientens O
voortgank O
genomen O
hadde O
, O
zijnde O
hem O
bij O
die O
gelegendheyt O
zijn O
misselijk O
en O
enorm O
gedoente O
klaar O
voor O
oogen O
gesteld O
onder O
recommendatie O
van O
dat O
rebelleerend O
gespuys O
, O
' O
twelk O
zig O
wederom O
agter O
Terlucco B-LOC
hadde O
ternedergesteld O
en O
van O
voornemens O
scheen O
aldaar O
te O
willen O
verblijven O
, O
met O
den O
eersten O
te O
verjagen O
en O
niet O
te O
gedoogen O
, O
dat O
die O
perturbateurs O
der O
ruste O
sig O
ter O
voorm. O
plaatse O
als O
sijne O
onderdaanen O
bleven O
onthouden O
, O
waartegen O
door O
dien O
Vorst O
, O
als O
voor O
alle O
goede O
vermaningen O
de O
dove O
spelende O
, O
niet O
als O
een O
partij O
flauwe O
excusen O
te O
berde O
gebragt O
waren O
, O
welke O
de O
bedientens O
beantwoord O
hadden O
met O
aan O
hem O
te O
vertoonen O
, O
dat O
dat O
geboefte O
, O
door O
sijn O
dienaren O
herw. O
ds O
geroepen O
sijnde O
, O
sonder O
het O
gebruyken O
van O
geweld O
ook O
op O
sijn O
ordre O
wel O
weder O
soude O
vertrekken O
, O
onder O
recommandatie O
van O
sulx O
op O
' O
t O
spoedigste O
in O
' O
t O
werk O
te O
stellen O
soowel O
tot O
een O
blijke O
van O
sijn O
onschuld O
, O
als O
het O
doen O
ophouden O
van O
de O
klagte O
zijner O
onderdaanen O
over O
de O
roverijen O
van O
dat O
geboefte O
, O
' O
twelk O
sooveel O
ingang O
gevonden O
hadde O
en O
van O
soo O
een O
goede O
uyt O
werking O
geweest O
was O
, O
dat O
die O
moeytemakers O
op O
de O
8C O
aug. O
s O
van O
daar O
naar O
hun O
land O
vertrokken O
waren O
tot O
genoegen O
van O
den O
Tidorees B-LOCderiv
, O
welke O
, O
5 O
dagen O
daaraan O
van O
desselvs O
land O
gereverteerd O
zijnde O
, O
de O
hiervoren O
ged. O
le O
pretensiën O
vernieuwd O
hadde O
, O
dog O
waaromtrent O
door O
de O
bedientens O
niets O
uytgeregt O
was O
, O
alsoo O
den O
Ternataan B-LOCderiv
op O
een O
ongefungeerde O
wijse O
gedilayeerd O
ofwel O
genoegsaam O
in O
' O
t O
geheel O
van O
de O
hand O
gewesen O
had O
de O
voldoening O
van O
dat O
requisit O
, O
weshalven O
Zijn O
Tidoreese B-LOCderiv
Hoogheyd O
onverrigter O
zaake O
wedergekeerd O
, O
dog O
volgens O
zijne O
betuyging O
ten O
opsigte O
der O
aangewende O
devoiren O
door O
de O
bedientens O
beter O
voldaan O
was O
als O
den O
Ternataan B-LOCderiv
over O
de O
gedaane O
weygering O
van O
de O
gevorderde O
geweiren O
en O
' O
t O
buskruyt O
, O
alsoo O
hij O
dierwegens O
ongeagt O
de O
vertoning O
der O
bedientens O
, O
dat O
sulx O
om O
' O
t O
gebrek O
van O
een O
genoegsamen O
voorraad O
was O
geschied O
, O
in O
seer O
vehemente O
en O
verregaande O
expressiën O
uytgevallen O
was O
onder O
bedreyging O
van O
daarover O
aan O
ons O
te O
sullen O
klagen O
. O

door O
den O
Koning O
van O
Boelanga B-LOC
soowel O
versoek O
gedaan O
tot O
ontslag O
van O
de O
regeering O
om O
sijnen O
hoogen O
ouderdom O
en O
de O
aanstellinge O
van O
desselvs O
soons-soon O
, O
genaamd O
Citjil B-PER
Gobolo I-PER
in O
desselvs O
plaatse O
[ O
en O
] O
de O
Koningin O
van O
Limbotto B-LOC
seer O
onsmakelijker O
te O
vooren O
gekomen O
, O
dat O
sij O
van O
de O
Tominise B-LOCderiv
bogtsvolkeren O
, O
welkers O
regenten O
, O
eenige O
uytgesonderd O
, O
zig O
voor O
een O
gedeelte O
onder O
haare O
bescherminge O
en O
andere O
wederom O
onder O
' O
t O
gebied O
van O
Gorontale B-LOC
begeven O
hadden O
, O
geen O
de O
minste O
tribuit O
souden O
mogen O
heffen O
. O

op O
Tomini B-LOC
off O
het O
dorp O
Bega B-LOC
, O
de O
eylanden O
Bangay B-LOC
, O
Taffoery B-LOC
, O
Meauw B-LOC
, O
Tob-belotay B-LOC
en O
Poeloe B-LOC
Paysang I-LOC
als O
eertijds O
door O
de O
Comp. B-ORG
reelijk O
gepossideerd O
zijnde O
off O
onder O
de O
Specerij B-LOC
- I-LOC
eilanden I-LOC
gehorende O
. O

door O
de O
afsending O
van O
sijn O
soon O
in O
gesantschap O
aan O
den O
Spaansen B-LOCderiv
ambassadeur O
met O
den O
Koning O
van O
Solok B-LOC
in O
groote O
oneenigheyt O
geraakt O
was O
. O

Door O
den O
Koning O
van O
Manganitoe B-LOC
[ O
werd O
] O
over O
het O
verdrijven O
van O
derselver O
onderdaanen O
van O
het O
eyland O
Karakitan B-LOC
door O
den O
Vorst O
van O
Chiauw B-LOC
seer O
hevig O
geklaagd O
, O
met O
versoek O
van O
de O
Chiauwrese B-LOCderiv
volkeren O
de O
frequentatie O
op O
de O
Sangierse B-LOCderiv
eylanden O
mogt O
verboden O
werden O
. O

Mangakaboemi B-PER
- O
, O
als O
uyt O
een O
bijwijff O
van O
den O
Koning O
geboren O
, O
de O
wet-tigste O
, O
dog O
den O
Christenprins B-RELpart
Manaboeangh B-PER
tot O
die O
kroon O
niet O
geregtigt O
soude O
wesen O
, O
dewijl O
maar O
een O
soon O
is O
van O
den O
Candaharsen B-LOCderiv
djegoegoe O
. O

Voorts O
doen O
de O
bedientens O
oneyndige O
klagten O
over O
het O
onhebbelijk O
en O
arrogant O
gedrag O
der O
Bonijers B-LOCderiv
, O
mitsgaders O
hunne O
gebruykte O
authoriteyt O
en O
geweldenarijen O
over O
' O
s O
Comp.s B-ORG
landen O
en O
volkeren O
. O

Het O
ontstane O
tumult O
op O
den O
26 O
october O
ter O
basaar O
off O
markplaats O
Boegis B-LOC
door O
de O
samenrotting O
van O
wel O
4 O
a O
500 O
gewapende O
Bouginesen B-LOCderiv
was O
van O
slimmer O
gevolg O
, O
want O
nadat O
door O
haar O
twee O
Europeaanse B-LOCderiv
soldaten O
deerlijk O
vermoord O
waren O
, O
hadden O
sij O
nog O
de O
stoutmoedigheyt O
gehad O
om O
de O
afhaalders O
dier O
lijken O
mede O
vijandelijk O
te O
attacqueren O
en O
in O
dier O
voegen O
ook O
te O
bejegenen O
de O
gecommitteerdens O
ter O
justiële O
beschouwing O
, O
dog O
, O
die O
med O
militie O
geadsisteert O
sijnde O
, O
hebben O
dien O
oproer O
gelukkig O
gedempt O
, O
den O
Koning O
van O
Bony B-LOC
had O
wel O
aangenomen O
de O
moordenaars O
med O
vigeur O
te O
doen O
vervolgen O
en O
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
over O
te O
geven O
, O
maar O
aan O
het O
effect O
van O
dien O
werd O
seer O
getwijffelt O
. O

Van O
Salijer B-LOC
waren O
klagten O
gekomen O
over O
het O
slegt O
en O
disobediënt O
gedrag O
van O
den O
regent O
van O
Tanette B-LOC
en O
ongehoorsaamheyd O
van O
eenige O
onderdanen O
wegens O
het O
vervoeren O
van O
thien O
slaven O
, O
die O
de O
rovers O
, O
geadsisteert O
met O
wel O
200 O
andere O
deugnieten O
, O
obstinaat O
geweygert O
hadden O
te O
restitueren O
, O
dog O
de O
onse O
hadden O
na O
derwaards O
aan O
de O
gesamentlijke O
regenten O
geordonneerd O
gem. O
d O
wederspannige O
' O
tsij O
met O
goedheyt O
dan O
wel O
door O
dwangmiddelen O
tot O
reden O
te O
brengen O
. O

Seekere O
Wadjorees B-LOCderiv
, O
eenigen O
tijd O
ten O
rooff O
gesworven O
hebbende O
, O
eyndelijk O
aldaar O
was O
aangekomen O
en O
eene O
der O
strandplaatsen O
totaliter O
soude O
geruïneert O
, O
midsgaders O
wel O
150 O
menschen O
van O
daar O
hebben O
weggevoerd O
, O
voorts O
was O
het O
Koninkje O
van O
Passir B-LOC
, O
door O
de O
swervende O
Wadjorees B-LOCderiv
prins O
Arou O
Singkang B-PER
van O
daar O
en O
uyt O
sijn O
land O
verjaagt O
sijnde O
, O
op O
Macassar B-LOC
aangekomen O
, O
dog O
de O
bedientens O
hadden O
haar O
med O
sijn O
saak O
niet O
willen O
bemoeyen O
, O
omdat O
daarin O
geen O
nut O
voor O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
konden O
vinden O
. O

aan O
de O
quaadaardigheyt O
en O
hoogmoet O
der O
Bonijers B-LOCderiv
, O
dewelke O
soo O
verre O
gaat O
, O
dat O
op O
verbod O
van O
den O
Koning O
niemant O
sijner O
onderdanen O
van O
naam O
off O
aansien O
buyten O
sijn O
consent O
in O
' O
t O
casteel O
durft O
te O
verschijnen O
, O
waardoor O
die O
menschen O
, O
dewelke O
anders O
gewoon O
sijn O
geweest O
haar O
gerieff O
uyt O
' O
s O
Comp.s B-ORG
pakhuysen O
of O
kleedewinkel O
te O
kopen O
, O
daarvan O
moeten O
afsien O
en O
haar O
benodigdheyt O
soeken O
bij O
particuliere O
handelaars O
, O
die O
tans O
principaal O
bestaan O
uyt O
Wadjoresen B-LOCderiv
, O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
Tirodjeners B-LOCderiv
dewelke O
alles O
soo O
wel O
van O
Timor B-LOC
als O
andere O
plaatsen O
tersluyk O
aanbrengen O
en O
op O
prijs O
stellen O
, O
niet O
alleen O
tot O
groot O
nadeel O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
handel O
, O
maar O
ook O
tot O
verderff O
van O
andere O
ingesetenen O
en O
onderdanen O
. O

1983 O
Comp.s B-ORG
dienaren O
en O
burgers O
, O
3846 O
Macassaren B-LOCderiv
, O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
Chinee-sen B-LOCderiv
, O
Ambon B-LOCderiv
- I-LOCderiv
en O
Bandaneesen B-LOCderiv
, O
3760 O
Poelongbankeenders B-LOCderiv
, O
1487 O
Glissonders B-LOCderiv
, O
6146 O
Bontain B-LOCderiv
en O
Boelecomba B-LOCderiv
, O
16.103 O
Saleyer B-LOCderiv
, O
14.046 O
Maros B-LOCderiv
en O
dies O
resort O
. O

Tot O
Coupang B-LOC
was O
van O
het O
eyland O
Zumba B-LOC
aangeweest O
het O
Koninkje O
van O
de O
negorije O
Mandjily B-LOC
dewelke O
soo O
voor O
hem O
als O
uyt O
name O
der O
nagelegene O
negorijen O
, O
in O
name O
Batta B-LOC
Kapelo I-LOC
, O
Correra B-LOC
en O
Wayelo B-LOC
, O
andermaal O
had O
vernieuwd O
haar O
voorjarig O
versoek O
om O
' O
s O
E. O
Comp.s B-ORG
protexie O
tegens O
hare O
verdere O
mede-eylanderen O
onder O
presentatie O
van O
hun O
land O
, O
maar O
dat O
versoek O
was O
hun O
door O
de O
onse O
ontsegt O
, O

Het O
uytterste O
, O
waartoe O
Mancoboemy B-PER
, O
door O
de O
moorderijen O
bij O
sijn O
volk O
aan O
eenige O
Limonders B-LOCderiv
Jambyse B-LOCderiv
onderdanen O
, O
gepleegd O
, O
volgens O
de O
gerugten O
soude O
wesen O
gebragt O
. O

dat O
de O
Palembangse B-LOCderiv
residenten O
de O
gesloke O
peper O
door O
Pangerangh O
Depatty B-PER
en O
Radeen O
Zeeno B-PER
, O
die O
daarmede O
in O
twee O
soloors O
of O
inlandse O
vaartuygen O
na O
Banka B-LOC
hadden O
willen O
doorgaan O
, O
dog O
door O
den O
stuurman O
Verhoeff B-PER
in O
de O
Valsche B-LOC
Rivier I-LOC
agterhaald O
en O
confiscabel O
wesende O
, O
' O
s O
Konings O
portie O
voor O
betalinge O
hadden O
aangenomen O
en O
dies O
waarde O
in O
contanten O
en O
kleeden O
a O
uso O
gedistribueerd O
volgens O
den O
inhoud O
der O
contracten O
. O

Den O
bekenden O
belhamel O
Ingabey B-PER
Samara I-PER
uyt O
sijne O
gevankenisse O
op O
de O
beede O
en O
voorspraake O
van O
sijne O
kinderen O
was O
geslaakt O
, O
onder O
verwagting O
denselve O
voortaan O
gerust O
en O
stil O
sal O
wesen O
. O

dat O
den O
Vorst O
alle O
sijne O
contrageschenken O
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
soude O
doen O
de O
helft O
van O
het O
bedragen O
in O
thin O
en O
de O
wederhelft O
in O
sappanhout O
, O
ook O
dat O
de O
handelwharen O
en O
wes O
meer O
, O
die O
vanwegen O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aangebragt O
wierden O
, O
' O
s O
Vorsten O
wegen O
souden O
werden O
voldaan O
een O
derde O
van O
het O
bedragen O
in O
contant O
, O
een O
derde O
in O
sappanhout O
en O
een O
derde O
in O
thin O
, O
gereduceerd O
a O
16 O
thailen O
de O
bhaar O
van O
354 O
© O
. O

de O
quaade O
opgekomene O
gestalte O
der O
regeringe O
en O
genoegsaam O
bij O
continuatie O
opgekomene O
troubelen O
en O
oorlogen O
tot O
Atchin B-LOC
en O
langs O
geheel O
Sumatra B-LOC
. O

dat O
men O
de O
verkrijginge O
deser O
animalen O
door O
behulp O
van O
den O
Javase B-LOCderiv
Keyser O
moet O
aanmerken O
voor O
een O
singulier O
geluck O
, O
wijl O
het O
anders O
seer O
difficiel O
soude O
zijn O
geweest O
deselve O
te O
besorgen O
, O
insonderheyt O
mherrijs O
, O
om O
redenen O
den O
uytvoer O
van O
deselve O
niet O
alleen O
op O
Java B-LOC
, O
maar O
ook O
in O
het O
verre O
afgelegene O
rijck O
van O
Persia B-LOC
op O
het O
allerscherpste O
en O
onder O
swaare O
lijfstraffe O
is O
verboden O
, O
nadien O
die O
Vorsten O
den O
aanqueek O
van O
dese O
dieren O
buyten O
haare O
landen O
gants O
niet O
willen O
gemeen O
gemaakt O
hebben O
. O

Radja O
Kitjil B-PER
, O
met O
sijn O
geheele O
oorlogsmagt O
Riouw B-LOC
eenigen O
tijd O
beset O
en O
belegert O
hebbende O
sonder O
ijts O
van O
belang O
uyt O
te O
voeren O
, O
weder O
van O
daar O
en O
na O
Siaak B-LOC
was O
vertrocken O
. O

De O
Boegineesen B-LOCderiv
door O
desen O
Prins O
nogal O
dagelijks O
in O
besigheden O
gehouden O
en O
daardoor O
na O
alle O
schijn O
verhindert O
wierden O
om O
op O
het O
eyland O
Ongaran B-LOC
hare O
voorgenomen O
sterkte O
te O
maken O
. O

Mettenius B-PER
[ O
werd O
] O
wel O
ernstig O
gerecommand O
. O
1 O
een O
seediger O
ordentenlijker O
huyshouding O
omtrent O
zijne O
onderhorige O
mansz. O
, O
waarvan O
niet O
weynig O
klagten O
sijn O
ingekomen O
nopens O
dagelijx O
erbarmelijke O
kastijdingen O
en O
andere O
impertinentiën O
, O
waardoor O
dik O
wils O
soude O
kunnen O
veroorsaakt O
werden O
, O
dat O
er O
langer O
geen O
volk O
tot O
dienst O
aan O
de O
mijnen O
soude O
kunnen O
werden O
gedisponeerd O
. O

Sijne O
onderhorige O
volkeren O
- O
bij O
continüatie O
in O
een O
seer O
ongesond O
land O
gants O
s O
waren O
arbeyd O
moeten O
doen O
voor O
een O
smal O
loon O
, O
na O
den O
algemenen O
aard O
der O
menschen O
de O
swaarten O
van O
alsulken O
arbeyd O
eenigsints O
werd O
verligt O
door O
ordentelijke O
en O
sedige O
behandelingen O
en O
dat O
volk O
tegelijk O
ook O
lust O
gegeven O
hun O
ambagt O
med O
de O
meest O
vlijt O
te O
hanteeren O
. O

De O
onse O
hadde O
een O
gedeelten O
van O
den O
resteerende O
uyt O
de O
rebelleerende O
volkeren O
, O
dien O
sig O
in O
het O
sterke O
nest O
, O
Goa B-LOC
genaamd O
, O
onthielden O
, O
geweldadig O
doen O
verhuysen O
door O
een O
commando O
van O
militairen O
onder O
den O
lieutenant O
Coenraat B-PER
Piper I-PER
. O

omtrent O
3 O
mijlen O
van O
Padang B-LOC
op O
campong O
Doury B-LOC
gelegen O
aan O
de O
voet O
van O
het O
Sonkyse B-LOCderiv
gebergte O
, O
pro O
tempo O
post O
te O
doen O
vatten O
door O
40 O
militairen O
, O
soo O
uyt O
de O
Europeen B-LOCderiv
als O
Bougineesen B-LOCderiv
en O
ook O
die O
post O
eenigsints O
te O
doen O
fortificeeren O
tot O
een O
bequaam O
bestek O
pro O
rato O
het O
getal O
dier O
manschap O
door O
middel O
van O
swaare O
klipsteenen O
en O
corps O
du O
guarde O
etc. O
a O
van O
bamboesen O
t O
'samengesteld O
met O
behulp O
van O
den O
inlander O
buyten O
costen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O

ten O
opsigte O
van O
de O
12 O
en O
0lA O
p. O
r O
c. O
to O
aan O
interest O
in O
' O
t O
jaar O
- O
goedgevonden O
, O
hetgeene O
de O
geconcedeerde O
5 O
p. O
r O
c. O
to O
excedeerd O
, O
te O
laten O
voor O
haar O
reecq. O
c O
en O
sulks O
niet O
alleen O
te O
doen O
stand O
grijpen O
omtrent O
de O
bereeds O
op O
interest O
geligte O
penn. O
c O
en O
het O
vergrooten O
der O
obligatiën O
, O
maar O
ook O
omtrent O
soodanige O
andere O
gelden O
, O
als O
door O
haar O
naderhand O
souden O
bevonden O
werden O
tegens O
soodanigen O
excessiven O
rente O
opgenomen O
te O
zijn O
, O

het O
tegengaan O
van O
de O
brutaliteyten O
en O
knevelarijen O
der O
heydense B-RELderiv
regenten O
en O
land O
- O
en O
rivierwagters O
. O

om O
redenen O
zij O
daartoe O
door O
het O
senden O
van O
ruyters O
en O
pions O
, O
soo O
op O
' O
s O
Comp.s B-ORG
logie O
als O
in O
de O
woningen O
van O
de O
salpeter O
- O
en O
lij O
waat O
leveranciers O
, O
schijnen O
gedwongen O
te O
zijn O
. O

In O
gelijker O
voegen O
door O
de O
Pattenase B-LOCderiv
bediend. O
s O
[ O
te O
laten O
] O
rembourseeren O
het O
uytgeschotene O
voor O
de O
voorgrond O
van O
gedagte O
nieuwe O
wooning O
, O
dewijl O
ons O
hun O
voorgeven O
, O
alsof O
dat O
stuk O
land O
den O
heer O
Momentchan B-PER
nu O
niet O
in O
eygendom O
soude O
toebehooren O
, O
maar O
aan O
denselven O
verpand O
en O
daarop O
door O
den O
regten O
eygenaar O
een O
somma O
van O
2000 O
ropias O
geëyscht O
wesen O
, O
als O
een O
frivool O
pretext O
en O
streek O
om O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
te O
benadeelen O
voorgekomen O
is O
. O

Ordre O
aan O
de O
Cassembasaarse B-LOCderiv
bedientens O
om O
over O
de O
betoonde O
brutaliteyten O
van O
den O
Houglysen B-LOCderiv
invorderaar O
der O
thollen O
omtrent O
het O
aanhouden O
van O
eenige O
vaartuygen O
met O
goederen O
en O
het O
opvatten O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
dorpelingen O
om O
redenen O
van O
sijn O
afgeslagen O
versoek O
ter O
obtenue O
van O
5000 O
ropias O
bij O
vooruytverstrekking O
op O
den O
thol O
boven O
de O
reeds O
aan O
hem O
afgegeven O
somma O
van O
6000 O
ropias O
aan O
den O
nabab O
Jafferchan B-PER
te O
klagen O
en O
desselvs O
dimotie O
uyt O
dat O
ampt O
des O
mogelijk O
te O
bewerken O
. O

Dissentiën O
en O
de O
daarop O
gevolgde O
rencontre O
tusschen O
een O
troup O
' O
s O
Comp.s B-ORG
soldaten O
onder O
' O
t O
bevel O
van O
den O
capn O
. O
Pielat B-PER
en O
den O
Houglysen B-LOCderiv
landschout O
met O
sijn O
gevolg O
over O
het O
verder O
uytsetten O
van O
een O
vervallen O
heek O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
dorp O
, O
- O
sijlieden O
onses O
bedunkens O
, O
alschoon O
daaromtrent O
met O
het O
gebruyken O
der O
middelen O
, O
welke O
tot O
voorstand O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
regt O
en O
het O
afkeeren O
van O
het O
aangedaan O
geweld O
bequaam O
waren O
, O
niet O
konnen O
gesegd O
werden O
veel O
misdaan O
te O
hebben O
en O
daarenboven O
hun O
vermoeden O
, O
alsof O
het O
heele O
werk O
door O
den O
heer O
Jafferchan B-PER
sodanig O
soude O
besteken O
wesen O
, O
ter O
ontwaaring O
tot O
hoe O
verre O
de O
bedientens O
de O
aan O
handen O
sijnde O
militie O
souden O
durven O
gebruyken O
, O
juyst O
in O
' O
t O
geheel O
niet O
buyten O
den O
haak O
ons O
toegescheenen O
heeft O
. O

Geweldadiger O
wijse O
den O
corp O
. O
1 O
Nicolaas B-PER
Bruyninx I-PER
nevens O
nog O
3 O
gemeene O
soldaten O
over O
het O
wegstoten O
van O
een O
koebeest O
door O
den O
Houglysen B-LOCderiv
landschout O
overvallen O
, O
gequetst O
, O
beroofd O
en O
in O
den O
tronk O
opgeslooten O
sijn O
, O
uyt O
dewelke O
deselve O
buyten O
den O
soldaat O
Michiel B-PER
Willemsz. I-PER
door O
veel O
moeyte O
nog O
verlost O
waren O
, O
dog O
sulx O
had O
omtrent O
den O
vierden O
, O
wat O
instantiën O
daartoe O
gedaan O
waren O
, O
om O
de O
gemaakte O
groote O
beweging O
van O
sijn O
cotewaal O
en O
sijn O
voorgeven O
alsof O
den O
in O
die O
rencontre O
gesneuvelden O
Moorsen B-RELderiv
pion O
door O
dien O
militair O
soude O
doorstoken O
wesen O
, O
tot O
nog O
toe O
niet O
willen O
lukken O
. O

de O
verleende O
permissie O
aan O
den O
sergeant O
Frederik B-PER
Spanheim I-PER
, O
ommedat O
bij O
de O
Engelsen B-LOCderiv
overgelopen O
was O
ten O
eynde O
te O
ligter O
na O
sijn O
voorgeven O
met O
sijne O
crediteuren O
te O
kunnen O
accordeeren O
, O
wederom O
over O
te O
komen O
en O
als O
vooren O
onder O
sijn O
compagnie O
dienst O
te O
doen O
, O

ten O
eynde O
door O
desen O
weg O
de O
liefhebbers O
de O
middelen O
te O
beneemen O
om O
med O
sodanige O
kieltjes O
tot O
Comp.s B-ORG
nadeel O
te O
morssen O
. O

Wij O
de O
Masulipatnamse B-LOCderiv
ministers O
hebben O
gereprocheerd O
over O
dese O
en O
geene O
mislijke O
gedoentens O
geduurende O
de O
insluytinge O
van O
die O
stad O
. O

Contract O
door O
die O
van O
Nage B-LOC
med O
6 O
cooplieden O
van O
Madraspatnam B-LOC
tot O
een O
jaarlijxe O
voldoeninge O
van O
de O
helfte O
dan O
wel O
bij O
onwilligheyt O
der O
Sadraspatnamse B-LOCderiv
handelaars O
van O
de O
geheele O
toegelegde O
portie O
voor O
dit O
comptoir O
. O

Hebbende O
de O
drie O
geselschappen O
der O
cooplieden O
op O
Sadraspatnam B-LOC
ter O
ordre O
van O
de O
hooftministers O
een O
beurse O
tot O
de O
negotie O
geformeerd O
, O
groot O
pagoden O
8100 O
, O
waarinne O
ijder O
comtoir O
na O
proportie O
van O
dies O
aandeel O
in O
den O
handel O
hadde O
gecontribueerd O
. O

Den O
ingedrongen O
Theuver O
, O
waarover O
de O
questie O
is O
ontstaan O
, O
was O
gebleven O
in O
' O
t O
bestier O
, O
sonderdat O
partijen O
waren O
bevredigd O
. O

In O
de O
maand O
november O
des O
voorleden O
jaars O
was O
alweder O
op O
Cormandel B-LOC
een O
swaaren O
storm O
en O
on O
weder O
ontstaan O
, O
waardoor O
het O
water O
zoo O
hoog O
was O
opgelopen O
, O
dat O
de O
Portonovose B-LOCderiv
bediendens O
bedugt O
waren O
niet O
alleen O
voor O
het O
wegspoelen O
van O
Comp.s B-ORG
logie O
, O
maar O
ook O
der O
blauwverwerije O
aldaar O
, O
te O
meer O
dewijl O
het O
sterk O
afkomend O
opper O
water O
bereeds O
een O
gedeelte O
lands O
van O
die O
plaatse O
hadde O
weggevoerd. O
v O

Eenige O
inconveniënten O
van O
overmatige O
hette O
, O
het O
uytdrogen O
der O
vijvers O
en O
beeken O
, O
de O
felle O
westewinden O
etc. O
a O
hadden O
grotelijks O
het O
werk O
der O
bleekerije O
vertraagd O
. O

Deselve O
waaren O
daarop O
ten O
eersten O
gebragt O
in O
het O
casteel O
door O
een O
bediende O
van O
den O
gouvern/ O
, O
die O
tegelijk O
ook O
gecommitteerde O
wierd O
om O
sijnentwegen O
bij O
te O
woonen O
het O
munten O
van O
ropijen O
, O
waartoe O
men O
meteenen O
licentie O
had O
verkregen O
en O
sonder O
intermissie O
laten O
verarbeyden O
100 O
staven O
silver O
- O

Den O
gewesenen O
rijxcancelier O
Nesaamul B-PER
Molk I-PER
met O
sijn O
opgehaalde O
tribuyt O
in O
desselvs O
landtogt O
weder O
in O
Golconda B-LOC
was O
gereverteerd O
en O
aldaar O
verbleev O
tot O
weynig O
genoegen O
der O
ingesetenen O
om O
de O
moeyelijkheden O
, O
die O
de O
grooten O
pleegden O
, O
waarvan O
selvs O
twee O
voorname O
ammerouwen O
sig O
niet O
ontsien O
hadden O
de O
poort O
van O
* O
s O
Comp.s B-ORG
logie O
geweldiger O
wijse O
te O
laten O
openbreeken O
en O
met O
haar O
gevolg O
van O
eliphanten O
en O
paarden O
ten O
verblijff O
daarin O
te O
trecken O
, O
hoewel O
op O
de O
schriftelijke O
doleantie O
van O
den O
posthouder O
ter O
ordre O
van O
sijn O
excellentie O
weder O
moesten O
delogeren O
. O

op O
de O
klagte O
des O
Konings O
niet O
te O
konnen O
fundeeren O
, O
maar O
wel O
uyt O
des O
schippers O
gehoudene O
misselijke O
courssen O
en O
het O
ontijdig O
veranderen O
van O
sijn O
bestek O
tegen O
de O
algemeene O
regulen O
en O
de O
practijcq O
der O
zeevaard O
, O
waardoor O
het O
stranden O
van O
Ravesteyn B-SHP
na O
alle O
gedagten O
ook O
was O
veroorsaakt O
. O

het O
refus O
, O
door O
de O
ministers O
gedaan O
op O
het O
speculatief O
versoek O
van O
den O
des-save O
der O
3 B-LOC
en I-LOC
7 I-LOC
Corles I-LOC
voor O
sekeren O
Putelangsen B-LOCderiv
Moor B-RELderiv
tot O
genot O
van O
200 O
ammon. O
s O
arreek O
, O
nademaal O
diergelijken O
versoek O
aan O
haar O
of O
ten O
minsten O
aan O
den O
dessave O
der O
Colombose B-LOCderiv
landen O
had O
behooren O
gedaan O
te O
werden O
en O
niet O
aan O
voorsz. O
swarte O
bedientens O
. O

de O
contreyen O
, O
langs O
welke O
deselve O
te O
bemagtigen O
souden O
sijn O
, O
door O
de O
binnenlandse O
oorlogen O
en O
onderlinge O
stribbelinge O
der O
Palleagares B-LOCderiv
aan O
de O
noordkant O
van O
Tutucoryn B-LOC
t' O
eenemaal O
gedepopuleerd O
waren O
geraakt O
. O

sijn O
versoek O
om O
sijne O
vaartuygen O
ter O
Colombose B-LOCderiv
rheede O
leggende O
tholvrij O
te O
mogen O
hebben O
, O
zijnde O
ons O
verder O
aangenaam O
geweest O
, O
dat O
dien O
bosheer O
niettegenstaande O
de O
troubelen O
de O
chialoep O
Johanna B-SHP
in O
desselvs O
passage O
door O
de O
engte B-LOC
van I-LOC
Pambenaar I-LOC
med O
2 O
goudkisten O
- O
geen O
het O
minste O
beletsel O
toegebragt O
heeft O
. O

Door O
' O
t O
afsterven O
van O
den O
rector O
Sinjeu B-PER
- O
den O
9 O
may O
bij O
provisie O
is O
verstaan O
de O
jonge O
queekelingen O
van O
het O
seminarium O
door O
hunne O
curateuren O
, O
den O
opperkoopman O
Van B-PER
Vliet I-PER
en O
capitain O
Beekman B-PER
, O
te O
laten O
recommandeeren O
hun O
dagelijks O
beesig O
te O
houden O
met O
hetgeen O
zij O
tot O
nog O
toe O
hebben O
geleerd O
om O
dusdanig O
te O
beletten O
, O
dat O
zijlieden O
niet O
quamen O
te O
vergeeten O
, O
hetgeene O
reets O
bij O
haar O
was O
opgelegd O
, O
terwijl O
bij O
examinatie O
die O
Singaleese B-LOCderiv
studenten O
boven O
gedagten O
bequaam O
bevonden O
sijn O
. O

ernstig O
misnoegd O
over O
de O
opontbieding O
van O
den O
gesaghebber O
tot O
Gale B-LOC
Joan B-PER
Paul I-PER
Schaghen I-PER
tot O
het O
waarnemen O
van O
het O
bestier O
op O
Colombo B-LOC
- O
, O
also O
zij O
daar O
¬ O
toe O
hadden O
moeten O
employeeren O
den O
Jaffanapatnamsen B-LOCderiv
commandeur O
Arnold B-PER
Mol I-PER
die O
na O
het O
afsterven O
van O
de O
heer O
gouverneur O
Rumpff B-PER
het O
gesag O
provisioneel O
waargenomen O
heeft O
in O
a O
. O
° O
1723 O
. O

Weringe O
van O
het O
pausdom O
door O
het O
straffen O
van O
2 O
soldaten O
, O
die O
haar O
door O
het O
approprieeren O
van O
een O
huys O
tot O
een O
soogenaamd O
kerkje O
en O
het O
exerceeren O
van O
die O
godsdienst O
daaraan O
hadden O
schuldig O
gemaakt O
. O

ter O
beoorloginge O
dan O
wel O
castijdinge O
van O
de O
baldadige O
ragiadoors O
van O
den O
Koning O
Sammorijn B-PER
, O
evenof O
dien O
Vorst O
buyten O
staat O
soude O
wesen O
desselvs O
stoutmoedige O
ragiadoors O
en O
haaren O
aanhang O
te O
kastijden O
. O

Tot O
onser O
ontstigtinge O
den O
Koning O
van O
Cannara B-LOC
aan O
de O
Engelsen B-LOCderiv
een O
plaats O
tot O
Compta B-LOC
hadde O
afgestaan O
, O
hoewel O
de O
Barssaloorse B-LOCderiv
bedientens O
meynden O
, O
dat O
deselve O
aldaar O
geen O
langen O
stand O
houden O
, O
maar O
genoodsaakt O
souden O
werden O
haar O
verblijf O
buyten O
Cannara B-LOC
te O
gaan O
soeken O
, O
alsoo O
- O
Sijn O
Hoogheyd O
die O
natie O
aldaar O
niet O
langer O
wilde O
dulden O
. O

de O
ontmoetinge O
van O
eenige O
uytlanderen O
, O
die O
op O
Calicoet B-LOC
woonagtig O
waren O
en O
negotieerden O
, O
niet O
kost O
weygeren O
, O
doordien O
desel O
ve O
hem O
voordeel O
toebragten O
en O
, O
wanneer O
verlegen O
was O
, O
Sijn O
Hoogheyd O
geld O
leenden O
, O
dog O
dat O
sulx O
geven O
of O
nemen O
konde O
in O
het O
vrundschapsvertrouwen O
med O
de O
E. O
Comp.e B-ORG

Des O
Sammorijns B-PER
eerste O
ragiadoor O
Mangatty B-PER
Atsien I-PER
, O
die O
, O
weder O
- O
in O
de O
gunst O
van O
sijnen O
Vorst O
geraakt O
sijnde O
, O
van O
meyninge O
was O
alle O
de O
desseynen O
van O
den O
moordadigen O
paljetter O
en O
desselvs O
aanhang O
te O
vereydelen O
, O
soo O
denselven O
maar O
sijn O
woord O
sal O
willen O
naarkomen O
, O
dat O
anders O
als O
iets O
seldsaams O
in O
de O
Mallabaren B-LOC
werd O
bevonden O
. O

ter O
saké O
van O
sijn O
oplopende O
aard O
en O
onverstand O
, O
niet O
anders O
bedoelende O
dan O
geld O
, O
waarom O
Sijn O
Hoogheyd O
dan O
ook O
hadde O
geweygert O
de O
onweerbare O
pagger O
op O
Innemaka B-LOC
te O
versterken O
en O
in O
derselver O
plaats O
een O
steene O
fortres O
op O
te O
halen O
. O

Men O
desen O
booswight O
hadde O
ontsegt O
den O
commandeur O
te O
mogen O
ontmoeten O
en O
voor O
wel O
gedaan O
aangesien O
, O
dat O
men O
hem O
desselvs O
gruweldaden O
bij O
ola O
hadde O
voor O
oogen O
gesteld O
, O
alhoewel O
' O
tselve O
van O
weynig O
effect O
schijnd O
geweest O
te O
sijn O
- O
, O
maar O
veel O
eerder O
daardoor O
na O
den O
aard O
der O
Mallabaren B-LOCderiv
aangeset O
is O
geworden O
om O
op O
een O
brusque O
en O
onordentelijke O
manier O
sigselvs O
te O
ontschuldigen O
en O
sijn O
quaad O
med O
alderhande O
uytvlugten O
te O
bedecken O
door O
het O
bekladden O
van O
anderen O
na O
het O
voorbeeld O
van O
de O
Coninginne O
van O
Cochin B-LOC
. O

het O
geschil O
tusschen O
den O
Ragia O
van O
Calicoylang B-LOC
, O
die O
een O
goed O
vrund O
van O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
scheen O
te O
wesen O
, O
met O
den O
Coning O
van O
Repolim B-LOC
uyt O
den O
weg O
te O
ruymen O
, O
alschoon O
laastgen O
. O
Vorst O
sig O
daaromtrent O
wat O
flauw O
quam O
te O
gedragen O
, O
in O
gelijker O
voegen O
dat O
den O
commandeur O
soude O
tragten O
te O
beslissen O
het O
verschil O
tusschen O
den O
Koning O
van O
Trevancoor B-LOC
en O
den O
Ragia O
van O
Coylangh B-LOC
Signatty I-LOC
. O

De O
Coninginne O
van O
Attingen B-LOC
alle O
den O
peper O
, O
die O
dese O
natie O
ter O
sluyk O
sogt O
te O
vervoeren O
, O
hadde O
laten O
aanslaan O
, O
dog O
daarentegen O
die O
Vorstinne O
het O
land O
van O
Errewa B-LOC
aan O
die O
natie O
soude O
hebben O
afgestaan O
, O
waarvan O
haare O
vlagge O
al O
hadde O
gewaayt O
, O
med O
intentie O
om O
alle O
hun O
peper O
onder O
het O
zegul O
van O
den O
Koning O
van O
Engeland B-LOC
te O
doen O
ver-voeren O
, O
' O
tgeen O
dan O
ook O
, O
als O
niet O
te O
beletten O
sijnde O
, O
tot O
ons O
leedwesen O
med O
goede O
oogen O
sal O
moeten O
werden O
aangesien O
. O

De O
Francen B-LOCderiv
een O
rijk O
gelade O
scheepje O
, O
uyt O
Mocha B-LOC
komende O
en O
den O
Engelsen B-LOCderiv
resident O
Robbert B-PER
Adamsz I-PER
toebehorende O
, O
hadde O
gespolieerd O
, O
ter O
saké O
dese O
natie O
den O
balnoor O
van O
Bargare B-LOC
soude O
hebben O
geadsisteerd O
med O
een O
groote O
quantiteyt O
metselcalk O
en O
steen O
tot O
het O
verbeteren O
van O
desselvs O
vastigheyd O
. O

Het O
opontbieden O
der O
dienaren O
uyt O
Brootchia B-LOC
na O
Souratta B-LOC
om O
den O
gevaarlijken O

toestand O
van O
saken O
en O
de O
insultes O
van O
Sewa B-LOC
's O
rooftroupen O
- O
. O
Buyten O
de O
beloften O

van O
wederom O
te O
sullen O
komen O
en O
het O
aldaar O
laten O
verblijven O
der O
grove O
goederen O
en O
meubilen O
nog O
heeft O
moeten O
werden O
gedaan O
een O
namptissement O
van O
ropias O
364 O
voor O
bekome O
permissie O
tot O
vertrek O
. O

De O
E. O
Comp.a B-ORG
bevrijd O
is O
gebleven O
van O
door O
eenige O
gehuurde O
pions O
tot O
bewaking O
der O
stadsmuuren O
iets O
te O
moeten O
contribueeren O
. O

als O
sijnde O
genoegsaam O
de O
werktuygen O
, O
waardoor O
alles O
moet O
werden O
verrigt O
. O

liever O
geweld O
af O
te O
wagten O
dan O
de O
onlijdelijke O
baatsugt O
der O
inlandse O
hoofden O
langer O
te O
voldoen O
. O

ter O
saake O
denselven O
- O
ten O
comtoir O
Samarang B-LOC
was O
bedienende O
het O
ampt O
van O
commandeur O
over O
Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC
en O
sijn O
persoon O
, O
mits O
het O
afsterven O
van O
den O
Soesoehoenang O
Amankoerat B-PER
en O
andere O
aangelegentheden O
na O
het O
Cartasoerase B-LOCderiv
hoff O
opgetrokken O
wesende O
, O
soo O
schielijk O
niet O
heeft O
konnen O
werden O
gemist O
, O
wijl O
men O
ook O
noodsakelijk O
oordeelde O
, O
dat O
sommige O
comtoiren O
en O
vestinge O
alvoorens O
door O
sijn O
e. O
wierden O
g' O
inspecteerd O
, O
alsoo O
deselve O
als O
seer O
bouwvallig O
wierden O
besz O
. O

Wij O
wenschen O
van O
herten O
, O
dat O
deese O
insectens O
dan O
wel O
hunne O
eyertjes O
, O
dewijl O
dat O
beesje O
maar O
42 O
daagen O
het O
leven O
en O
' O
t O
bewegen O
heeft O
, O
geluckig O
tot O
in O
Afrika B-LOC
overgebragt O
en O
aldaar O
in O
hun O
progenie O
wakker O
voortgeset O
worden O
. O

Nadat O
wij O
denselven O
den O
26 O
april O
uyt O
sijn O
logement O
bij O
de O
schans O
aan O
de O
Tangerangse B-LOCderiv
rivier O
, O
alwaar O
na O
het O
secrete O
besluyt O
van O
den O
24 O
april O
1725 O
uyt O
vreese O
voor O
een O
heymelijken O
toeleg O
der O
Javase B-LOCderiv
gesanten O
was O
verplaatst O
, O
hadden O
doen O
opkomen O
en O
logeeren O
binnen O
dese O
stad O
in O
het O
ordinaire O
huys O
der O
inlandse O
gesanten O
aan O
de O
Nieuwpoort B-LOC
om O
hem O
wat O
nader O
in O
het O
oog O
te O
konnen O
houden O
, O
alsoo O
men O
niet O
sonder O
bekommering O
was O
voor O
een O
hey O
melijke O
vlugt O
en O
verdere O
aanslagen O
om O
op O
Java B-LOC
te O
geraken O
, O
in O
een O
tijd O
dat O
den O
zetel O
ledig O
stond O
en O
hij O
gelegentheid O
hadde O
konnen O
vinden O
om O
met O
behulp O
van O
sijne O
vrunden O
en O
bedekte O
aanhangeren O
denselven O
te O
beklimmen O
en O
hierdoor O
weder O
nieuwe O
onrust O
te O
verwekken O
, O
dog O
dese O
bedugting O
door O
de O
successie O
van O
den O
nieuwen O
Vorst O
sijnde O
verd O
weenen O
heeft O
men O
ook O
geen O
swarigh O
. O
1 O
gemaakt O
hem O
, O
Pourbaya B-PER
, O
weder O
na O
sijn O
oude O
verblijfplaats O
op O
' O
s O
Comp.s B-ORG
land O
aan O
de O
Mokervaart B-LOC
te O
laten O
huyshouden O
. O

in O
sooverre O
de O
aanwesende O
gesanten O
van O
den O
presenten O
Vorst O
het O
overvoeren O
van O
die O
familie O
met O
het O
lijk O
wilden O
besorgen O
buyten O
Comp.s B-ORG
lasten O
en O
bemoeyenisse O
, O
' O
twelk O
sij O
seer O
gaarne O
hebben O
aangenomen O
, O
te O
meer O
omdat O
ook O
vermeenden O
, O
' O
tselve O
den O
jongen O
Soesoehoenang O
, O
als O
met O
een O
dogter O
van O
dien O
prins O
getrouwd O
sijnde O
, O
ongemeen O
aangenaam O
soude O
wesen O
. O

Men O
verstaan O
heeft O
16 O
Bantamse B-LOCderiv
zeerovers O
, O
door O
den O
sergeant O
Willem B-PER
Werkhoven I-PER
aldaar O
opgebragt O
, O
die O
voorgaven O
door O
den O
soone O
van O
den O
Bantamsen B-LOCderiv
Sulthan O
, O
den O
Pangerang O
Radjamangala B-PER
te O
wesen O
uytgesonden O
om O
sig O
te O
revengeeren O
over O
seker O
pretens O
ongelijk O
, O
dat O
haar O
door O
de O
Malijers B-LOCderiv
van O
Grissé B-LOC
soude O
aangedaan O
sijn O
, O
te O
laten O
her O
waard O
komen O
in O
goede O
versekering O
met O
de O
stucken O
ten O
haere O
laste O
. O

vier O
uuren O
lang O
tegens O
Comp.s B-ORG
uytgesonde O
vaartuygen O
hardnekkig O
gevogten O
, O
maar O
ook O
uyt O
de O
negorij O
Marietjan B-LOC
, O
gelegen O
omtrent O
het O
eyland O
Mandalika B-LOC
2 O
Javaanse B-LOCderiv
mans O
- O
en O
2 O
vrouwspersonen O
met O
2 O
kleyne O
kinderen O
gewapenderhand O
hadden O
weggehaald O
en O
deselve O
, O
even O
voordat O
overmeesterd O
wierden O
, O
met O
krissteeken O
vermoord O
, O
onderwijlen O
dat O
hunne O
mackers O
het O
met O
2 O
andere O
vaartuygen O
waren O
ontsnapt O
. O

Want O
de O
vreese O
, O
dat O
van O
500 O
Balemboangers B-LOCderiv
en O
100 O
Balijers B-LOCderiv
op O
Panaroekan B-LOC
sou- O

den O
besprongen O
werden O
, O
heeft O
haar O
daarin O
verhinderd O
. O

Men O
daarenboven O
zig O
wel O
eenigsints O
om O
de O
bekende O
jaloersheid O
, O
welke O
in O
die O
Princen O
resideert O
, O
alschoon O
in O
een O
uytterlijke O
ruste O
en O
vrede O
met O
den O
anderen O
alsnog O
continueeren O
, O
soude O
konnen O
gerust O
stellen O
, O
dat O
er O
niet O
ligtelijk O
iets O
nadeligs O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
sonder O
uytlecking O
kan O
gebrouwen O
of O
verhandeld O
werden O
. O

Die O
Hoogheden O
blijven O
volharden O
in O
hunne O
lafhartigheid O
in O
het O
niet O
afwijsen O
dier O
sendelingen O
met O
ernst O
en O
hun O
verkeerde O
ontsag O
voor O
den O
Bantamse B-LOCderiv
Vorst O
nogal O
even O
groot O
blijft O
. O

Een O
geperpetreerden O
manslag O
door O
den O
Bantamse B-LOCderiv
gunsteling O
Ratoebagoes B-PER
aan O
een O
onderdaan O
van O
den O
Pangerang O
Ratoe B-PER
, O
med O
name O
Ingabey B-PER
Tjacrantaka I-PER
, O
waarover O
dien O
Prins O
sig O
wel O
misnoegt O
en O
gevoelig O
getoond O
, O
dog O
geensints O
hadde O
durven O
treden O
tot O
het O
nemen O
van O
wederwraak O
of O
het O
straffen O
van O
dien O
booswigt O
over O
soo O
een O
ongehoord O
schelmstuk O
, O
door O
hem O
voor O
de O
tweede O
maal O
gepleegd O
. O

Den O
Bantamse B-LOCderiv
Panambahan O
van O
intentie O
soude O
weesen O
tot O
Cheribon B-LOC
te O
komen O
med O
een O
groote O
train O
onder O
schijn O
van O
een O
bedevaart O
te O
doen O
naar O
' O
t O
princelijk O
graff O
tot O
Astana B-LOC

Hunne O
bedugtinge O
voor O
het O
verlopen O
der O
Javanen B-LOCderiv
, O
indien O
men O
haar O
den O
indigo O
na O
het O
ontfangene O
vaderlandse O
voorschrift O
of O
berigt O
liet O
bereiden O
, O
alschoon O
die O
in O
' O
t O
essentiële O
, O
het O
kooken O
uytgesondert O
, O
seer O
weynig O
differeerd O
van O
de O
wijse O
, O
welke O
daarontrent O
in O
dese O
residentie O
in O
' O
t O
gebruyk O
is O
. O

desselvs O
verscheyninge O
bewesten O
het O
eyland O
Onrust B-LOC
en O
het O
aflopen O
van O
dat O
kieltje O
door O
eenige O
zeeschuymers O
omtrent O
het O
eyland O
Tjanxier B-LOC

De O
uytgesondene O
kruysmagt O
door O
den O
Vorst O
tusschen O
den O
14 O
en O
16 O
may O
ten O
getale O
van O
20 O
wel O
gearmeerde O
oorlogsvaartuygen O
onder O
het O
gesag O
van O
den O
Pangerang O
Cassoemaningrat B-PER
benevens O
den O
Ki O
Aria O
Singanirbaya B-PER
was O
van O
hunne O
kruystogt O
langs O
de O
cust O
van O
Lampong B-LOC
tot O
beveiliging O
van O
dat O
vaarwater O
voor O
de O
peper O
- O
en O
visschersvaartuygen O
, O
welke O
door O
de O
Johorese B-LOCderiv
en O
andere O
zeerovers O
, O
wiens O
getal O
tot O
een O
ongeloovelij-ke O
menigte O
van O
wel O
30 O
stuks O
- O
begroot O
werd O
, O
sonder O
iets O
uytgeregt O
te O
hebben O
op O
den O
16 O
juny O
gereverteerd O
en O
daarop O
bij O
den O
Vorst O
besloten O
de O
twee O
zeevoogden O
en O
den O
Ingabey O
Nayawiprana B-PER
met O
een O
briev O
aan O
ons O
af O
te O
senden O
. O

De O
rencontre O
tusschen O
de O
kruyssende O
chialoup O
de O
Sleuteldrager B-SHP
, O
ter O
beveiliging O
van O
het O
Bantams B-LOCderiv
vaarwater O
uytgesonden O
, O
en O
een O
Lampongs B-LOCderiv
vaartuyg O
, O
med O
brandhout O
beladen O
sijnde O
voor O
den O
Pangerang O
Radjamangala B-PER
, O
in O
welke O
door O
weerbarstigheid O
en O
' O
t O
aggresseeren O
der O
onsen O
op O
een O
vijandlijke O
wijse O
met O
de O
komste O
van O
onse O
manschap O
aan O
desselve O
boort O
ter O
afvordering O
van O
haar O
pasce O
3 O
Javanen B-LOCderiv
sodanig O
gequetst O
geraakt O
waren O
, O
dat O
den O
eene O
kort O
daaraan O
op O
Bantam B-LOC
gestorven O
was O
en O
de O
twee O
andere O
deselve O
weg O
stonden O
te O
gaan O
, O
hadde O
bij O
den O
Vorst O
soodanigen O
groote O
ontsteltenisse O
en O
bekommernisse O
verweckt O
, O
dat O
hij O
onder O
een O
voorgeeven O
van O
sijne O
bedugting O
, O
dat O
sulx O
aan O
diergelijke O
vaartuygen O
, O
welke O
gemeenlijk O
sonder O
eenige O
passen O
de O
reyse O
van O
daar O
ondernamen O
en O
sonder O
eenige O
aanstoot O
volbragten O
, O
opstonds O
aan O
den O
gesaghebber O
hadde O
laten O
versoeken O
daartegen O
op O
de O
beste O
wijse O
te O
willen O
voorsien O
. O

Desniettegenstaande O
heeft O
den O
Vorst O
op O
de O
bekomen O
tijding O
wegens O
de O
opbrenginge O
van O
een O
ander O
vaartuyg O
onder O
den O
joeroemoedie O
of O
stierman O
Samad B-PER
, O
bemand O
met O
7 O
koppen O
en O
komende O
van O
Lampong B-LOC
Sacampong I-LOC
, O
tot O
het O
versoeken O
om O
ontslag O
en O
restitutie O
deser O
Lamponders B-LOCderiv
aan O
ons O
afgesonden O
den O
Aria O
Soeradoeta B-PER
, O
- O

van O
welkers O
manschap O
twee O
knapen O
de O
stoutheyd O
gehad O
hebben O
op O
deese O
reede O
hunne O
moordlust O
te O
toonen O
, O
dog O
- O
deselve O
in O
die O
furie O
omgekomen O
sijn O
. O

twee O
onderhorige O
Javanen B-LOCderiv
van O
den O
Pangerang O
Depatty B-PER
en O
rijksbestierder O
Poerbanagara B-PER
, O
dewelke O
na O
hun O
voorgeven O
door O
6 O
Lamponders B-LOCderiv
eenigen O
tijd O
geleden O
souden O
gerooft O
, O
dog O
naderhand O
uyt O
hunne O
handen O
ontvlugt O
en O
vervolg. O
s O
te O
deser O
stede O
aangekomen O
wesen O
. O

tot O
het O
uytsenden O
van O
ducatons O
of O
ander O
geld O
, O
met O
een O
seeker O
merk O
gestempeld O
, O
als O
een O
standpenning O
om O
aan O
de O
ingesetenen O
alhier O
en O
van O
andere O
plaatsen O
gelegendheyt O
te O
geven O
tot O
het O
aanbrengen O
van O
geld O
op O
wissel O
in O
' O
s O
Comp.s B-ORG
cassa O
sonder O
hun O
nadeel O
. O

de O
Kleene B-SHP
Combuys I-SHP
gevonden O
en O
ter O
deser O
rheede O
gebragt O
een O
verlatene O
vreemde O
brigantijn O
, O
vol O
stank O
van O
de O
lijken O
der O
vermoorde O
menschen O
, O
bestaande O
in O
een O
Europeer B-LOCderiv
en O
2 O
a O
3 O
inlanders O
, O
sonderdat O
in O
' O
tselve O
bodemken O
iets O
anders O
gevonden O
was O
dan O
eenige O
kleenigheden O
van O
weynig O
belang O
. O

uyt O
ses O
Cormandelse B-LOCderiv
mattrosen O
, O
welke O
de O
handen O
der O
moordenaars O
door O
swemmen O
ontkomen O
en O
van O
eene O
der O
andere O
eylanden O
hier O
aangebragt O
waren O
, O
te O
doen O
vernemen O
, O
hoedanig O
het O
eygentlijk O
met O
dese O
beroving O
en O
massacre O
was O
toegegaan O
. O

Hij O
, O
met O
de O
voorsz. O
brigantijn O
van O
Madras B-LOC
over O
Bencoloe B-LOC
herwaards O
vertrocken O
, O
midsgad O
. O
5 O
tot O
aan O
het O
eyland O
Panjang B-LOC
benoorden O
de O
Bantamse B-LOCderiv
bogt O
genaderd O
sijnde O
in O
een O
vissersvaartuyg O
was O
overgestapt O
, O
waarmede O
ook O
binnen O
dese O
rivier O
verschenen O
, O
dog O
' O
tselve O
opstonds O
terug O
vertrokken O
en O
dus O
verduysterd O
gebleven O
is O
. O

dat O
het O
voorsz. O
bodemken O
te O
deser O
stede O
met O
sijn O
inlading O
van O
suyker O
en O
arak O
is O
ingekogt O
op O
een O
heymelijke O
wijse O
. O

Men O
sag O
vanwegen O
den O
Panambahan O
of O
Koning O
van O
Bandjar B-LOC
op O
den O
27c O
october O
te O
deser O
plaatse O
aankomen O
2 O
gesanten O
, O
door O
dien O
Vorst O
expresselijk O
afgesonden O
om O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
in O
sijn O
land O
ten O
handel O
te O
nodigen O
onder O
verscheyde O
goede O
beloften O
. O

De O
Banjareesen B-LOCderiv
niet O
soo O
seer O
op O
Europese B-LOCderiv
als O
wel O
op O
Chinese B-LOCderiv
negotianten O
schijnen O
geset O
te O
sijn O
, O
want O
die O
betalen O
den O
peper O
seer O
hoog O
buyten O
nog O
hunnen O
aanbreng O
van O
Chinese B-LOCderiv
gewilde O
coopmanschappen O
en O
kramerijen O
in O
dat O
land O
. O

men O
langs O
den O
noorderzoom O
van O
desen O
eylande O
, O
soo O
beoosten O
als O
bewesten O
dese O
plaatse O
, O
quam O
te O
vernemen O
eenige O
inlandse O
rovers O
, O
die O
de O
zee O
ontveyligden O
tot O
vermindering O
van O
den O
aanbreng O
van O
leeftogt O
en O
andere O
benodigdheeden O
voor O
de O
Jaccatrase B-LOCderiv
ingesetenen O
, O
een O
kruysmagt O
tegens O
dat O
geboefte O
uyt O
te O
setten O
om O
de O
smalle O
handelaars O
tegens O
haare O
attentaten O
en O
aggressiën O
te O
beschermen O
. O

Men O
aan O
de O
Engelse B-LOCderiv
scheepen O
Devonshire B-SHP
, O
Townshend B-SHP
, O
Grontham B-SHP
en O
Carnarvon B-SHP
heeft O
geaccordeerd O
den O
inkoop O
van O
de O
nodige O
ververssing O
voor O
haare O
manschap O
en O
te O
doene O
voyagies O
na O
Cormandel B-LOC
, O
China B-LOC
, O
Bandjarmassing B-LOC
en O
Europa B-LOC
, O
dog O
men O
heeft O
daarin O
te O
werk O
gegaan O
med O
een O
spaarsame O
hand O
om O
dit O
volk O
niet O
te O
veel O
aan O
te O
soeten O
. O

