De O
retourvloot O
kwam O
pas O
15 O
dec. O
buiten O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
, O
omdat O
wij O

Dit O
slaat O
op O
de O
kans O
op O
strijd O
met O
Engeland B-GPE
. O

Hij O
kwam O
de O
21 O
. O
G O
terug O
zonder O
de O
schepen O
uit O
patria O
gezien O
te O
hebben O
; O
5 O
jan. O
kwam O
de O
Oroote B-SHP
Visscherije I-SHP
( O
Kamer B-ORG
Enkhuizen B-LOC
) O
, O
10 O
idem O
de O
Maas B-SHP
( O
Rotterdam B-LOC
) O
, O
17 O
China B-SHP
, O
Goudesteyn B-SHP
en O
Duiff B-SHP
( O
Amsterdam B-LOC
) O
, O
20 O
Hendrick B-SHP
Maurits I-SHP
( O
Middelburg B-LOC
) O
, O
23 O
Schieland B-SHP
( O
Delft B-LOC
) O
met O
832 O
zeelieden O
en O
526 O
militairen O
aan O
; O
14 O
juli O
vertrok O
de O
Spaarpot B-SHP
( O
Middelburg B-LOC
) O
van O
de O
Kaap B-LOC
naar O
Ceylon B-LOC
via O
Mauritius B-LOC
, O
22 O
en O
30 O
oct. O
de O
Schiebroeck B-SHP
( O
Middelburg B-LOC
) O
en O
de O
Westeramstel B-SHP
( O
Amsterdam B-LOC
) O
; O
brieven O
uit O
patria O
uit O
de O
periode O
19 O
jan O
. O
-- O
19 O
juli O
werden O
ontvangen O
; O
thans O
vertrekken O
de O
Jamby B-SHP
( O
Amsterdam B-LOC
) O
, O
St. B-SHP
Maartensdijk I-SHP
( O
Middelburg B-LOC
) O
en O
de O
Beurs B-SHP
( O
Rotterdam B-LOC
) O
; O
de O
Hoge O
Reg. O
tracht O
tijdig O
schepen O
naar O
de O
Specerij O
- O
Eilanden O
te O
zenden O
, O
maar O
tekort O
aan O
schepen O
maakt O
dat O
moeilijk O
; O
er O
is O
ook O
getracht O
voldoende O
rijst O
derwaarts O
te O
zenden O
, O

Blijkbaar O
heeft O
men O
vroeger O
niet O
voldoende O
naar O
specerijbomen O
op O
verboden O
plaatsen O
gezocht O
; O
de O
Pisang B-SHP
-- O
voor O
gebruik O
aldaar O
-- O
en O
het O
Wapen B-SHP
van I-SHP
der I-SHP
Qoes I-SHP
vertrokken O
29 O
jan. O
naar O
Banda B-LOC
, O
de O
laatste O
met O
100 O
soldaten O
en O
carg. O
van O
f O
. O
101543 O
, O
w. O
o O
. O
10000 O
rijksdaalders O
; O
met O
hel O
oog O
op O
de O
mogelijkheid O
van O
de O
komst O
van O
Engelsen B-LOCderiv
is O
besloten O

De O
textiélprijs O
is O
op O
Banda B-LOC
met O
die O
van O
Batavia B-LOC
overeengebracht O
, O
op O
de O
betere O
soorten O
wordt O
nog O
60 O
a O
70 O
% O
, O
op O
de O
andere O
40 O
a O
50 O
% O
gewonnen O
; O
regen O
en O
storm O
maken O
het O
onmogelijk O
de O
specerijopbrengst O
daar O
vooruit O
te O
bepalen O
; O
de O
Sumatra B-SHP
vertrok O
19 O
jan. O
naar O
Temate B-LOC

In O
werkelijkheid O
heetten O
de O
Ternataanse B-LOCderiv
Sultan O
en O
prinsen O
anders O
; O
op O
Koning O
Amsterdam B-PER
volgde O
prins O
Rotterdam B-PER
, O
de O
daarop O
volgende O
broeders O
kregen O
een O
roepnaam O
naar O
versterkingen O
op O
Ternate B-LOC
, O
nl O
. O
Tolokko B-PER
en O
Maleyo B-PER
. O
Said B-PER
Fathullah I-PER
, O
Ketjil B-PER
Tolokko I-PER
, O
[ O
volgde O
in O
1692 O
zijn O
in O
1690 O
gestorven O
broeder O
Amsterdam B-PER
op O
en O
regeerde O
tot O
in O
1714 O
. O

Te O
Batavia B-LOC
bleven O
slechts O
4 O
oud-rijksraden O
, O
een O
" O
paap O
" O
en O
de O
prinsen O
Rotterdam B-PER
, O
Hocko B-PER
en O
Neman B-PER
, O
die O
gedrieën O
p. O
m O
. O
38 O
rsd. O
, O
30 O
kan O
wijn O
en O
rijst O
ontvangen O
; O
de O
Koning O
had O
nog O
1000 O
rsd. O
nodig O
en O
heeft O
in O
totaal O
12599 O
rsd. O
genoten O

Pantjano B-LOC
= O
Muna B-LOC
. O

Latiteren O
, O
zich O
sohuil O
houden O
. O

Lobs B-PER
en O
de O
Koning O
moeien O
de O
van O
Banggai B-LOC
naar O
Celebes B-LOC
uitgewekenen O
aanmanen O
terug O
te O
komen O
; O
den O
Koning O
is O
de O
extirpatie O
als O
hoofdplicht O
voorgehouden O
; O
Sula B-LOC
is O
weer O
onder O
Temate B-LOC
gesteld O
; O
de O
Koning O
van O
Tidore B-LOC
minnelijk O
te O
bejegenen O
, O

Agterdencken O
, O
nadenken O
. O

Hem O
is O
niet O
geschreven O
en O
niets O
geschonken O
, O
daar O
hij O
geen O
antwoord O
gaf O
; O
ook O
in O
de O
Molukken B-LOC
op O
de O
Engelsen B-LOCderiv
te O
letten O
en O
de O
textielprijs O
te O
verlagen O
; O
met O
de O
Sumatra B-LOC
is O
carg. O
van O
f O
. O
89127 O
naar O
Temate B-LOC
gezonden O
en O
50 O
militairen O
, O
zodat O
er O
380 O
man O
in O
garnizoen O
zijn O
, O
hoewel O
er O
400 O
met O
200 O
andere O
Cies. B-ORG
dienaren O
in O
het O
gouvernement O
nodig O
zijn O
, O
bij O
oorlogsgevaar O
600 O
militairen O
; O
er O
liggen O
25 O
man O
op O
Sula-Besi B-LOC
; O
Lobs B-PER
' O
verzoek O
te O
mogen O
repatriëren O
kon O
niet O
worden O
toegestaan O
wegens O
de O
terugkeer O
van O
Koning O
Amsterdam B-PER
; O
personalia O

" O
Papoese B-LOCderiv
erts O
" O
is O
opgevraagd O
en O
zal O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
; O
knoeierij O
met O
levensmiddelen O
door O
wijlen O
Boete B-PER
, O
schipper O
van O
de O
Schielant B-SHP
; O
Tack B-PER
moet O
in O
Ma- B-LOC

kassar I-LOC
letten O
op O
den O
interloper O
, O
waarover O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
schreven O
; O
het O
sapanhout O
van O
Bima B-LOC
kan O
dat O
van O
Siam B-LOC
vervangen O
, O
daar O
de O
Vorsten O
van O
Bima B-LOC
en O
Tambora B-LOC
er O
hun O
schuld O
mee O
afbetalen O
; O
zending O
op O
22 O
jan. O
van O
de O
Negombo B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O
41007 O

Tiaar O
Bima B-LOC

Sandelbos B-LOC
, O
een O
naam O
voor O
het O
eiland O
Sumba B-LOC
, O
dat O
in O
het O
engels O
nog O
steeds O
als O
Sandelwoods B-LOC
voorkomt O
. O

Manggarai B-LOC
is O
geen O
eiland O
, O
maar O
het O
westelijk O
deel O
van O
Flores B-LOC
. O

Daarna O
vaart O
het O
schip O
via O
Larantuka B-LOC
om O
van O
De B-PER
Homay I-PER
vergunning O
te O
verwerven O
voor O
opkoop O
van O
sandelhout O
aan O
de O
zuidkust O
van O
Timor B-LOC
, O
waarvan O
men O
1500 O
pilcol O
hoopt O
te O
kopen O
, O
vervolgens O
zal O
op O
Sumba B-LOC
getracht O
worden O
dgl. O
hout. O
schildpad O
en O
slaven O
te O
kopen O
; O
het O
sandelhout O
brengt O
in O
China B-LOC
18 O
, O
in O
Bengalen B-LOC
25 O
rsd. O
per O
pikol O
op O
; O
tenslotte O
moet O
het O
op O
het O
" O
eiland O
" O
Manggarai B-LOC
150 O
slaven O
kopen O
, O
alles O
onder O
den O
ervaren O
schipper O
Aart B-PER
Verhoeve I-PER
; O
het O
garnisoen O
op O
Timor B-LOC
is O
met O
30 O
man O
versterkt O
; O
de O
secunde O
Willem B-PER
Tange I-PER
is O
ook O
wegens O
de O
klachten O
der O
Vorsten O
vervangen O
door O
Gerard B-PER
Hooft I-PER
; O
15 O
dec. O
bracht O
de O
Oosterblocker B-SHP
3700 O
pikol O
peper O
van O
Palembang B-LOC
, O
9 O
jan. O
de O
Grave B-SHP
3348 O
, O
w. O
o O
. O
229 O
witte O
, O
waarvan O
men O
jaarlijks O
500 O
naar O
patria O
zal O
zenden O
; O
Spaans B-LOCderiv
geld O
is O
voor O
de O
peperopkoop O
noodzakelijk O
; O
men O
blijft O
er O
met O
textiel O
zitten O
en O
kan O
er O
met O
leeuwendaalders O
niet O
betalen O
. O

Aan O
den O
Sultan O
van O
Palembang B-LOC
werden O
bij O
wijze O
van O
proef O
leeuwendaalders O
verstrekt O
. O

Dit O
bevordert O
de O
sluikhandel O
, O
zodat O
men O
niet O
alle O
peper O
in O
handen O
krijgt O

De O
klachten O
over O
Pangeran O
Aria B-PER
nemen O
toe O
, O
die O
o. O
a. O
textiel O
binnensmokkelt O

zoals O
onlangs O
in O
de O
rivier O
Asin B-LOC
bleek O
bij O
de O

Picols O
. O

Zich O
besmet O
hebbende O
, O
in O
verzuim O
gehandeld O
hebbend O
. O

Enkele O
mardijkers O
daarheen O
ter O
woon O
gezonden O
op O
4 O
rsd. O
p. O
m. O
en O
1 O
rsd O
. O
kostgeld O
; O
De B-PER
Jongh I-PER
nam O
twee O
roof O
vaartuigen O

Zeker O
is O
de O
dood O
van O
Daëng B-PER
Tololo I-PER
niet O
; O
Tiaar O
Permisang B-LOC
werden O
ter O
beveiliging O
2 O
kanonnen O
gestuurd O
; O
enige O
Nederlanders B-LOCderiv
sneuvelden O
21 O
nov. O
bij O
de O
jacht O
op O
een O
roofvaartuig O
, O
doordat O
ze O
onvoorzichtig O
waren O
uitgestuurd O
; O
de O
rover O
Niladipa B-PER

In O
Djanibi B-LOC
werd O
maar O
f O
. O
12910 O
bruto O
gewonnen O
tegen O
uitgaven O
van O
/ O
. O
12729 O
; O
er O
is O
3000 O
pikol O
peper O
in O
voorraad O
, O
waarvoor O
geen O
schip O
beschikbaar O
is O
; O
dat O
het O
weinig O
is O
, O
zou O
niet O
erg O
zijn O
, O

te O
meer O
omdat O
ze O
daarvoor O
de O
peper O
van O
de O
bovenlanden O
niet O
kunnen O
verwerven O
; O
de O
residenten O
en O
de O
Vorst O
vragen O
daarom O
de O
prijs O
tot O
4 O
rsd. O
in O
geld O
of O
4 O
\ O
in O
textiel O
te O
verhogen O
of O
ten O
minste O
voor O
de O
helft O
in O
geld O
te O
betalen O
; O
de O
beslissing O
is O
uitgesteld O
, O
tot O
Spaans B-LOCderiv
geld O
in O
voorraad O
is O

Pangeran O
Aria B-PER
van O
Palembang B-LOC
. O

Men O
gedraagt O
zich O
er O
minder O
brutaal O
tegen O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
, O
nu O
de O
Engelsen B-LOCderiv
niet O
gewapend O
tegen O
hen O
optreden O
; O
Entjik O
Samara B-PER
, O

Bij O
Billiton B-LOC
. O

Een O
Maleis B-LOCderiv
avonturier O
van O
onbekende O
herkomst O
, O
die O
zich O
Radja O
Sakti B-PER
( O
sakti O
is O
, O
maleis B-LOCderiv
: O
met O
boven O
natuurlijke O
krachten O
begaafd O
) O
of O
Sri B-PER
Paduka I-PER
Achmadsjah I-PER
noemde O
, O
voorgaf O
de O
Vorst O
van O
Minangkabau B-LOC
en O
een O
strijder O
voor O
de O
Islam O
te O
zijn O
; O
hij O
komt O
nog O
onder O
andere O
namen O
voor O
, O
maar O
is O
het O
meest O
bekend O
onder O
die O
van O
Jang B-PER
di I-PER
Pertuan I-PER
. O
Hij O
trad O
vooral O
op O
met O
een O
vloot O
van O
soms O
300 O
vaartuigen O
tussen O
Billiton B-LOC
en O
de O
kust O
van O
Sumatra B-LOC
, O
maar O
opereerde O
ook O
langs O
de O
noordkust O
van O
Java B-LOC
en O
tot O
in O
Oost-Bomeo B-LOC
toe O
. O
De O
Nederlanders B-LOCderiv
noemden O
hem O
een O
zeerover O
, O
die O
door O
de O
Engelsen B-LOCderiv
was O
opgestookt O
; O
in O
juni O
1686 O
trachtte O
een O
expeditie O
onder O
Claerbout B-PER
tevergeefs O
hem O
ten O
onder O
te O
brengen O
, O
een O
tweede O
expeditie O
onder O
De B-PER
Rande I-PER
in O
hetzelfde O
jaar O
verraste O
hem O
nabij O
Tulangbawang B-LOC
, O
waar O
zijn O
vloot O
grotendeels O
tenonder O
ging O
. O
Hij O
vluchtte O
het O
binnenland O
in O
en O
naar O
Bengkulen B-LOC
, O
waar O
hij O
in O
1687 O
de O
Engelsen B-LOCderiv
ondersteunde O
. O
Door O
hen O
van O
verraad O
verdacht O
, O
vluchtte O
hij O
naar O
het O
noorden O
en O
kwam O
hij O
in O
conflict O
met O
den O
Vorst O
van O
Indrapura B-LOC
. O
In O
een O
Djohor B-LOC
p. O
57 O
vermelde O
brief O
noemt O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
hem O
Jang B-PER
di I-PER
Pertoean I-PER
of O
anders O
genaamd O
Radja O
Ibrahim B-PER
, O
een O
zoon O
uit O
den O
huize O
van O
de O
Keizers O
van O
Menangkabau B-LOC
. O

Djohor B-LOC
houdt O
hem O
, O
wel O
ten O
onrechte O
, O
voor O
denzelfde O
als O
Radja O
Ketjil B-PER
. O

Kuala O
, O
maleis B-LOCderiv
: O
riviermond O
. O

Keyts B-PER
en O
Faa B-PER
staan O
gereed O
- O
■ O

Livo B-LOC
, O
buitenverblijf O
van O
den O
Koning O
van O
Siam B-LOC
. O

Ligor B-LOC
leverde O
maar O
508 O
bahar O
tin O
, O
dat O
in O
Nederland B-LOC
fl O
. O
50 O
. O
-- O
de O
100 O
8 O
opbrengt O
; O
in O
Siam B-LOC
kwam O
als O
Portugees B-LOCderiv
gezant O

De O
Bombayn B-SHP
kwam O
22 O
dec. O
in O
slechte O
staat O
uit O
Tonkin B-LOC
; O
het O
jacht O
kon O
, O
uitreizende O
, O
door O
storm O
Siam B-LOC
niet O
aandoen O
; O
de O
Koning O
had O
het O
laten O
visiteren O
, O
omdat O
hij O
niet O
aan- O

nam O
, O
dat O
het O
slechts O
peper O
en O
geen O
, O
, O
rariteyten O
" O
bevatte O
, O
waarna O
nog O
geschenken O
geëist O
werden O
, O
die O
men O
echter O
niet O
gaf O
; O
het O
was O
toen O
te O
laai O
om O
nog O
naar O
China B-LOC
door O
te O
varen O
, O
waarom O
men O
de O
peper O
in O
Tonkin B-LOC
liet O
, O
1830 O
pikol O
, O
die O
men O
er O
niet O
kwijt O
kan O
; O
in O
augustus O
kwam O
daar O

Er O
viel O
niet O
te O
handelen O
door O
het O
mislukken O
van O
de O
zijdeteelt O
, O
een O
gevolg O
van O
overstromingen O
; O
twee O
op O
J B-LOC
apan I-LOC
varende O
jonken O
lieten O
er O
een O
voorschot O
van O
30000 O
taël O
achter O
; O
een O
jonk O
uit O
Formosa B-LOC
kwam O
er O
met O
70000 O
taël O
, O
die O
niets O
kon O
kopen O
; O
het O
Engelse B-LOCderiv
jacht O
Smirnet B-SHP
verging O
bij O
de O
riviermond O
; O
18 O
man O
van O
de O
bemanning O
kwamen O
met O
de O
Bombayn B-SHP
mee O
; O
met O
dat O
schip O

Natuurlijk O
te O
Batavia B-LOC
. O

in O
de O
tuin O
van O
Speelman B-PER
; O
de O
Naardermeer B-SHP
kwam O
9 O
jan. O
van O
de O
kust O
van O
China B-LOC
met O
carg. O
van O
/ O
. O
139592 O
, O
vnt. O
zijde O
en O
spiaulter O
; O
na O
wat O
verkort O
is O
afgedrukt O

Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
758 O
, O
r O
15-20 O
, O
volgen O
nog O
enige O
verkoopprijzen O
ter O
kust O
van O
China B-LOC
, O
rd. O
: O

Volgt O
ibid. O
r O
. O
22-27 O
en O
de O
volgende O
inkoopgegevens O
. O

Pangsis B-PER
, O
vgl. O
deel O
I O
, O
p. O
514 O
, O
noot O
2 O
. O

Volgt O
, O
wederom O
verkort O
, O
ibid. O
r O
. O
16 O
v. O
o.-Sv. O
o. O
; O
bijzonderheden O
over O
deze O
handel O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
7-15 O
; O
Leeuwenson B-PER
meent O
, O
dat O
de O
Portugese B-LOCderiv
schepen O
tegen O
de O
daar O
genoemde O
zeerovers O
niet O
bestand O
zijn O
; O
zij O
lieten O
uit O
Macao B-LOC
varen O
aan O
schepen O

samen O
met O
8000 O
pikol O
spiauUer O
en O
wat O
andere O
goederen O

Verciert O
, O
opgemaakt O
, O
verzonnen O
. O

De O
V.O.C. B-ORG
schepen O
troffen O
voor O
Macao B-LOC
3 O
burgerjachten O
en O
een O
jonk O
uit O
Batavia B-LOC
en O
2 O
uit O
Siam B-LOC
aan O
; O
de O
eerste O
verkochten O
hun O
peper O
voor O
f O
. O
26.8 O
het O
pikol O
; O
ook O
kwam O
er O
de O
Engelse B-LOCderiv
interloper O
Agent O
uit O
Madras B-LOC
met O
o. O
a O
. O
15000 O
realen O
contant O
, O
waarvoor O
men O
vnl O
. O
2100 O
pikol O
spiauUer O
kocht O

vnl O
. O

Dat O
aan O
Nederlandse B-LOCderiv
vrijborgers O
toebehoorde O
. O

De O
kans O
bestond O
ook O
, O
dat O
de O
Chinese B-LOCderiv
waren O
in O
prijs O
zouden O
stijgen O
, O
die O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
dalen O
, O

Volgt O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
758 O
, O
r O
. O
2 O
v O
o. O
tot O
759 O
r O
. O
5 O
; O
vernomen O
, O
dat O

Vólgt O
ibid. O
r O
. O
5-11 O
; O
de O
sisiancongh O
zou O
, O

Bernard B-PER
Broeders I-PER
werd O
juli O
1682 O
als O
koopman O
secunde O
ter O
kust O
van O
China B-LOC
; O
hij O
werd O
sept O
. O
1686 O
naar O
patria O
verlost O
. O

Zijn O
optreden O
tegen O

Zij O
waren O
reeds O
2 O
jaar O
op O
reis O
en O
hadden O
nog O
geen O
enkel O
voordeel O
behaald O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
11-20 O
; O
Ranst B-PER
kwam O
12 O
dec. O
uit O
Japan B-LOC
met O
de O
Beurs B-SHP
van O
Amsterdam B-LOC
, O
volgt O
ibid. O
p. O
483 O
, O
r O
. O
17 O
v. O
o. O
- O
13 O
v. O
o. O
; O
zijn O
hof O
reis O
duurde O
van O
1 O
maart O
tot O
31 O
mei O
; O
de O
Sjogoen O
liet O
hem O
vragen O
, O

Cangasamma B-PER
is O
niet O
als O
rijksraad O
af O
getreden O
, O
vólgt O
ibid. O
r O
. O
12 O
v. O
o. O
tot O
484 O
r O
. O
7 O
; O
vermoedelijk O
ivas O
het O
daar O
bedoelde O
briefje O
van O
een O
dienaar O
van O
een O
grote O

De O
verplichte O
verkoop O
der O
V.O.C. B-ORG
waren O
te O
Nagasaki B-LOC
tegen O
door O
de O
Japanse B-LOCderiv
autoriteiten O
vastgestelde O
prijzen O
. O

Tarojemon B-PER
, O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
659 O
vermeld O
als O
Tarrayemon B-PER
. O

Mangocrodonne B-PER
was O
zeker O
in O
1679 O
in O
functie O
. O

Uytgeflenst O
, O
weinig O
gebruikelijk O
voor O
uitgekraamd O
. O

Deze O
Constantin B-PER
Ranst I-PER
de I-PER
Jonge I-PER
was O
mei O
1680 O
koopman O
en O
secunde O
in O
Japan B-LOC
, O
1683-1684 O
opperkoopman O
en O
opperhoofd O
aldaar O
, O
1686-1687 O
evenzo O
, O
daartussen O
door O
lid O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Batavia B-LOC
. O

Volgt O
ibid. O
r O
. O
8-14 O
; O
Ramt B-PER
werd O
tamelijk O
beleefd O
behandeld O
, O
ook O
door O
de O
tolken O
; O
de O
bugyos O
en O
tolken O
gedroegen O
zich O
redelijk O

Volgt O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
484 O
r O
15-485 O
r O
. O
14 O
, O
p. O
481 O
r O
. O
9 O
v. O
o. O
- O
5 O
v. O
o. O
; O
de O
5 O
V.O.C. B-ORG
schepen O
kwamen O
24-27 O
nov. O
voor O
Nagasaki B-LOC
; O
de O
Castricum B-SHP
moest O
3000 O
koehuiden O
in O
Siam B-LOC
laten O
; O
volgt O
ibid. O
p. O
485 O
r O
. O
15-18 O

Vólgt O
ibid. O
r O
. O
19-r O
. O
11 O
v. O
o O
. O

Daarom O
durfde O
men O
niet O
te O
zeer O
op O
prijsverhoging O
aandringen O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
11 O
v. O
o. O
- O
p. O
486 O
r O
. O
15 O
; O
het O
lakwerk O
was O
zo O
slecht O
, O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
het O
niet O
kocht O
; O
de O
peper O
was O
slechts O
getaxeerd O
op O
8 O
\ O
taël O
of O
f O
. O
29,15 O
, O
d. O
i O
. O
4 O
§ O
st. O
het O
pond O
; O
de O
Chinezen B-LOCderiv
brachten O
die O
in O
een O
hoeveelheid O
aan O
, O
die O
voor O
2 O
a O
3 O
jaar O
voor O
Japan B-LOC
genoeg O
was O
; O
wilde O
de O
V.O.C. B-ORG
afslaan O
tot O
f O
. O
24 O
a O
25 O
, O
dan O
zou O
60 O
a O
70000 O
verkoopbaar O
zijn O
; O
ook O
doeken O
uit O
Coromandel B-LOC
gaven O
geringe O
winst O
, O
zijde O
uit O
Bengalen B-LOC
echter O
veel O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
17 O
v. O
o O
. O
-8 O
v. O
o O
. O

Fotta B-PER
Succusienno I-PER
Cammisamma I-PER
, O
wiens O
benoeming O
in O
1680 O
tot O
rijksraad O
Beschrij- O

vinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
651 O
wordt O
vermeld O
, O
waar O
hij O
als O
Fotabisiosamma B-PER
voorkomt O
, O
heette O
eigenlijk O
Hotta B-PER
Masatoshi I-PER
. O
Hij O
had O
een O
groot O
aandeel O
in O
de O
verheffing O
in O
1681 O
van O
Tsunayoshi B-PER
tot O
Sjogoen O
, O
die O
hem O
tot O
tairo O
, O
d. O
i. O
kanselier O
benoemde O
. O
Hij O
stond O
bekend O
als O
zeer O
actief O
en O
streng O
en O
werd O
vermoord O
op O
de O
in O
de O
tekst O
aangegeven O
wijze O
. O

Inaba B-PER
Iwamino I-PER
Cammisamma I-PER
, O
eigenlijk O
Inaba B-PER
Masayasu I-PER
, O
was O
in O
1680 O
extraord. O
rijksraad O
geworden O
. O
Waarschijnlijk O
bracht O
de O
heerszucht O
van O
den O
tairo O
hem O
tot O
deze O
daad O
. O

Volgt O
ibid. O
r O
. O
16-22 O
; O
de O
5 O
schepen O
vertrokken O
28 O
nov. O
van O
Nagasaki B-LOC
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
23-19 O
v. O
o. O
; O
Schaghen B-PER
nam O
1 O
dec. O
als O
gouverneur O
van O
Malakka B-LOC
van O
Van B-PER
Quaelbergh I-PER
over O
effecten O
ter O
waarde O
van O
f O
. O
1035604 O
; O
van O
daar O
werd O
13-20 O
dec. O
in O
5 O
schepen O
gezonden O
naar O
Coromandel B-LOC
carg. O
van O
f O
. O
1231664 O
, O
vnl. O
kobans O
en O
staafkoper O
, O
verder O
naar O
Ceylon B-LOC
voor O
f O
. O
274679 O
id. O
en O
tin O
, O
Cochin B-LOC
f O
. O
1233 O
, O
Wingurla B-LOC
f O
. O
1014 O
, O
24 O
dec. O
naar O
Suratte B-LOC
in O
twee O
schepen O
f O
. O
422030 O
, O
vnl. O
staafkoper O
en O
kamfer O
, O
27 O
dec. O
naar O
Bengalen B-LOC
in O
twee O
schepen O
f O
. O
21754 O
, O
vnl. O
kamfer O
en O
spiaulter O
, O
24 O
dec. O
naar O
Perzië B-LOC
in O
éen O
schip O
f O
. O
184833 O
, O
vnl. O
koper O
, O
peper O
, O
tin O
en O
suiker O
; O
in O
totaal O
werd O
hiermee O
704 O
bahar O
of O
264805 O
® O
tin O
vervoerd O
; O
de O
St. B-SHP
Jan I-SHP
, O
die O
voor O
Perak B-LOC
als O
tinmagazijn O
dient O
, O
wordt O
onbruikbaar O
; O
de O
fiskaal O
onderzoekt O
daar O
het O
gedrag O
van O
het O
af O
getreden O
opperhoofd O
Caspar B-PER
Temmer I-PER
; O
in O
Malakka B-LOC
koopt O
men O
tin O
met O
textiel O
, O
goud O
met O
contanten O
; O
het O
laatste O
komt O
vnl. O
uit O
Siak B-LOC

Die O
van O
Siak B-LOC
. O

Bijna O
? O

Pagarrujung B-LOC
, O
zetel O
van O
den O
zgn O
. O
Keizer O
van O
Minangkabau B-LOC
, O
iets O
oostelijk O
van O
Batu B-LOC
Sangkar I-LOC
( O
Fort B-LOC
Van I-LOC
der I-LOC
Capellen I-LOC
) O
, O
£ O
° O
Z. O
B. O
, O
ruim O
100 O
° O
O. O
L. O

Petapahan B-LOC
, O
plaats O
aan O
de O
Tapung-Kiri B-LOC
, O
een O
der O
twee O
rivieren O
, O
die O
tesamen O
de O
rivier O
van O
Siak B-LOC
vormen O
, O
gelegen O
op O
ruim O
£ O
° O
N. O
B. O
en O
101 O
° O
6 O
' O
O. O
L. O

Wellicht O
: O
hem O
. O

De O
bevolking O
van O
Rembau B-LOC
was O
grotendeels O
van O
Minangkabause B-LOCderiv
herkomst O
. O

Die O
van O
Siak B-LOC
. O

Pantjalang O
, O
een O
vaartuig O
van O
naar O
de O
streek O
wisselende O
aard O
, O
soms O
een O
van O
planken O
gebouwd O
groot O
handelsvaartuig O
, O
soms O
een O
kruiser O
van O
de O
zeerovers O
; O
tjalang O
is O
een O
maleis B-LOCderiv
woord O
voor O
uitkijken O
. O

Men O
kocht O
te O
Malakka B-LOC
twee O
vaartuigen O
aan O
; O
de O
prijs O
van O
de O
V B-ORG
.0 I-ORG
.C I-ORG
.-textiel O
is O
er O
wat O
verlaagd O
; O
kruidnagelen O
werden O
er O
verkocht O
voor O
180 O
rsd. O
het O
pikol O
aan O
wie O
naar O
het O
Westen O
, O
voor O
150 O
rsd. O
aan O
wie O
naar O
het O
Oosten O
vertrok O
, O
thans O
is O
een O
uniforme O
prijs O
van O
170 O
vastgesteld O
; O
kaneel O
is O
er O
voor O
45 O
lichte O
stuivers O
per O
uï O
v O
erkocht O
, O
d. O
i. O
een O
stijging O
van O
J O
; O
goud O
kan O
men O
met O
leeuwendaalders O
niet O
kopen O
, O
daarvoor O
zijn O
nieuwe O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
nodig O

Vermoedelijk O
ten O
rechte O
Francisco B-PER
de I-PER
Asis I-PER
Ribeira I-PER
. O

Bedoeld O
: O
het O
hoofd O
van O
de O
politie O
het O
voortdurende O
oppassen O
enz O
. O

Retorsie O
, O
represaillemaatregel O
, O
wedervergelding O
. O

Vilipendie O
, O
het O
verachtelijk O
behandelen O
, O
miskennen O
. O

Insinueren O
, O
aandringen O
bij O
, O
tot O
. O

De O
Hellevoetsluys B-SHP
, O
op O
weg O
naar O
Padang B-LOC
, O
moest O
bij O
Enggano B-LOC
terugkeren O
na O
daar O
53 O
dagen O
gelegen O
te O
hebben O
wegens O
tegenwind O
; O
men O
hoopt O
van O
den O
mijndeskundige O
Johannes B-PER
Ungelder I-PER
meer O
over O
de O
mijn O
te O
Salida B-LOC
te O
horen O
dan O
van O
wijlen O
Olitz B-PER
; O
de O
Hoge O
Reg. O
meent O
, O

Bergwerkers O
zullen O
pas O
naar O
Europa B-LOC
worden O
teruggezonden O
na O
beëindiging O
van O
hun O
contract O
; O
ziekte O
- O
en O
sterfgevallen O
onder O
hen O
; O
2 O
febr. O
komt O
de O
Zierikzee B-SHP
aan O
, O
18 O
jan. O
van O
Padang B-LOC
vertrokken O
, O
met O
carg. O
van O
f O
. O
124809 O
, O
w. O
o O
. O
939 O
taël O
goud O
en O
peper O
, O
ook O
met O
172 O
vaten O
of O
44025 O
erts O
, O
in O
10 O
maanden O
verworven O
en O
f O
. O
38641 O
waard O
; O
het O
zinken O
van O
de O
Gele B-SHP
Beer I-SHP
bewesten O
Sumatra B-LOC
is O
vrijwel O
zeker O
; O
de O
Winthond B-SHP
sloeg O
door O
onvoorzichtigheid O
voor O
Padang B-LOC
om O
, O
de O
lading O
ging O
verloren O
; O
te O
Priaman B-LOC
zal O
in O
de O
op O
kosten O
van O
de O
hoofden O
gebouwde O
residentie O
een O
sergeant O
met O
10 O
man O
worden O
gelegd O
, O
voorlopig O
ook O
een O
assistent O
tot O
tegengang O
van O
de O
sluikhandel O

Den O
Keizer O
van O
Minangkabau B-LOC
is O
het O
jaarlijkse O
geschenk O
, O
waard O
100 O
rsd O
. O
, O
gezonden O
; O
de O
verwachting O
van O
de O
goudmijnen O
is O
gering O
; O
21-24 O
dec. O
kwamen O
vier O
schepen O
uit O
Bengalen B-LOC
, O
carg. O
f O
. O
520201 O
, O
waarvan O
f O
. O
346616 O
voor O
patria O
; O
hun O
vertrek O
ivas O
vertraagd O

door O
de O
hoge O
stand O
van O
de O
Ganges B-LOC
; O
begin O
november O
vertrokken O
ze O
, O
wat O
een O
korte O
reis O
geeft O
, O
maar O
hun O
lading O
kan O
niet O
meer O
met O
de O
eerste O
schepen O
Tiaar O
patria O
gaan O
; O
daarom O

De O
lading O
voor O
patria O
gaat O
nu O
voor O
de O
helft O
met O
de O
Romeyn B-SHP
, O
carg. O
van O
f O
. O
300000 O
, O
via O
Ceylon B-LOC
van O
Bengalen B-LOC
derwaarts O
; O
Huysman B-PER
aanvaardde O
29 O
juni O
het O
directeurschap O
; O
gebruik O
der O
schepen O

Men O
zal O
voortaan O
daarom O
de O
suiker O
van O
Japara B-LOC
prefereren O
; O
van O
Ceylon B-LOC
werd O
in O
Bengalen B-LOC
in O
twee O
schepen O
maar O
1650 O
ammanam O
areca O
aangebracht O
, O
wat O
de O
winst O
aldaar O
met O
fl O
. O
75000 O
zal O
doen O
afnemen O
; O
Bengalen B-LOC
heeft O
p. O
j O
. O
6000 O
nodig O
, O
waarvan O
de O
rest O
door O
Moren B-RELderiv
van O
de O
Cie. B-ORG
op O
Ceylon B-LOC
wordt O
gekocht O

De O
rijstaanvoer O
aldaar O
door O
hen O
is O
nodig O

Waarom O
zij O
de O
olifantenhandel O
staken O
, O

De O
nawab O
wordt O
kinds O
, O
de O
schraperijen O
der O
Moren B-RELderiv
nemen O
steeds O
toe O

Cooch B-LOC
Behar I-LOC
, O
rijkje O
in O
het O
noorden O
van O
Bengalen B-LOC
, O
thans O
in O
Pakistan B-LOC
, O
op O
ruim O
26 O
° O
N. O
B. O
en O
ongeveer O
89 O
£ O
° O
O. O
L. O

Men O
moet O
wel O
voldoen O
aan O
de O
aandrang O
der O
hovelingen O
den O
nawab O
te O
beschenken O
, O
wat O
in O
1682 O
het O
laatst O
geschiedde O
, O
het O
is O
ook O
nodig O
wegens O
het O
optreden O
van O
een O
nieuwen O
directeur O
, O
twee O
getande O
olifanten O
kunnen O
hiervoor O
dienen O
; O
hoewel O
de O
Moren B-RELderiv
3 O
scheepjes O
verloren O
bij O
de O
rijstvaart O
op O
Ceylon B-LOC
, O
verdienen O
ze O
flink O
op O
de O
areca O
; O
de O
oude O
rijstvoorraad O
van O
de O
Cie. B-ORG
in O
Bengalen B-LOC
kon O
verkocht O
worden O
tegen O
450 O
d O
500 O
last O
van O
de O
nieuwe O
oogst O
; O
voor O
patria O
10 O
a O
12000 O
© O
cauris O
te O
kopen O
van O
" O
de O
kleynste O
en O
beste O
slagh O
" O
; O
wegens O
de O
oorlogstoestand O
het O

Zo O
daalde O
de O
sandelhout-verkoopprijs O
er O
al O
van O
45 O
tot O
27 O
ropia O
de O
man O
na O
aanvoer O
van O
200 O
man O
, O
toch O
verdient O
de O
V.O.C. B-ORG
daar O
nog O
op O
; O
verkoopprijzen O
en O
- O
hoeveelheden O
in O
Hugly B-LOC
; O
peper O
werd O
er O
ook O
uit O
Atjeh B-LOC
aangebracht O
; O
op O
koper O
valt O
in O
Coromandel B-LOC
meer O
dan O
in O
Bengalen B-LOC
te O
verdienen O
, O
toch O
zal O
ook O
hierheen O
2000 O
pikol O
worden O
gezonden O
; O
op O
spiaulter O
wordt O
200 O
% O
gewonnen O
op O
de O
inkoopprijs O
in O
Macao B-LOC
, O
de O
V.O.C. B-ORG
kan O
4000 O
pikol O
in O
India B-LOC
slijten O
; O
tin O
kan O
thans O
beter O
in O
patria O
verkocht O
worden O
; O
de O
peper O
dient O
voor O
5 O
\ O
st O
. O
' O
t O
© O
verkocht O
te O
worden O
, O
daar O
men O
te O
veel O
voor O
Europa B-LOC
heeft O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
kunnen O
er O
daar O
, O
zo O
ze O
voor O
deze O
prijs O
in O
Bengalen B-LOC
kopen O
, O
niet O
op O
winnen O

Daardoor O
rees O
de O
vraag O
in O
Bengalen B-LOC
tot O
17 O
a O
19000 O
© O
; O
verlaging O
van O
de O
verkoopprijzen O
van O
specerijen O
daar O
zou O
de O
consumptie O
niet O
doen O
toenemen O
, O

Toch O
de O
' O
prijzen O
niet O
te O
verhogen O
, O
want O
ze O
zijn O
nu O
eenparig O
met O
die O
in O
Coromandel B-LOC
, O
Suratte B-LOC
en O
Perzië B-LOC
en O

Men O
meent O
te O
kunnen O
verkopen O
in O
Bengalen B-LOC
: O

Op O
de O
250 O
" O
canasser O
" O
opium O
, O
er O
gekocht O
voor O
165 O
ropia O
de O
man O
, O
vaU O
goed O
te O
verdienen O
, O
deels O
in O
de O
havenplaatsen O
van O
Java B-LOC
, O
deels O
te O
Batavia B-LOC
, O
waar O
ze O
voor O
320 O
a O
340 O
rsd. O
de O
pikol O
van O
2 O
man O
wordt O
verkocht O
; O
in O
Patna B-LOC

als O
het O
ophouden O
der O
vaartuigen O
; O
de O
directeur O
adviseert O

Men O
kan O
nu O
geen O
voorraad O
opium O
en O
salpeter O
voor O
een O
jaar O
vormen O
, O
de O
jonge O
nawab O
verhindert O
ook O
de O
invordering O
van O
de O
kwade O
schuld O
der O
salpeterleveranciers O
van O
27255 O
; O
er O
is O
te O
Hugly B-LOC
voldoende O
voorraad O
daarvan O
; O
de O
zijdeprijs O
zal O
wel O
stijgen O
wegens O
de O
schade O
aan O
de O
moerbeibomen O
door O
het O
hoge O
water O
, O
echter O
niet O
zeer O
sterk O
, O
daar O
de O
opkopers O
uit O
Agra B-LOC
nog O
1500 O
pak O
in O
voorraad O
hebben O
en O
de O
Engelsen B-LOCderiv
weinig O
kopen O

De O
Engelsen B-LOCderiv
hebben O
met O
de O
verkopers O
questie O
over O
de O
prijzen O
van O
1683 O
; O
Jan B-PER
Pit I-PER
heeft O
de O
leveranciers O

Japan B-LOC
alleen O
eist O
hiervan O
1000 O
a O
1200 O
en O
men O
neemt O
voor O
patria O
thans O
geen O
Perzische B-LOCderiv
zijde O
af O
; O
wijze O
van O
opkoop O
van O
textiel O
in O
Malde B-LOC
; O
de O
3000 O
ropia O
van O
Wisivas B-LOC
zijn O
geconfiskeerd O

Hij O
zal O
dit O
in O
Hugly B-LOC
komen O
bespreken O

Men O
denkt O
f O
. O
300000 O
op O
die O
waren O
te O
winnen O
, O
te O
betalen O
valt O
nog O
f O
. O
400000 O
voor O
gekochte O
goederen O
, O
f O
. O
40000 O
voor O
equipagie O
- O
en O
schenckagiegoederen O
, O
f O
. O
150000 O
voor O
jaarlijkse O
uitgaven O
; O
men O
won O
er O
in O
een O
jaar O
f O
. O
489195 O
en O
gaf O
uit O
f O
. O
133570 O
; O
er O
blijven O
effecten O
van O
f O
. O
2845475 O
, O
w. O
o. O
f O
. O
540982 O
contanten O
, O
f O
. O
417270 O
gereedliggende O
retouren O
, O
f O
. O
1255258 O
aan O
zekere O
uitstaande O
schulden O
, O
f O
. O
294279 O
aan O
dubieuze O
; O
personalia O
, O
gestorven O
is O
o. O
a O
. O
Joannes B-PER
van I-PER
Keulen I-PER
, O
secunde O
te O
Hugly B-LOC
, O
opgevolgd O
door O
Willeboorts B-PER
; O
5 O
matrozen O
deserteerden O
naar O
de O
Engelsen B-LOCderiv
; O
twee O
schepen O
vertrokken O
27 O
dec. O
uit O
Malakka B-LOC
derwaarts O
met O
carg. O
van O
f O
. O
21754 O
; O
beschouwing O
over O
de O
mogelijkheid O
van O
concurrentie O
met O
Bengaalse B-LOCderiv
zijde O
in O
Europa B-LOC
tegen O
de O
Engelsen B-LOCderiv
; O
de O
grootste O
, O
; O
uytborging O
" O
aan O
zijdeleveranciers O
duurt O
hoogstens O
een O
maand O
; O
dit O
maal O
zullen O
geschilderde O
schutsels O
en O
goudleer O
er O
nog O
welkome O
geschenken O
zijn O
; O
Bengaals B-LOCderiv
spek O
is O
thans O
niet O
nodig O
; O
de O
Cie. B-ORG
is O
niet O
bij O
machte O
de O
wevers O
in O
haar O
verafgelegen O
dorpen O
in O
Coromandel B-LOC
geheel O
te O
beschermen O
tegen O
oorlog O
soverlast O
; O
op O
textiel O
van O
daar O
werd O
in O
patria O
laatstelijk O
weinig O
gewonnen O
; O
bijzonderheden O
over O
textielopkoop O
; O
de O
indigo O
van O
daar O
gaf O
in O
Europa B-LOC
goede O
prijzen O
; O
men O
had O
gehoopt O
voor O
3 O
ton O
meer O
aan O
kobans O
van O
Malakka B-LOC
te O
kunnen O
overmaken O
; O
men O
behoeft O
naar O
Radja O
Singas B-PER

De O
regering O
van O
zijn O
rijk O
wordt O
" O
met O
groote O
secretesse O
waargenomen O
men O
blijft O
rijsthandelaren O
uit O
Bengalen B-LOC
op O
Ceylon B-LOC
aanlokken O
; O
uit O
het O
contract O
met O
Timmersa B-PER
voor O
verkoop O
van O
80 O
a O
100 O
olifanten O
jaarlijks O
werd O
niets O

Dat O
van O
den B-PER
Teuver I-PER
. O

Costa B-LOC
Inchado I-LOC
, O
portugeso B-LOCderiv
naam O
voor O
de O
kust O
van O
het O
gebied O
van O
den B-PER
Teuver I-PER
. O

terwijl O
men O
textiel O
genoeg O
elders O
kan O
verwerven O
; O
Madura B-LOC
, O
dat O
veel O
kan O
leveren O
, O
lijdt O
onder O
troebelen O
; O
bijzonderheden O
over O
de O
handel O
aldaar O
; O
is O
er O
niet O
voldoende O
ruimte O
in O
de O
schepen O
van O
Ceylon B-LOC
naar O
patria O
, O
dan O
kan O
men O
ook O
kaneel O
via O
Batavia B-LOC

daarheen O
verschepen O
; O
er O
was O
in O
patria O
een O
groot O
verschil O
in O
de O
opbrengst O
van O
de O
vorige O
en O
de O
laatste O
partijen O

Van O
de O
kaneel O
. O

Op O
verzoek O
der O
chalias O
is O
wederom O
een O
kleine O
en O
een O
grote O
jaarlijkse O
oogst O
ingesteld O
; O
op O
8000 O
pak O
kan O
men O
in O
tijd O
van O
vrede O
rekenen O
, O
als O
Radja O
Singa B-PER
het O
oogsten O
in O
zijn O
districten O
toestaat O
; O
voorschrift O

De O
V.O.C. B-ORG
vaart O
op O
Mokka B-LOC
is O
stopgezet O
; O
bij O
de O
komst O
van O
Europese B-LOCderiv
concurrenten O
ter O
kust O
van O
Madura B-LOC
, O
in O
Kedah B-LOC
enz O
. O

In O
Malabar B-LOC
kon O
men O
voor O
1 O
® O
opium O
maar O
42 O
d O
44 O
® O
peper O
inruilen O
; O
men O
hoopt O
een O
betere O
kwaliteit O
uit O
Bengalen B-LOC
te O
verkrijgen O
, O
zo O
ook O
, O
dat O

Cannanore B-LOC
heeft O
in O
1683 O
f O
. O
20000 O
zuivere O
winst O
gegeven O
; O
te O
Mangalore B-LOC
kost O
een O
last O
rijst O
20 O
rsd. O
; O
beantwoording O
van O
opmerkingen O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
over O
Malabar B-LOC
; O
in O
1683 O
steeg O
de O
schuld O
van O
den O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
van O
f O
. O
183613 O
tot O
f O
. O
183822 O
; O
het O
zal O

Tot O
verwondering O
der O
Hoge B-ORG
Reg. I-ORG
heeft O
men O
in O
patria O
geen O
pepervoorraad O
meer O
; O
in O
totaal O
werd O
carg. O
van O
f O
. O
604612 O
naar O
Suratte B-LOC
gezonden O
, O
w. O
o. O
rompen O
i.p.v. O
goede O
notemuscaat O
; O
goede O
kaneel O
vaU O
er O
slechts O
te O
verkopen O
, O
als O
men O
er O
de O
wilde O
vandaan O
houdt O
; O
de O
" O
verslimmering O
" O
van O
de O
munt O
in O
Perzië B-LOC
houdt O
aan O
; O
slechts O
goede O
abbassis O
te O
aanvaarden O
en O
geen O
mahmodis O
; O
maar O

Mogelijk O
gaf O
dit O
wegens O
het O
militaire O
optreden O
van O
de O
V.O.G. B-ORG
moeilijkheden O
; O
hoop O
, O
dat O
de O
afschaffing O
van O
het O
zijdecontract O
zal O
zijn O
verworven O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
wensen O
opkoop O
in O
Perzië B-LOC
van O
koffie O
voor O
patria O
; O
knoeierij O
van O
twee O
later O
overleden O
residenten O
in O
Basra B-LOC
; O
scheepsbeweging O
aan O
de O
Kaap B-LOC

Aan O
de O
Kaap B-LOC
. O

Van B-PER
Goens I-PER
jr. I-PER
kwam O
6 O
oct. O
ziek O
aan O
de O
Kaap B-LOC
en O
kon O
niet O
naar O
Batavia B-LOC
doorreizen O
; O
levensmiddelen O
er O
uit O
de O
schepen O
uit O
patria O
gelicht O
, O
daarentegen O
van O
daar O
64 O
halve O
aam O
traan O
te O
Batavia B-LOC
ontvangen O
, O
die O

Duidelijk O
is O
deze O
passage O
mij O
niet O
. O

Het O
graan O
te O
velde O
lijdt O
door O
, O
, O
luysen O
enige O
gevangen O
volgelingen O
van O
Surapati B-PER
zijn O
derwaarts O
verbannen O
; O
men O
nam O
337 O
rsd. O
bij O
hen O
in O
beslag O
, O
waarvan O
elk O
hunner O
er O
maandelijks O
2 O
voor O
levensonderhoud O
ontvangt O
; O
de O
gezanten O
van O
den O
Susuhunan O
hadden O
geen O
bevoegdheid O
te O
onderhandelen O
, O
vgl. O
het O
af O
gedrukte O
in O
Opkomst O
VIII O
, O
p O
. O
XXVI O
onderaan O
en O
Moord O
, O
p. O
37 O
en O
45 O
; O
de O
Egmont B-SHP
is O
met O
carg. O
van O
/ O
. O
49755 O
, O
vnl. O
opium O
, O
naar O
Japara B-LOC
gezonden O
; O
zending O
van O
Van B-PER
Vliet I-PER
naar O
Oost B-LOC
- I-LOC
Java I-LOC
, O
Opkomst O
VIII O
, O
p O
. O
XXVIIXXVIII O
; O
de O
Susuhunan O
over O
Cheribon B-LOC

Hij O
beroept O
zich O
op O
art. O
3 O
van O
het O
contract O
van O
25 O
febr O
. O
1677 O
, O
Corpus O
III O
p. O
41 O
en O
van O
19 O
oct O
. O
1677 O
ibid. O
p. O
77 O
; O
hiervan O
wijkt O
het O
contract O
met O
Cheribon B-LOC
van O
7 O
jan O
. O
1681 O
, O
ibid. O
nr O
. O
CDXLIII O
, O
af O
, O

Kidul B-LOC
, O
javaans B-LOCderiv
: O
zuiden O
; O
dus O
bewoners O
van O
het O
zuiden O
van O
West-Java B-LOC
, O
de O
bergbewoners O
van O
daar O
. O

Van O
de O
in O
het O
Cheribonse B-LOCderiv
gevangen O
genomenen O
, O

40 O
soldaten O
van O
daar O
, O
10 O
van O
Tegal B-LOC
en O
25 O
d O
30 O
Amhonnezen B-LOCderiv
van O
Japara B-LOC
worden O
naar O
Surabaja B-LOC
gezonden O
; O
in O
4 O
jaar O
leverde O
Cheribon B-LOC
maar O
949 O
pikol O
peper O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
en O
1764 O
aan O
de O
Chinezen B-LOCderiv
aldaar O
, O
die O
ze O
tegen O
5 O
rsd. O
te O
Batavia B-LOC
moeten O
afleveren O
, O
vgl O
. O
Corpus O
III O
p. O
236-237 O
ze O
wordt O
door O
de O
bevolking O
in O
het O
klein O
aangeplant O
; O
voortaan O
wordt O
ze O
te O
Cheribon B-LOC
ingekocht O
voor O
ruim O
/ O
. O
10, O

Een O
monster O
" O
perelgruys O
" O
naar O
patria O
gezonden O
, O

Er O
wordt O
weinig O
van O
verwacht O
; O
de O
Bantamse B-LOCderiv
sjahbandar O
Pangeran O
Natanegara B-PER
, O
kwam O
te O
Batavia B-LOC
met O
de O
boodschap O
, O

Dat O
bedrag O
is O
hem O
verleend O
en O
20000 O
realen O
is O
naar O
Bantam B-LOC
gezonden O
als O
afbetaling O
op O
de O
schuld O
van O
58056 O
, O
welk O
bedrag O
a O
14 O
° O
/0 O
van O
de O
burgerij O
werd O
geleend O
, O
maar O
Hartsinck B-PER
meldt O
van O
daar O
, O

Men O
zond O
den O
Koning O

Geschenkjes O
aan O
de O
vertrekkende O
Bantamse B-LOCderiv
gezanten O
en O
aan O
den O
rijksbestuurder O
Pangeran O
Dipaningrat B-PER
; O
Hartsinck B-PER
leverde O
verversingen O
aan O
de O
Engelse B-LOCderiv
kat O
John B-SHP
and I-SHP
Mary I-SHP
, O
die O
eind O
nov. O
hulpeloos O
voor O
Bantam B-LOC
kwam O
en O
door O
den O
Koning O
niet O
werd O
geholpen O
; O
met O
behulp O
van O
12 O
V.O.C. B-ORG
matrozen O
bereikte O
ze O
11 O
dec O
. O
Batavia B-LOC
; O
de O
Engelse B-LOCderiv
Prospect O
zou O

In O
de O
brieven O
uit O
Padang B-LOC
wordt O
hierover O
niet O
gerept O
; O
de O
textielverkoop O
te O
Bantam B-LOC
betekent O
weinig O
; O
men O
werkt O
er O
aan O
een O
loge O
met O
medewerking O
van O
Pangeran B-PER
Dipaningrat I-PER
op O
een O
stuk O
grond O
van O
30 O
roeden O
in O
het O
vierkant O
; O
de O
verpachting O
, O
30 O
dec. O
te O
Batavia B-LOC
gehouden O
, O
bracht O
per O
maand O
op O
: O

De O
aankomende O
rijst O
onder O
conditie O
, O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
tolvrij O
zoveel O
mag O
kopen O
, O
als O
ze O
wenst O
, O
voor O
1200 O
rds O
. O
; O
de O
rechten O
op O
de O
kledenmarkt O
worden O
door O
de O
V.O.C. B-ORG
geïnd O
, O
zo O
ook O
die O
op O
de O
suikerimport O
, O
de O
pacht O
van O
de O
Angké B-LOC
blijft O
aan O
Vincent B-PER
van I-PER
Moock I-PER
wegens O

Dit O
wordt O
van O
veel O
nut O
geacht O
; O
in O
plaats O
van O
de O
half O
vergane O
vesting O
Babakan B-LOC
zal O
bij O
de O
samenvloeiing O
een O
klein O
werkje O
worden O
aangelegd O
, O
aan O
de O
grens O
met O
Bantam B-LOC
; O
het O
fortje O
aan O
de O
Marunda B-LOC
zal O
worden O
vervangen O
door O
een O
ander O
aan O
de O
hoek O
van O
Krawang B-LOC
; O
verder O
worden O
gebouwen O
enz. O
slechts O
gerepareerd O
, O
alleen O
de O
west O
- O
en O
zuidgracht O
van O
het O
kasteel O
moet O
nog O
worden O
uitgediept O
, O
ofschoon O
dit O
met O
de O
tweede O
pas O
in O
1679 O
geschiedde O
, O
daartoe O
is O
een O
baggermolen O
op O
Java B-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Oostkust I-LOC
gebouwd O
; O
gebrek O
aan O
hout O
belemmert O
het O
voltooien O
der O
pakhuizen O
in O
het O
kasteel O
; O
het O
Wapen B-SHP
van I-SHP
Middelburg I-SHP
werd O
9 O
jan. O
ter O
sloping O
voor O
870 O
rds. O
verkocht O
; O
het O
reeds O
10 O
mei O
1683 O
uit O
patria O
vertrokken O
schip O
' O
t O
Huys B-SHP
te I-SHP
Neck I-SHP
zal O
wel O
vergaan O
zijn O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
besloten O

Meer O
schepen O
kunnen O
dan O
ter O
reparatie O
eens O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
, O
die O
o. O
a. O
door O
gebrek O
aan O
timmerlieden O
in O
Azië B-LOC
moeite O
geeft O
; O
men O
zal O
de O
retourschepen O
niet O
zwaar O
bemannen O
; O
men O
eist O
niet O
meer O
menagegoederen O
dan O
noodzakelijk O
zijn O
; O
men O
verwacht O
350 O
a O
400000 O
gulden O
aan O
contanten O
, O
liefst O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
; O

De O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
hebben O
daarvan O
voor O
100000 O
® O
sterling O
gereed O
liggen O
; O
ze O
zouden O
bij O
de O
handel O
in O
Bantam B-LOC
schadelijker O
zijn O
dan O
in O
Malabar B-LOC
, O
waar O
ze O
veel O
waard O
zijn O
; O
Van B-PER
Quaelbergh I-PER
en O
Van B-PER
Hoorn I-PER
vragen O
benoeming O
tot O
gewoon O
raad O
; O
De B-PER
Saint I-PER
Martin I-PER
zal O
als O
extraord. O
raad O
en O
majoor O
weer O
uitkomen O
; O
Camphuys B-PER
voelt O
zich O
verplicht O
als O
Gouv.-Gen. O

Vermoedelijk O
was O
Camphuys B-PER
tegen O
deze O
benoeming O
geweest O
; O
dit O
is O
een O
eerste O
teken O
van O
de O
oppositie O
, O
die O
een O
aantal O
raden O
, O
zoals O
Hurdt B-PER
, O
Pit B-PER
, O
later O
ook O
Van B-PER
Goens I-PER
tegen O
hem O
voerden O
. O

Last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG

Bedoeld O
: O
voor O
meer O
dan O
één O
Kamer B-ORG
. O

Op O
het O
overmaken O
der O
nodige O
hoeken O
en O
papieren O
zal O
worden O
gelet O
; O
de O
St. B-SHP
Maartensdijck I-SHP
wordt O
daarvoor O
nog O
aangehouden O
; O
onderzoek O
naar O
de O
rekening O
van O
het O
provisietnagazijn O
; O
enig O
geschil O
over O
de O
vertaling O
van O
het O
Nieuwe O
Testament O
tussen O
de O
kerkeraad O
en O
ds. O
Ferreira B-PER
; O
plakaat O
van O
16 O
jan O
. O
1685 O
, O
Plakaatboek O
III O
, O
p. O
145 O
en O
van O
19 O
dec O
. O
1684 O
, O
ibid. O
p. O
140-144 O
; O
wegens O
het O
weglopen O
van O
slaven O
, O
vnl O
. O
Makassaren B-LOCderiv
, O
Boeginezen B-LOCderiv
en O
Toradjas B-LOCderiv
, O
is O
12 O
dec. O
besloten O
: O

Bevorderingen O
, O
o. O
a. O
van O
Comelis B-PER
Chasteleijn I-PER
van O
onderkoopman O
tot O
koopman O
; O
op O
patria O
werden O
door O
verscheiden O
personen O
wissels O
getrokken O
voor O
47460 O
rds. O
; O
in O
het O
retourjacht O
Djarribi B-SHP
voor O
Amsterdam B-LOC
wordt O
cargasoen O
van O
/ O
. O
98807 O
- O
verzonden O
, O
in O
dat O
voor O
Rotterdam B-LOC
, O
de O
Beurs B-SHP
, O
f O
. O
192500 O
, O
vnl. O
textiel O
en O
voor O
ongeveer O
f O
. O
30000 O
aan O
peper O
; O
9 O
febr. O
komt O
de O
Berckmeer B-SHP
uit O
Bengalen B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O
284072 O
, O
zijde O
, O
textiel O
, O
opium O
en O
salpeter O
, O
de O
Romeyn B-SHP
werd O
van O
daar O
20 O
dec. O
naar O
patria O
gezonden O
met O
carg. O
van O
f O
. O
420620 O
; O
18 O
dec. O
vertrok O
Solemans B-PER
van O
Bengalen B-LOC
met O
de O
Post B-SHP
, O
die O
carg. O
van O
f O
. O
112184 O

voor O
Perzië B-LOC
in O
had O
, O
terwijl O
de O
Faam B-SHP
met O
carg. O
van O
/ O
. O
74502 O
voor O
Perzië B-LOC
en O
f O
. O
2188 O
voor O
Coromandel B-LOC
zou O
volgen O
; O
3 O
febr. O
vertrok O
van O
Batavia B-LOC
de O
Nederhorst B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O
9676 O
, O
via O
Bima B-LOC
om O
daar O
60 O
a O
70 O
last O
rijst O
in O
te O
laden O
naar O
Banda B-LOC
en O
de O
Doradus B-SHP
met O
2000 O
realen O
naar O
Timor B-LOC
, O
de O
7e O
de O
Lijster B-SHP
, O
carg. O
f O
. O
3165 O
, O
via O
Banggai B-LOC
naar O
Temate B-LOC
; O
Mart B-PER
en O
Pit B-PER
laat O
weten O
, O
dat O
, O
zo O
het O
verzoek O

Hij O
voegt O
daar O
naar O
aanleiding O
van O
Camphuys B-PER
' O
ontslagaanvraag O
bij O
: O

Camphuys B-PER
deelt O
mede O
, O
dat O
het O
verzoek O
ten O
aanzien O
der O
beide O
extraordinaris O
raden O
zo O
nodig O
als O
van O
hem O
alleen O
uitgaande O
kan O
worden O
beschouwd O
en O
dat O
Pit B-PER
Schaghen B-PER
in O
diens O
tegenwoordigheid O
aanprees O
voor O
gouverneur O
van O
Malakka B-LOC
; O
andere O
aanmerkingen O
op O
Pit B-PER
' O
s O
bewering O

Van B-PER
Hoorn I-PER
verzoekt O
te O
zijnen O
aanzien O
" O
van O
de O
voorschrijvinge O
te O
desisteeren O
" O
; O
daar O
de O
boeken O
nog O
niet O
tijdig O
klaar O
kunnen O
zijn O
, O
zal O
ook O
de O
St. B-SHP
Maartensdijck I-SHP
direct O
naar O
patria O
vertrekken O

