De O
theeschepen O
Pallas B-SHP
en O
Schuitwijk B-SHP
zijn O
op O
13 O
en O
27 O
februari O
verzonden O
met O
395.542 O
Ib O
thee O
kostende O
ƒ O
597.784 O
. O
De O
Herstelling B-SHP
brengt O
eveneens O
thee O
, O
de O
Nagelboom B-SHP
is O
naar O
Amboina B-LOC
gezonden O
met O
een O
lading O
t.w.v. O
ƒ O
10.411 O
, O
de O
Noordbeek B-SHP
, O
Ondank B-SHP
, O
Zijdeteelt B-SHP
en O
de O
Tienhoven B-SHP
naar O
Ternate B-LOC
met O
lading O
t.w.v. O
ƒ O
208.534 O
; O
naar O
Makassar B-LOC
is O
vertrokken O
de O
Vaderland B-SHP
Getrouw I-SHP
met O
een O
lading O
t. O
w. O
v. O
ƒ O
83.669 O
. O
Met O
het O
op O
14 O
december O
derwaarts O
verzondene O
met O
de O
Amsterdam B-SHP
bedraagt O
de O
waarde O
van O
de O
bezending O
ƒ O
171.745 O
. O
Tevens O
zijn O
vertrokken O
het O
aangestelde O
hoofd O
van O
Bima B-LOC
, O
de O
assistent O
Gerrit B-PER
Jan I-PER
Heijmans I-PER
, O
de O
opperchirurgijn O
Nicolaas B-PER
Brands I-PER
, O
twee O
pennisten O
, O
tien O
matrozen O
en O
enkele O
ambachtsgezellen O
. O

Op O
20 O
februari O
derwaarts O
vertrokken O
de O
Noorderkwartier B-SHP
, O
de O
losboot O
Bergwerker B-SHP
en O
de O
gecommitteerden O
Pieter B-PER
van I-PER
der I-PER
Snippe I-PER
en O
Pieter B-PER
Kamerbeek I-PER
met O
30.000 O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
voor O
de O
inkoop O
van O
peper O
. O
Een O
briefen O
een O
geschenk O
voor O
Panembahan O
Kusumadilaga B-PER
gaan O
eveneens O
over O
. O
Men O
twijfelt O
aan O
het O
succes O
van O
de O
zending O
, O

Desloep O
Langer B-SHP
ak I-SHP
is O
op O
28 O
februari O
vertrokken O
naar O
Timor B-LOC
met O
het O
nieuwe O
opperhoofd O
Gerardus B-PER
Bernardus I-PER
Visscher I-PER
en O
de O
secunde O
Jan B-PER
Greft I-PER
. O
De O
lading O
had O
een O
waarde O
van O
f O
21.051 O
. O

Hier O
is O
blijkens O
een O
brief O
van O
1 O
februari O
van O
de O
onderkoopman O
Jacob B-PER
Schouw I-PER
geen O
verandering O
ten O
kwade O
voorgevallen O
. O
De O
vorst O
van O
Palembang B-LOC
heeft O
gratie O
verzocht O
voor O
de O
gevluchte O
D B-LOCderiv
jambische I-LOCderiv
prinsen O
Adipati O
Tjakranagara B-PER
en O
Aria O
Suranagara B-PER

De O
andere O
twee O
mogen O
terugkeren O
. O
De O
in O
1724 O
in O
bewaring O
genomen O
goudwerken O
van O
wijlen O
Sultan O
Kjahi B-PER
Gede I-PER
Zie O
Gen. O
Miss. O
VII O
, O
719 O
. O

zullen O
na O
betaling O
worden O
teruggezonden O

Rawas O
, O
meervoud O
van O
rawa O
, O
moeras O
. O

Goedkeuring O
van O
de O
bouw O
van O
één O
grote O
in O
plaats O
van O
twee O
kleine O
puntjes O
aan O
de O
landzijde O
van O
de O
loge O
. O
Tevens O
goedkeuring O
van O
het O
contract O
met O
' O
s O
Compagnies B-ORG
onderhorigen O
voor O
de O
levering O
van O
150 O
stuks O
pallisaden O
, O

De O
pantjalangs O
Suikermaler B-SHP
en O
Koning B-SHP
van I-SHP
Johore I-SHP
zijn O
10 O
maart O
naar O
Djambi B-LOC
vertrokken O
. O

Op O
7 O
maart O
is O
vandaar O
gearriveerd O
het O
schip O
Margareta B-SHP
met O
een O
lading O
koopwaar O
en O
215 O
reaal O
goud O
, O
totale O
waarde O
ƒ O
80.599 O
. O
De O
koning O
stond O
op O
13 O
januari O
bij O
de O
Compagnie B-ORG
voor O
ƒ O
153.223 O
achter O
, O
de O
phra-klang O
Phra-klang O
, O
in O
voorgaande O
delen O
werd O
de O
titel O
van O
deze O
functionaris O
als O
( O
pya O
) O
berkelang O
opgegeven O
. O

ƒ O
3337 O
. O
De O
10.520 O
kleden O
, O
aangebracht O
met O
de O
Kockengen B-SHP
, O
zijn O
door O
de O
koninklijke O
factoors O
geaccepteerd O
voor O
een O
prijs O
van O
ƒ O
73.341 O
, O
zodat O
een O
winst O
van O
ƒ O
29.297 O
of O
66 O
% O
is O
behaald O
. O
De O
geschenken O
t.w.v. O
ƒ O
10.661 O
die O
vorig O
jaar O
aan O
de O
vorst O
zijn O
gegeven O
zullen O
binnenkort O
worden O
gecompenseerd O
met O
sapanhout O
voor O
een O
bedrag O
van O
ƒ O
9629 O
. O
Het O
verlies O
wordt O
als O
, O
, O
passabel O
" O
beschouwd O
. O
Op O
11.723 O
ducatons O
is O
een O
verlies O
van O
14 O
% O
geleden O
. O
Omdat O
het O
verlies O
op O
baar O
zilver O
tien O
tikal O
per O
kati O
bedraagt O
, O
is O
het O
beter O
in O
de O
toekomst O
ducatons O
op O
te O
zenden O
. O
Met O
het O
schip O
de O
Margareta B-SHP
zijn O
acht O
koninklijke O
paardekopers O
overgekomen O
. O
Te O
Batavia B-LOC
ligt O
1.414.341 O
Ib O
sapanhout O
in O
voorraad O
, O
terwijl O
er O
weinig O
wordt O
omgezet O
. O

De O
sloep O
Patna B-SHP
heeft O
op O
Dinding B-LOC
de O
wapenschilden O
van O
de O
Compagnie B-ORG
in O
ongeschonden O
staat O
aangetroffen O
. O
De O
honing O
van O
Asahan B-LOC
schrijft O
dat O
Radja O
Ketjil B-PER
niet O
alleen O
het O
schip O
van O
de O
Chinees B-LOCderiv
Lim B-PER
Hoon I-PER
Ko I-PER
heeft O
lastig O
gevallen O
in O
Straat B-LOC
Singapore I-LOC
, O
maar O
ook O
, O
in O
de O
rivier O
de O
Asahan B-LOC
, O
Compagniesonderdaan B-ORGpart
de O
Moorse B-RELderiv
anachoda O
Nina B-PER
Achmed I-PER
en O
hem O
voor O
40 O
rsd O
lijnwaden O
heeft O
afgedwongen O
. O
Men O
vreest O
voor O
het O
verlopen O
van O
de O
handel O
. O
De O
lasten O
over O
1729/30 O
zijn O
f O
72.239 O
hoger O
geweest O
dan O
de O
winsten O
. O

De O
fluiten O
Meerhuizen B-SHP
en O
Buis B-SHP
hebben O
te O
Batavia B-LOC
een O
lading O
aangebracht O
met O
een O
waarde O
van O
f O
896 O
. O
721 O
waarvan O
voor O
f O
381 O
. O
021 O
voor O
Nederland B-LOC
is O
bestemd O
. O
Het O
jacht O
Anna B-SHP
Maria I-SHP
heeft O
drie O
zware O
ankers O
en O
touwen O
verloren O
op O
de O
Ganges B-LOC
. O
Ondanks O
een O
zware O
storm O
op O
19 O
en O
20 O
oktober O
is O
de O
Patnase B-LOCderiv
vloot O
behouden O
teruggekeerd O
. O
Van O
de O
24.107 O
zakken O
salpeter O
heeft O
men O
er O
slechts O
5700 O
gekregen O
, O
de O
overige O
zijn O
te O
Murshidabad B-LOC
achtergebleven O
door O
de O
lage O
waterstand O
. O
Het O
geschenk O
aan O
de O
nawab O
kostte O
slechts O
25.000 O
ropia O
, O
dat O
aan O
de O
duan O
5300 O
ropia O
. O
De O
luitenants O
Jacob B-PER
van I-PER
der I-PER
Helling I-PER
en O
Franqois B-PER
de I-PER
Mulder I-PER
zijn O
overleden O
. O

Op O
23 O
februari O
zijn O
brieven O
van O
Nagapattinam B-LOC
ontvangen O
. O
De O
geëligeerde O
gouverneur O
Adrian B-PER
Pla I-PER
werd O
in O
december O
te O
Nagapattinam B-LOC
verwacht O
. O
Elias B-PER
Guillot I-PER
, O
pakhuismeester O
te O
Nagapattinam B-LOC
, O
is O
voorlopig O
aangesteld O
tot O
opperhoofd O
van O
Machilipatnam B-LOC
in O
de O
plaats O
van O
Pla B-PER
. O
Het O
schip O
Huis B-SHP
te I-SHP
Assenburg I-SHP
is O
aangewezen O
voor O
vervoer O
van O
Van B-PER
Cloon I-PER
en O
diens O
familie O
naar O
Batavia B-LOC
. O
Er O
is O
langs O
de O
gehele O
kust O
een O
onderzoek O
ingesteld O
naar O
geschikte O
ballast O
. O
Dit O
lijkt O
weinig O
te O
zullen O
opleveren O
, O
want O

De O
inkoop O
van O
salpeter O
te O
Machilipatnam B-LOC
. O
Van O
het O
aanbod O
van O
Sadula B-PER
Khan I-PER
salpeter O
te O
leveren O
a O
14 O
pagode O
de O
bahar O
van O
520 O
Ib O
komt O
niets O
. O
De O
door O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
geboden O
prijs O
van O
11 O
pagode O
is O
te O
laag O
. O
De O
aanbesteding O
van O
textiel O
is O
grotendeels O
geslaagd O
tegen O
de O
prijzen O
van O
de O
vorige O
aanbesteding O
. O
Van O
de O
510 O
pakken O
in O
1729 O
te O
Bimlipatam B-LOC
maar O
188 O
binnengekomen O
. O
Te O
Palicol B-LOC
was O
de O
inkoop O
onmogelijk O
geworden O
door O
het O
optreden O
van O
Ramarasu B-PER
, O
zodat O
van O
345 O
pakken O
slechts O
16 O
waren O
geleverd O
. O
Te O
Datcheron B-LOC
waren O
om O
dezelfde O
reden O
van O
430 O
pakken O
149 O
f O
ar O
delen O
ingebracht O
. O
Te O
Machilipatnam B-LOC
en O
Pulicat B-LOC
was O
volledig O
aan O
de O
aanbesteding O
voldaan O
, O

Aan O
de O
Indische B-LOCderiv
en O
patriase O
eis O
van O
4413 O
fardelen O
ontbraken O
1023 O
stuks O
. O
De O
schepen O
Heesburg B-SHP
, O
Noordbeek B-SHP
, O
Bentveld B-SHP
en O
Slot B-SHP
Aldegonde I-SHP
hebben O
3456 O
pakken O
naar O
Batavia B-LOC
gebracht O
, O
naar O
Ceylon B-LOC
en O
Malabar B-LOC
zijn O
met O
diverse O
schepen O
182 O
pakken O
vervoerd O
. O
Met O
de O
voorjarige O
restanten O
zijn O
nog O
1213 O
pakken O
over O
. O
Er O
is O
verzocht O
1000 O
zakdoeken O
die O
sinds O
1 O
726 O
te O
Sadras B-LOC
gereed O
liggen O
, O
maar O
niet O
afgewerkt O
zijn O
wegens O
onenigheid O
tussen O
de O
kasten O
, O
te O
doen O
beschilderen O
. O
De O
kantoren O
zijn O
ruim O
van O
geld O
voorzien O
. O
De O
slechte O
verkoop O
van O
specerijen O
wordt O
toegeschreven O
aan O
de O
verhoogde O
prijzen O
. O
Te O
Sadras B-LOC
waren O
in O
1728 O
slechts O
4 O
sokkels O
foelie O
verkocht O
, O
en O
in O
1729 O
18 O
. O
De O
verkoop O
van O
nootmuskaat O
nam O
weer O
iets O
toe O
. O
Er O
was O
15.000 O
Ib O
heengezonden O
, O
maar O
te O
Batavia B-LOC
twijfelt O
men O
aan O
de O
verkoop O
, O

Winsten O

De O
uitgifte O
van O
de O
koperen O
pais O
te O
Machilipatnam B-LOC
laat O
nog O
geen O
verbetering O
ten O
goede O
zien O
. O
Men O
handhaaft O
de O
maandelijkse O
verkoop O
van O
Japans B-LOCderiv
staaf O
koper O
. O
De O
onverkoopbare O
Javakoffie B-LOCpart
wordt O
naar O
Ceylon B-LOC
gebracht O
en O
vandaar O
naar O
patria O
. O
De O
Coromandelse B-LOCderiv
eis O
voor O
1730 O
bedraagt O
40.000 O
Ib O
noten O
, O
200.000 O
Ib O
peper O
, O
buiten O
de O
reeds O
gevraagde O
800.000 O
Ib O
, O
250.000 O
Ib O
Japans B-LOCderiv
staaf O
koper O
, O
ongerekend O
de O
reeds O
gevraagde O
250.000 O
Ib O
waarvan O
reeds O
237.500 O
Ib O
zijn O
geleverd O
, O
en O
5000 O
Ib O
sandelhout O
. O
De O
Raad B-ORG
te I-ORG
Nagap I-ORG
attinam I-ORG
meent O
voldoende O
in O
kas O
te O
hebben O
voor O
twee O
jaar O
. O
Het O
is O
de O
vraag O
of O
men O
dat O
zolang O
renteloos O
moet O
laten O
liggen O
. O
Eis O
aan O
Perzië B-GPE
om O
31.200 O
Ib O
ruinaswortelen O
en O
5280 O
Ib O
asa O
foetida O
. O
Over O
de O
geschenken O
ter O
waarde O
van O
f O
16.680 O
valt O
niets O
te O
zeggen O
, O
meer O
echter O
van O

Aan O
gebouwen O
is O
op O
Coromandel B-LOC
voor O
ƒ O
6278 O
gerepareerd O
. O
Sadula B-PER
Khan I-PER
bemiddelt O
tussen O
de O
vorsten O
van O
Thanjavur B-LOC
en O
Tiruchirapalli B-LOC
. O
Beide O
partijen O
hadden O
hem O
300.000 O
ropia O
toegezegd O
. O
De O
prijs O
van O
rijst O
is O
gestegen O
: O
i.p. O
v. O
l7ls O
krijgt O
men O
Vb O
maat O
voor O
eenfanum O
. O
Er O
zijn O
in O
1729 O
slechts O
twee O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
gezien O
, O
de O
Marlborough B-SHP
en O
de O
Duke B-SHP
of I-SHP
York I-SHP
, O
één O
Frans B-LOCderiv
, O
de O
Ladannahe B-SHP
, O
en O
geen O
Deens B-LOCderiv
. O

Het O
onderzoek O
naar O
het O
bewind O
van O
Vuyst B-PER
is O
nog O
gaande O
, O
wel O
kan O
reeds O
worden O
gezegd O
dat O

Ook O
heeft O
hij O
de O
vaart O
op O
de O
Malediven B-LOC
verzuimd O
en O
het O
lossen O
van O
het O
schip O
Vis B-SHP
op O
Tuticorin B-LOC
vertraagd O
, O
waardoor O
geen O
chancos O
naar O
Bengalen B-LOC
konden O
worden O
verzonden O
, O
omdat O
het O
schip O
anders O
gevaar O
liep O
in O
de O
stormtijd O
. O
In O
1 O
724 O
en O
1727 O
zijn O
hierdoor O
de O
schepen O
Arendsduin B-SHP
en O
Velserbeek B-SHP
met O
man O
en O
muis O
vergaan O
. O
Over O
het O
gedrag O
van O
Vuyst B-PER
jegens O
Versluys B-PER
wil O
men O
alleen O
schrijven O
dat O

Alvorens O
actie O
te O
ondernemen O
is O
besloten O
het O
oordeel O
van O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
van O
Indië B-LOC
, O
Mr. O
Isaac B-PER
van I-PER
Schinne I-PER
, O
af O
te O
wachten O
. O
Het O
restant O
peper O
a O
395 O
.404 O
Ib O
op O
Ceylon B-LOC
wordt O
aangevuld O
door O
de O
zending O
van O
de O
schepen O
Hof B-SHP
niet I-SHP
altijd I-SHP
Winter I-SHP
en O
Vis B-SHP
naar O
Malabar B-LOC
. O
De O
Vis B-SHP
zal O
t. O
z. O
t. O
chancos O
naar O
Bengalen B-LOC
transporteren O
. O
Er O
is O
1918 O
ton O
in O
voorraad O
, O
terwijl O
een O
nieuwe O
inzameling O
stond O
te O
beginnen O
. O
De O
ambassadeurs O
naar O
Kandy B-LOC
, O
de O
dessave O
Pieter B-PER
Cornelis I-PER
de I-PER
Patot I-PER
en O
de O
Colombose B-LOCderiv
dispensier O
Gualterus B-PER
' I-PER
t I-PER
Lam I-PER
, O
hebben O
geschenken O
ter O
waarde O
van O
f O
14.221 O
meegenomen O
, O
de O
helft O
meer O
dan O
gebruikelijk O
, O
omdat O
het O
hoofd O
te O
Colombo B-LOC
was O
gewisseld O
. O
Vuyst B-PER
heeft O
indertijd O
in O
1 O
726 O
voor O
f O
15 O
. O
000 O
geschenken O
verzonden O
. O
Men O
verwacht O
een O
gunstig O
antwoord O
op O
het O
verzoek O
kaneel O
te O
mogen O
schillen O
en O
om O
een O
vrije O
doortocht O
van O
olifanten O
over O
Puttalam B-LOC
naar O
Jaffna B-LOC
, O
aangezien O
hovelingen O
te O
Sitavake B-LOC
zijn O
aangekomen O
voor O
de O
afhaal O
van O
de O
gezanten O
. O
De O
dessave O
van O
de O
3 O
en O
7 O
korales O
deed O
daarbij O
een O
verzoek O
uit O
naam O
van O
de O
koning O
om O
twee O
capatervarkens O
Capatervarkens O
, O
gesneden O
of O
gecastreerde O
varkens O
. O

van O
Europese B-LOCderiv
oorsprong O
. O
De O
ambassadeurs O
zijn O
op O
10 O
januari O
, O
af O
gehaald O
door O
13 O
hof O
groten O
en O
20 O
olifanten O
, O
naar O
Kandy B-LOC
begeleid O
. O
De O
Ceylonse B-LOCderiv
pepercultuur O
waarvan O
hoog O
is O
opgegeven O
, O
lijkt O
tot O
weinig O
te O
leiden O
, O
de O
verhalen O
van O
Vuyst B-PER
zijn O
slechts O
, O
,een O
windrig O
geswets O
" O
. O
Een O
stuk O
land O
te O
Colombo B-LOC
is O
door O
de O
eigenaar O
onder O
zware O
bedreigingen O
voor O
slechts O
één O
derde O
van O
de O
prijs O
aan O
Vuyst B-PER
afgestaan O
. O
Ten O
gevolge O
van O

Het O
onderzoek O
van O
de O
parelbanken O
te O
Arippu B-LOC
heeft O
uitgewezen O
dat O
er O
te O
weinig O
oesters O
zijn O
om O
met O
succes O
tot O
de O
visserij O
over O
te O
gaan O
. O
Aan O
het O
verzoek O
om O
120 O
matrozen O
en O
12 O
scheepstimmerlui O
zal O
worden O
voldaan O
. O
De O
commandeur O
van O
Galle B-LOC
, O
Joannes B-PER
Jenner I-PER
, O
is O
af O
gezet O
en O
weggezonden O
omdat O
hij O
werd O
beschouwd O
als O
de O
belangrijkste O
veroorzaker O
van O
de O
terugzending O
van O
de O
predikanten O
Noordbeek B-PER
en O
Teijken B-PER
. O
Tot O
zijn O
opvolger O
is O
benoemd O
de O
dessave O
van O
Matara B-LOC
, O
Diderik B-PER
van I-PER
Domburg I-PER
, O
die O
weer O
is O
opgevolgd O
door O
de O
Colombose B-LOCderiv
dessave O
Pieter B-PER
Cornelis I-PER
de I-PER
Patot I-PER
. O
Dessave O
van O
Colombo B-LOC
is O
de O
hoofdadministrateur O
Dirk B-PER
Bierens I-PER
. O
Adriaan B-PER
Maten I-PER
is O
benoemd O
tot O
hoofdadministrateur O
. O
De O
soldijboekhouder O
Daniël B-PER
van I-PER
den I-PER
Hengel I-PER
en O
de O
voorlopige O
eerste O
pakhuismeester O
Daniël B-PER
Evertsz. I-PER
is O
zitting O
verleend O
in O
de O
Politieke B-ORG
Raad I-ORG
. O
De O
eerste O
pakhuismeester O
Cornelis B-PER
van I-PER
Aarden I-PER
is O
in O
zijn O
voorige O
rang O
van O
eerste O
administrateur O
van O
Galle B-LOC
hersteld O
en O
Adriaan B-PER
Claasz I-PER
. I-PER
Aken I-PER
uit O
het O
Colombose B-ORG
soldijkantoor I-ORG
teruggeplaatst O
naar O
Batticaloa B-LOC
. O
De O
fiscaal O
Jan B-PER
Barend I-PER
Weitnauw I-PER
is O
vervangen O
door O
De B-PER
Mauregnault I-PER
, O
terwijl O
de O
secretaris O
Thomas B-PER
ter I-PER
Mate I-PER
op O
eigen O
verzoek O
is O
ontslagen O
uit O
die O
functie O
. O
De O
leden O
van O
de O
Politieke B-ORG
Raad I-ORG
moeten O
zich O
verantwoorden O
voor O
het O
tekenen O
van O
de O
resolutie O
van O
28 O
juli O
1728 O
en O
allerlei O
brieven O
aan O
G.-G. B-ORG
en I-ORG
Raden I-ORG
. O

Met O
het O
schip O
Boekenrode B-SHP
van O
Ceylon B-LOC
zijn O
ook O
de O
papieren O
van O
de O
residenten O
Jan B-PER
Elias I-PER
van I-PER
Mijlendonk I-PER
, O
Johannes B-PER
Groengraft I-PER
en O
Willem B-PER
van I-PER
den I-PER
Berg I-PER
d. O
d O
. O
20 O
augustus O
1729 O
uit O
Mokka B-LOC
aangekomen O
. O
De O
toestand O
is O
er O
ongemakkelijk O
doordat O

De O
nieuwe O
gouverneur O
heeft O
beloofd O

Noroos O
, O
no-ruz O
, O
Perzische O
nieuwjaarsdag O
. O

Men O
verzoekt O
toestemming O
de O
inkoopsprijs O
te O
verhogen O
. O
Het O
is O
nog O
niet O
duidelijk O
of O
Mokka B-LOC
verlies O
- O
of O
winstgevend O
zal O
zijn O
als O
men O
alle O
werkelijke O
lasten O
in O
rekening O
zal O
brengen O
. O
De O
winst O
bedraagt O
na O
aftrek O
van O
de O
lasten O
van O
het O
kantoor O
ƒ O
38 O
. O
789 O
. O
Er O
zal O
weer O
een O
schip O
van O
130 O
of O
145 O
voet O
worden O
gezonden O
. O
Bij O
makelaars O
staan O
nog O
14.568 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
uit O
en O
bij O
Torbetti B-PER
7705 O

Op O
4 O
februari O
zijn O
brieven O
van O
Tersmitten B-PER
uit O
Semarang B-LOC
ontvangen O
, O
waaruit O
blijkt O
dat O
de O
lasten O
over O
1 O
728129 O
ƒ O
15.277 O
minder O
bedroegen O
dan O
het O
jaar O
tevoren O
. O
Adipati O
Djajadiningrat B-PER
, O
de O
gouverneur O
van O
de O
W B-LOC
ester I-LOC
stranden I-LOC
is O
door O
bemiddeling O
van O
zijn O
oom O
, O
Tummenggung O
Puspanagara B-PER
van O
Batang B-LOC
, O
bewogen O
rijst O
te O
leveren O
tegen O
de O
door O
de O
Hollanders B-LOCderiv
voor O
- O
gestelde O
prijs O
van O
23 O
rsd O
a O
56 O
stuyvers O
de O
last O
. O
De O
Compagnie B-ORG
zal O
de O
rijst O
afhalen O
van O
Pekalongan B-LOC
. O
De O
sjahbandarij O
van O
Djoana B-LOC
is O
door O
de O
susuhunan O
voor O
drie O
jaar O
toegekend O
aan O
de O
Bataviase B-LOCderiv
Chinees B-LOCderiv
Ong B-PER
Sun I-PER
Kong I-PER
, O
i.p.v. O
de O
Semarangse B-LOCderiv
Chinees B-LOCderiv
Que B-PER
An I-PER
Ko I-PER
die O
na O
de O
moord O
op O
The B-PER
Eng I-PER
Ko I-PER
hiermee O
was O
begunstigd O
geweest O
. O
De O
susuhunan O
heeft O
Tummenggung O
Nitanagara. B-PER
ontslagen O
als O
eerste O
hof O
kassier O
omdat O
deze O
tijdens O
de O
afwezigheid O
van O
de O
rijksbestuurder O
Danuredja B-PER
het O
hof B-ORG
had O
verlaten O
. O
Tot O
opvolger O
is O
benoemd O
' O
s O
majesteits O
secretaris O
Tirta B-PER
Wiguna I-PER
, O
met O
de O
titel O
tummenggung O
. O
Als O
secretaris O
is O
aangesteld O
Tirtas B-PER
zoon O
Suro B-PER
Truno I-PER
met O
titel O
ngabehi O
. O
De O
gedegradeerde O
tummenggung O
van O
Pati O
Mangounoneeng B-PER
is O
weer O
in O
genade O
aangenomen O
met O
de O
titel O
ngabehi O
en O
hem O
zijn O
, O
, O
200 O
koppen O
" O
toegevoegd O

Toestemming O
tot O
vernieuwing O
van O
de O
kruitkelder O
te O
Surabaja B-LOC
en O
, O
,het O
daarop O
rustend O
logement O
der O
opperhoofden O
" O
, O
het O
maken O
van O
een O
hospitaal O
en O
het O
verplaatsen O
van O
de O
smidswinkel O
. O
Goedkeuring O
verleend O
voor O
de O
vernieuwing O
van O
delen O
van O
de O
pallisade O
te O
Semarang B-LOC
. O
Voor O
het O
herstel O
van O
de O
loge O
te O
Rembang B-LOC
is O
een O
begroting O
gevraagd O
. O
Voor O
fol O
. O
6686r O
r O
. O
8 O
van O
boven O
tot O
fol O
. O
6688v O
r O
. O
1 O
zie O
Opkomst O
IX O
blz O
. O
154-155 O
tot O
de O
2e O
alinea O

Personalia O
. O

Het O
personeel O
meldt O
weinig O
nieuwe O
bijzonderheden O
. O
De O
harde O
westenwind O
maakt O
het O
varen O
moeilijk O
; O
hen O
is O
aan O
goederen O
en O
contanten O
40.000 O
rsd O
toegezonden O
. O
Vandaar O
opgehaald O
230 O
balen O
koffiebonen O
, O
116 O
pikol O
katoenen O
garen O
, O
28 O
pikol O
indigo O
en O
40 O
last O
rijst O
; O
van O
Indramaju B-LOC
17.000 O
stuks O
leggerduigen O
, O
500 O
halve O
windbomen O
en O
200 O
Siamese B-LOCderiv
balkjes O
. O
De O
regenten O
in O
de O
Preanger B-LOC
waren O
bezig O
482.000 O
koffiebomen O
te O
planten O
. O
De O
Chinezen B-LOCderiv
in O
Cheribon B-LOC
is O
door O
de O
prinsen O
toegestaan O
per O
hoofd O
2000 O
jonge O
bomen O
aan O
te O
planten O
. O
De O
bestraffing O
van O
een O
aantal O
hoofden O
in O
Cheribon B-LOC
en O
de O
Preanger B-LOC
wegens O
hun O
verzuim O
, O
waardoor O
veel O
jonge O
koffiebomen O
waren O
omgekomen O
, O
is O
niet O
uitgevoerd O
. O
Het O
gewas O
stond O
er O
verder O
goed O
bij O
. O
De O
opbrengst O
over O
1729 O
was O
202.500 O
Ib O
hoger O
dan O
het O
jaar O
daarvoor O
. O
Het O
personeel O
heeft O
opdracht O

De O
sergeant O
Gijsbert B-PER
Penning I-PER
is O
wegens O
zijn O
buitensporig O
gedrag O
onder O
de O
inlanders O
van O
Bandung B-LOC
opgeroepen O
. O

De O
G.-G. B-ORG
en I-ORG
Raden I-ORG
zijn O
ontevreden O
over O
de O
gebrekkige O
medewerking O
van O
de O
sultan O
om O
de O
van O
de O
overleden O
Chinese B-LOCderiv
kapitein O
Swao B-PER
Wa I-PER
Ko I-PER
geroofde O
slaven O
en O
goederen O
terug O
te O
krijgen O
. O
Een O
commissie O
is O
naar O
de O
sultan O
gezonden O
om O
dit O
te O
bespreken O
. O
De O
sultan O
heeft O
opnieuw O
de O
250 O
gouden O
kobans O
geweigerd O
, O
men O
zal O
deze O
niet O
weer O
aanbieden O
. O

Zie O
voor O
fol O
. O
6711 O
tot O
6717v O
regel O
6 O
van O
boven O
Opkomst O
IX O
blz O
. O
156 O
en O
157 O
. O
Ter O
voorkoming O
van O
bedrog O
door O
de O
goud O
- O
en O
zilversmeden O
, O
die O
Moren B-RELderiv
en O
Chinezen B-LOCderiv
gebruiken O
voor O
de O
verkoop O
van O
ongetoetst O
zilver O
en O
goud O
, O
zijn O
twee O
extra O
keurmeesters O
, O
Jacobus B-PER
Hoos I-PER
en O
Jurriaan B-PER
van I-PER
Kalcker I-PER
, O
aangesteld O
. O
De O
verkoop O
van O
ongetoetst O
zilver O
of O
goud O
is O
verboden O
. O
De O
overgebleven O
rente O
van O
de O
Weeskamer B-ORG
is O
bij O
de O
Compagnie B-ORG
a O
deposito O
gesteld O
, O
nu O
totaal O
1.207.366 O
rsd O
. O
Van B-PER
Imhoff I-PER
is O
benoemd O
tot O
opperhoofd O
van O
het O
soldij B-ORG
kantoor I-ORG
, O
zie O
ook O
Op O
¬ O

komst O
IX O
, O
blz O
. O
157 O
. O
Men O
heeft O
bekwame O
lieden O
nodig O
, O
speciaal O
nu O

De O
nalatenschap O
van O
de O
te O
Padang B-LOC
overleden O
koopman O
en O
eerste O
administrateur O
Adriaan B-PER
van I-PER
Gerwen I-PER
bedroeg O
10.486 O
rsd O
. O
Toestemming O
verleend O
aan O
de O
baas O
- O
zeilmaker O
Jacob B-PER
Barrevoets I-PER
en O
de O
vaandrig O
Hendrik B-PER
van I-PER
den I-PER
Sande I-PER
hun O
familie O
te O
laten O
overkomen O

De O
uitgedroogde O
grachten O
rond O
het O
kasteel O
zullen O
worden O
uitgediept O
, O
iets O
wat O
in O
geen O
vijftig O
jaar O
is O
gedaan O
. O
Uit O
de O
lijsten O
van O
de O
sjahbandar O
is O
af O
te O
lezen O
welke O
Portugese B-LOCderiv
schepen O
en O
jonken O
te O
Batavia B-LOC
zijn O
gearriveerd O
. O
Louis B-PER
Queljo I-PER
, O
kapitein O
van O
de O
Nossa B-SHP
Senhora I-SHP
de I-SHP
Boa I-SHP
Souspesso I-SHP
is O
een O
anker O
van O
600 O
Ib O
verkocht O
. O
Door O
Chinezen B-LOCderiv
meegebrachte O
zaden O
en O
theestruiken O
zijn O
gepoot O

Verzoek O
om O
drukletters O
. O
Per O
Meer B-SHP
lust I-SHP
is O
de O
zijdereder O
Bartholomeus B-PER
de I-PER
With I-PER
aangekomen O
. O
Het O
haspelen O
der O
zijde O
is O
al O
begonnen O
evenals O
het O
opstellen O
van O
de O
zeven O
meegebrachte O
molens O
. O
Voor O
de O
waterleiding O
van O
het O
waterrad O
zal O
steen O
van O
de O
oude O
muur O
van O
Japara B-LOC
worden O
gebruikt O
. O
De O
vaandrig O
van O
de O
schans O
te O
Tandjungpura B-LOC
tracht O
de O
Javaanse B-LOCderiv
bevolking O
tot O
de O
zijdeteelt O
te O
bewegen O
. O
Durven B-PER
heeft O
20.000 O
moerbeistekken O
geplant O
. O
Er O
is O
93.801 O
Ib O
thee O
ingekocht O
, O
de O
groene O
a O
50 O
tot O
65 O
rsd O
de O
pikol O
, O
de O
bing O
a O
70 O
en O
de O
boei O
van O
50 O
tot O
70 O
rsd O
. O
Hiervan O
gaat O
naar O
de O
Kamers B-ORG
Amsterdam B-LOC
, O
Hoorn B-LOC
en O
Enkhuizen B-LOC
179.177 O
Ib O
, O
wat O
met O
het O
verzondene O
574.729 O
Ib O
totaal O
maakt O
. O
De O
totale O
inkoop O
wordt O
geschat O
op O
1.200.000 O
Ib O
. O
Met O
het O
schip O
Herstelling B-SHP
gaan O
over O
1.709.028 O
Ib O
thee O
, O
84.621 O
Ib O
poedersuiker O
, O
60.000 O
Ib O
zwarte O
peper O
, O
31.913 O
Ib O
sapanhout O
uit O
Siam B-LOC
, O
26.017 O
Ib O
tin O
uit O
Siam B-LOC
en O
1100 O
Ib O
erts O
uit O
de O
berg O
Parran B-LOC
. O
Aan O
wissels O
getrokken O
voor O
560 O
rsd O

