Nadat O
de O
voorzeiler O
de O
Noord B-SHP
Nieuwland I-SHP
met O
de O
brief O
van O
15 O
oktober O
1760 O
was O
vertrokken O
, O
volgden O
op O
29 O
oktober O
de O
zes O
retourschepen O
de O
Radermacher B-SHP
, O
Bar B-SHP
bar I-SHP
a I-SHP
Theodora B-SHP
, O
Eendracht B-SHP
, O
Sloten B-SHP
, O
Overschie B-SHP
en O
de O
Vrouwe B-SHP
Petronella I-SHP
, O
terwijl O
op O
8 O
november O
de O
Lekker B-SHP
lust I-SHP
nog O
wegvoer O
De O
Oost B-SHP
huizen I-SHP
bleef O
bij O
gebrek O
aan O
lading O
nog O
achter O
. O

Er O
werd O
reeds O
bericht O
dat O
het O
kruidnagelgewas O
er O
slecht O
voor O
stond O
. O
Met O
de O
Jager B-SHP
is O
24 O
. O
733 O
Ib O
te O
Batavia B-LOC
aangevoerd O
met O
nog O
1 O
7j O
Ib O
cassia O
fistula O
in O
zes O
flessen O
en O
enige O
andere O
kleinigheden O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
25 O
september O
uit O
Amboina B-LOC
bleek O
dat O
, O
in O
tegenstelling O
tot O
de O
vooruitzichten O
van O
het O
voorafgaande O
jaar O
, O
de O
kruidnageloogst O
op O
2603 O
bahar O
, O
of O
1.431.650 O
Ib O
, O
wordt O
gesteld O
, O
wat O
de O
slechte O
oogst O
van O
het O
voorafgaande O
jaar O
weer O
goed O
maakt O
. O
Om O
deze O
oogst O
af O
te O
halen O
zijn O
de O
Kasteel B-SHP
van I-SHP
Tilburg I-SHP
en O
de O
Kattendijke B-SHP
direct O
, O
en O
de O
Hercules B-SHP
via O
Banda B-LOC
naar O
Amboina B-LOC
gestuurd O
. O
Sinds O
het O
voorafgaande O
jaar O
is O
het O
aantal O
kruidnagelbomen O
met O
599 O
af O
genomen O
. O
Het O
bestuur O
is O
opgedragen O
het O
aantal O
op O
500.000 O
te O
houden O
en O
de O
bevolking O
aan O
te O
sporen O
er O
goed O
op O
te O
letten O
. O
Gouverneur O
Meijert B-PER
Joan I-PER
van I-PER
Idsinga I-PER
heeft O
de O
hongitocht O
rond O
Ceram B-LOC
uitgevoerd O
. O
Geschillen O
tussen O
inlanders O
zijn O
door O
hem O
beslecht O
en O
hem O
is O
aanbevolen O
om O
nadrukkelijk O
aan O
het O
gouvernement O
van O
Ternate B-LOC
verslag O
te O
doen O
betreffende O
de O
slechte O
daden O
van O
de O
koning O
van O
Tidore B-LOC
. O
De O
vernietiging O
van O
nagelbomen O
op O
niet O
toegestane O
plaatsen O
is O
naar O
behoren O
geschied O
en O
op O
Klein-Ceram B-LOC
, O
Cerams B-LOC
noordkust I-LOC
en O
Buru B-LOC
zijn O
22 O
vruchtdragende O
, O
136 O
half O
volgroeide O
en O
3341 O
jonge O
kruidnagelbomen O
uitgeroeid O
, O
alsmede O
36 O
vruchtdragende O
, O
58 O
half O
volgroeide O
en O
213 O
jonge O
nootmuskaatbomen O
. O
Om O
de O
vernietiging O
beter O
te O
doen O
slagen O
is O
3 O
rsd O
uitgeloofd O
voor O
het O
aanwijzen O
van O
echt O
vruchtdragende O
bomen O
tijdens O
de O
vernietigingstijd O
en O
zijn O
zes O
personen O
met O
kennis O
van O
het O
land O
aangesteld O
als O
permanente O
boslopers O
, O
voorzien O
van O
een O
gewone O
bosrotan O
met O
een O
zilveren O
knop O
en O
Compagnies B-ORG
kenteken O
en O
de O
woorden O
Marinjo O
Outang O
Ceram O
. O
De O
indigoverbouw O
is O
, O
omdat O
ze O
volgens O
de O
redenen O
vermeld O
in O
de O
Ambonse B-LOCderiv
resolutie O
van O
16 O
augustus O
1 O
760 O
hopeloos O
is O
, O
opge O
geven O
, O
terwijl O
zelfs O
de O
inwoners O
niet O
geneigd O
waren O
er O
iets O
aan O
te O
doen O
wegens O
de O
moeilijkheden O
en O
belemmeringen O
van O
de O
aanplant O
ervan O
. O
Er O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
brieven O
die O
uit O
Amboina B-LOC
ontvangen O
zijn O
, O
en O
naar O
het O
bericht O
van O
de O
hoofdadministrateur O
, O
gevoegd O
bij O
de O
resolutie O
van O
24 O
april O
, O
over O
het O
verschil O
van O
de O
prijzen O
van O
de O
indigo O
verzonden O
in O
1755/56 O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
25 O
september O
blijkt O
echter O
dat O
de O
peperverbouw O
op O
Buru B-LOC
van O
enig O
belang O
is O
en O
succes O
heeft O
. O

De O
patrouillering O
van O
Ceram B-LOC
is O
goed O
verlopen O
en O
het O
bestuur O
meldt O
dat O
het O
van O
een O
opgepakte O
Makassaar B-LOCderiv
had O
vernomen O
, O
dat O
in O
het O
zogenaamde O
district O
van O
Nau-Bienau B-LOC
een O
zekere O
anachoda O
Doulet B-PER
uit O
Gowa B-LOC
, O
die O
met O
een O
paduakan O
op O
Ceram B-LOC
in O
tripang O
probeerde O
te O
handelen O
, O
een O
patrouillerende O
pantjalang O
uit O
Banda B-LOC
tegen O
kwam O
en O
werd O
aangevallen O
. O
De O
anachoda O
en O
twee O
a O
drie O
van O
zijn O
maats O
waren O
daarbij O
gesneuveld O
en O
de O
Makassaar B-LOCderiv
was O
overboord O
gesprongen O
. O
Het O
bestuur O
is O
opgedragen O
hierover O
naar O
Banda B-LOC
te O
schrijven O
, O
omdat O
er O
vandaar O
geen O
bericht O
over O
is O
ontvangen O
. O
Het O
is O
goedgekeurd O
om O
, O
naast O
de O
patrouillerende O
pantjalang O
de O
Hoop B-SHP
, O
ook O
de O
Pepertuin B-SHP
hiermee O
te O
belasten O
en O
voortdurend O
te O
laten O
patrouilleren O
op O
enige O
voorgedragen O
plaatsen O
. O
Tot O
groot O
leedwezen O
is O
geconstateerd O
dat O
de O
inkomsten O
in O
1759/60 O
zijn O
verminderd O
met O
f O
57.813 O
, O
terwijl O
in O
dat O
jaar O
de O
uitgaven O
de O
bedragen O
voorgeschreven O
in O
de O
memorie O
van O
bezuiniging O
met O
ƒ O
48.023 O
overschreden O
hebben O
. O
Door O
minder O
inkomsten O
en O
meer O
uitgaven O
had O
het O
gouvernement O
een O
tekort O
van O
ƒ O
105.836 O
. O
Het O
bestuur O
is O
aangespoord O
om O
door O
zuinigheid O
de O
uitgaven O
niet O
te O
doen O
vermeerderen O
en O
alles O
in O
het O
werk O
te O
stellen O
de O
inkomsten O
te O
vergroten O
. O
De O
opbrengsten O
van O
de O
sagobossen O
op O
Luhu B-LOC
en O
Hennetello B-LOC
zijn O
in O
1 O
759/60 O
met O
ƒ O
781 O
toegenomen O
, O
maar O
die O
van O
Compagnies B-ORG
domeinen O
zijn O
met O
ƒ O
1212 O
verminderd O
. O
Dit O
is O
vreemd O
daar O
het O
kruidnagelgewas O
er O
goed O
voorstaat O
, O
terwijl O
op O
voordracht O
van O
het O
bestuur O
op O
verzoek O
van O
de O
gezamenlijke O
bevolking O
toestemming O
is O
verleend O
om O
de O
pacht O
van O
de O
hanengevechten O
af O
te O
schaffen O
, O
omdat O
ze O
van O
gering O
belang O
is O
en O
de O
schadelijke O
gevechten O
daardoor O
maar O
ophouden O
. O
Het O
bestuur O
is O
geschreven O
deze O
pacht O
te O
handhaven O
. O
Het O
nieuwe O
en O
bewerkte O
buskruit O
bedroeg O
7090 O
Ib O
, O
zodat O
er O
op O
het O
kasteel O
45 O
. O
912 O
Ib O
berustte O
en O
op O
de O
onderhorige O
kantoren O
3097 O
Ib O
. O
Om O
de O
productie O
te O
verhogen O
tot O
10.000 O
Ib O
per O
jaar O
, O
is O
toestemming O
verleend O
trekbeesten O
te O
gebruiken O
. O
Uit O
de O
brief O
uit O
Amboina B-LOC
van O
20 O
mei O
blijkt O
dat O
de O
reparaties O
en O
vernieuwingen O
aan O
fortificatiewerken O
en O
gebouwen O
tussen O
de O
eerste O
september O
1759 O
tot O
medio O
mei O
1760 O
met O
gewoonlijk O
390 O
inheemse O
arbeiders O
volgens O
plan O
waren O
uitgevoerd O
. O
Bij O
het O
begin O
van O
de O
regentijd O
mochten O
ze O
naar O
huis O
terugkeren O
, O
uitgezonderd O
een O
aantal O
om O
het O
werk O
voort O
te O
zetten O
totdat O
er O
weer O
een O
groter O
aantal O
gebruikt O
konden O
worden O
. O

Wat O
de O
kerken O
en O
scholen O
betreft O
zijn O
de O
verkiezingen O
van O
ouderlingen O
, O
diakenen O
en O
diverse O
leermeesters O
ter O
vervanging O
van O
overledenen O
goedgekeurd O
. O
Ds O
. O
Adriaan B-PER
Pietersz I-PER
. I-PER

Steutel I-PER
, O
verkozen O
voor O
de O
visite O
van O
kerken O
en O
scholen O
, O
heeft O
deze O
tot O
tevredenheid O
uitgevoerd O
. O
Ds O
. O
Albertus B-PER
Meijnichus I-PER
is O
overleden O
en O
de O
predikatie O
in O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
en O
de O
inlandse O
gemeenten O
is O
verzorgd O
door O
ds. O
Cornelis B-PER
Grisse I-PER
en O
ds. O
Steutel B-PER
. O
Het O
kapitaal O
onder O
de O
kerkmeesters O
bedraagt O
f O
9525 O
, O
dat O
van O
de O
diaconie O
rsd O
5492 O
, O
dat O
van O
de O
boedelmeesters O
rsd O
10.361 O
en O
dat O
van O
de O
weeskamer O
rsd O
59.387 O
. O
Voor O
de O
huishoudelijke O
en O
inlandse O
zaken O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
brieven O
in O
dit O
jaar O
verzonden O
naar O
en O
ontvangen O
uit O
Amboina B-LOC
. O
Zoals O
reeds O
gemeld O
zijn O
de O
Kasteel B-SHP
van I-SHP
Tilburg I-SHP
, O
de O
Kattendijke B-SHP
en O
de O
Hercules B-SHP
via O
Banda B-LOC
uitgezonden O
om O
de O
verwachte O
grote O
hoeveelheid O
kruidnagels O
op O
te O
halen O
. O
Het O
bestuur O
is O
gemachtigd O
om O
de O
verongelukte O
pantjalang O
La B-SHP
B I-SHP
en O
het O
daarmee O
verloren O
zout O
, O
samen O
t. O
w. O
v. O
ƒ O
5045 O
, O
af O
te O
schrijven O
. O
Er O
zal O
een O
der O
gelijk O
schip O
naar O
Amboina B-LOC
gezonden O
worden O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
25 O
september O
bleek O
dat O
de O
particuliere O
handel O
en O
vaartuigen O
nog O
bestond O
uit O
zeven O
sloepen O
, O
twee O
kuntings O
, O
dertien O
sampans O
en O
dertien O
opgeboeide O
orembaais O
. O
Sedert O
eind O
augustus O
1759 O
waren O
er O
drie O
vaartuigen O
uit O
Makassar B-LOC
en O
één O
uit O
Ternate B-LOC
met O
samen O
206 O
last O
rijst O
aangekomen O
. O
Mutaties O
onder O
het O
personeel O
: O
ds. O
Adriaan B-PER
Pietersz I-PER
. I-PER
Steutel I-PER
is O
, O
wegens O
een O
kwestie O
en O
ergerlijk O
gedrag O
tegenover O
ds. O
Cornelis B-PER
Grisse I-PER
, O
met O
een O
ernstige O
vermaning O
overgeplaatst O
naar O
Banda B-LOC
, O
terwijl O
in O
zijn O
plaats O
ds. O
Noach B-PER
Tileman I-PER
Schenk I-PER
naar O
Amboina B-LOC
is O
beroepen O
, O
die O
tevens O
Maleis B-LOCderiv
moet O
leren O
. O
De O
opzichter O
van O
de O
werken O
Jean B-PER
Guillaume I-PER
d I-PER
' I-PER
Arnaut I-PER
is O
op O
verzoek O
verlost O
en O
mag O
bij O
gelegenheid O
naar O
Batavia B-LOC
komen O
, O
terwijl O
in O
zijn O
plaats O
de O
vaandrig O
- O
ingenieur O
Charles B-PER
Guillaume I-PER
Sechehaije I-PER
naar O
Amboina B-LOC
vertrekt O
; O
vaandrig O
Gideon B-PER
Du I-PER
Ier I-PER
mag O
van O
Amboina B-LOC
naar O
Banda B-LOC
gaan O
om O
de O
post O
de O
Voorzichtigheid B-SHP
aan O
te O
leggen O
. O
Verder O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
brieven O
naar O
en O
vanuit O
Amboina B-LOC
, O
en O
naar O
de O
geheime O
brief O
van O
20 O
mei O
1 O
760 O
van O
gouverneur O
Meijert B-PER
Joan I-PER
van I-PER
Idsinga I-PER
met O
het O
antwoord O
daarop O
vanuit O
Batavia B-LOC
. O

Gelukkig O
kwam O
de O
Lekkerlust B-SHP
, O
die O
verleden O
jaar O
niet O
verscheen O
en O
op O
Timor B-LOC
had O
moeten O
overwinteren O
, O
te O
Batavia B-LOC
aan O
, O
alsmede O
de O
Bronstee B-SHP
, O
Rozenburg B-SHP
, O
Kasteel B-SHP
van I-SHP
Tilburg I-SHP
en O
de O
bark O
de O
Rijder B-SHP
. O
Met O
deze O
schepen O
zijn O
ontvangen O
brieven O
van O
22 O
mei O
, O
22 O
juni O
, O
4 O
en O
10 O
september O
. O
De O
besluiten O
die O
in O
de O
vergadering O
genomen O
werden O
, O
zijn O
te O
vinden O
in O
de O
brieven O
naar O
Banda B-LOC
van O
8 O
en O
22 O
december O
1760 O
. O
Na O
inspectie O
van O
de O
Lekkerlust B-SHP
en O
Rozenburg B-SHP
is O
bij O
de O
resolutie O
van O
13 O
mei O
vastgelegd O
dat O
de O
gezagvoerders O
van O
de O
Lekkerlust B-SHP
zijn O
belast O
met O
50 O
stuks O
salempuris O
en O
9 O
gewone O
gebleekte O
parcallen O
en O
die O
van O
de O
Rozenburg B-SHP
met O
de O
kosten O
van O
63 O
stuks O
gewoon O
gebleekt O
guinees O
textiel O
, O
omdat O
onduidelijk O
was O
waar O
deze O
nat O
geworden O
goederen O
waren O
gebleven O
of O
waarvoor O
ze O
gebruikt O
waren O
. O
Het O
is O
onaannemelijk O
dat O
ze O
zo O
vergaan O
waren O
, O
dat O
ze O
nergens O
meer O
voor O
te O
gebruiken O
zouden O
zijn O
. O
Er O
is O
een O
nadere O
verantwoording O
gevraagd O
en O
ook O
waarom O
het O
bestuur O
van O
Banda B-LOC
een O
tekort O
van O
22 O
koeien O
op O
de O
Rozenburg B-SHP
had O
aanvaard O
. O
Onder O
de O
bijlagen O
was O
er O
een O
verklaring O
van O
, O
maar O
het O
tekort O
wordt O
voor O
rekening O
van O
het O
bestuur O
gelaten O
, O
totdat O
er O
behoorlijke O
beëdigde O
verklaringen O
van O
worden O
overgelegd O
. O
Hoewel O
nadelig O
, O
is O
de O
afschrijving O
van O
86 O
slaven O
, O
onderweg O
van O
Timor B-LOC
naar O
Banda B-LOC
overleden O
, O
gepasseerd O
, O
omdat O
er O
deugdelijke O
bewijzen O
van O
zijn O
. O
Het O
wordt O
afgekeurd O
dat O
het O
bestuur O
de O
diefstal O
onderweg O
naar O
Malabar B-LOC
door O
de O
overleden O
kapitein-luitenant O
Zacharias B-PER
Johannes I-PER
van I-PER
Kervel I-PER
van O
een O
werpanker O
, O
10 O
metalen O
éénponders O
en O
10 O
houders O
voor O
kogels O
niet O
heeft O
gemeld O
. O
Er O
zijn O
op O
bevel O
van O
plaatsvervangend O
gezaghebber O
Cornelis B-PER
Pietersz. I-PER
verklaringen O
opgesteld O
van O
de O
onder O
stuurlieden O
en O
dekofficieren O
. O
Zo' O
n O
diefstal O
hoort O
in O
een O
geregelde O
huishouding O
onbestaanbaar O
te O
zijn O
. O
Er O
zouden O
nadere O
verklaringen O
van O
moeten O
zijn O
, O
alsmede O
, O
wanneer O
de O
berichten O
van O
de O
visitateur O
ontvangen O
zijn O
, O
van O
de O
assistentie O
die O
het O
bestuur O
aan O
de O
schepelingen O
leverde O
. O
Het O
wordt O
goedgekeurd O
dat O
de O
Lekkerlust B-SHP
over O
Java B-LOC
en O
de O

Bronstee B-SHP
met O
de O
voorraad O
aan O
specerijen O
worden O
afgezonden O
. O
De O
Hercules B-SHP
wordt O
naar O
Banda B-LOC
gestuurd O
om O
na O
het O
lossen O
bij O
het O
doorkomen O
van O
de O
zuidooster O
winden O
in O
Amboina B-LOC
kruidnagels O
te O
laden O
. O
De O
Erfprins B-SHP
vaart O
over O
Java B-LOC
en O
de O
Jager B-SHP
over O
Makassar B-LOC
om O
daar O
rijst O
, O
houtwerken O
, O
etc. O
te O
halen O
. O
Banda B-GPE
heeft O
om O
600 O
last O
rijst O
etc. O
gevraagd O
. O
De O
Batavier B-SHP
gaat O
over O
Timor B-LOC
om O
100 O
mannelijke O
slaven O
op O
te O
halen O
en O
, O
na O
aflevering O
, O
weer O
over O
Timor B-LOC
terug O
te O
keren O
. O
Het O
bestuur O
moet O
nu O
in O
staat O
zijn O
om O
dagelijks O
een O
half O
last O
rijst O
op O
de O
markt O
te O
brengen O
en O
de O
perkeniers O
van O
slaven O
te O
voorzien O

Voor O
, O
bedoeld O
lijkt O
vier O
of O
vuur O
. O

Als O
er O
400.000 O
pond O
vette O
en O
middelbare O
nootmuskaat O
te O
verwerven O
is O
, O
mogen O
de O
magere O
noten O
van O
de O
oogst O
van O
dit O
jaar O
verbrand O
worden O
, O
maar O
als O
dit O
onmogelijk O
is O
, O
kunnen O
ze O
met O
100.000 O
pond O
goede O
magere O
aangevuld O
worden O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
22 O
juni O
blijkt O
dat O
van O
de O
aangeplante O
peper O
slechts O
een O
enkel O
rankje O
over O
is O
. O
Er O
is O
weinig O
hoop O
dat O
dit O
gewas O
zal O
slagen O
, O
terwijl O
in O
dezelfde O
brief O
en O
in O
antwoord O
op O
het O
extract O
uit O
de O
brief O
uit O
Nederland B-LOC
van O
10 O
oktober O
1758 O
werd O
geschreven O
dat O
alles O
zal O
worden O
gedaan O
om O
de O
verbouw O
van O
peper O
te O
doen O
slagen O
. O
Er O
is O
om O
opheldering O
van O
deze O
tegenstrijdigheid O
gevraagd O
. O
Ze O
bewijst O
hoe O
verward O
en O
slordig O
de O
zaken O
op O
Banda B-LOC
gerapporteerd O
worden O
. O
De O
nieuwe O
gouverneur O
moet O
dit O
nagaan O
. O
Het O
is O
voor O
kennisgeving O
aanvaard O
dat O
, O
wegens O
ziekte O
van O
gouverneur O
Jacques B-PER
Bariel I-PER
, O
de O
inspectie O
van O
de O
perken O
conform O
de O
rapporten O
door O
gecommitteerden O
is O
geschied O
. O
Gelukkig O
zijn O
in O
de O
perken O
geen O
kruidnagelbomen O
aangetroffen O
en O
de O
perkeniers O
verloren O
slechts O
114 O
slaven O
, O
73 O
minder O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
Het O
is O
ook O
een O
goede O
zaak O
dat O
op O
het O
eiland O
Rosingain B-LOC
2554 O
grote O
, O
1389 O
middelgrote O
, O
2431 O
kleine O
en O
104 O
droge O
djatibomen O
zijn O
aangetroffen O
, O
en O
op O
het O
eiland O
Run B-LOC
821 O
grote O
en O
kleine O
. O
Als O
dit O
juist O
is O
dan O
groeiden O
deze O
plantages O
. O
De O
nieuwe O
gouverneur O
is O
aanbevolen O
op O
deze O
eilanden O
nader O
onderzoek O
te O
doen O
. O
Betreffende O
de O
patrouillering O
en O
de O
missies O
naar O
de O
Zuidwester B-LOC
- O
en O
Zuidoostereilanden B-LOC
wordt O
belangrijk O
gevonden O
wat O
in O
de O
brief O
van O
25 O
september O
uit O
Amboina B-LOC
over O
zekere O
anachoda O
Doulet B-PER
is O
gemeld O
. O
Het O
Bandase B-LOCderiv
patrouilleschip O
had O
zijn O
schip O
bij O
het O
district O
Nau-Bienau B-LOC
op O
Ceram B-LOC
aangevallen O
, O
waarop O
de O
opvarenden O
overboord O
waren O
gesprongen O
. O
In O
volgende O
brieven O
is O
hiervan O
geen O
melding O
meer O
gemaakt O

en O
daarom O
is O
bevolen O
na O
te O
gaan O
of O
dit O
verhaal O
waar O
is O
. O
De O
commissianten O
Lodewijk B-PER
Aschen I-PER
en O
Anthonij B-PER
Fouijn I-PER
vermelden O
in O
hun O
rapport O
bij O
de O
resolutie O
van O
13 O
mei O
dat O
ze O
op O
de O
Zuidwester B-LOC
- O
en O
Zuidoostereilanden B-LOC
slechts O
20 O
pikol O
was O
konden O
verwerven O
, O
omdat O
hun O
voorgangers O
alles O
met O
geweld O
hadden O
afgenomen O
. O
De O
hoofden O
hadden O
van O
predikant O
Gerardus B-PER
Verbeet I-PER
voor O
ieder O
van O
de O
vier O
wegens O
concubinaat O
aangeklaagde O
personen O
rsd O
100 O
moeten O
betalen O
, O
terwijl O
onduidelijk O
was O
wie O
het O
geëiste O
geld O
had O
gekregen O
, O
of O
hoe O
het O
verdeeld O
was O
. O
In O
hun O
dagregister O
hadden O
deze O
commissianten O
geklaagd O
over O
de O
slechte O
ontvangst O
die O
de O
korporaal O
Wout B-PER
huij O
zen O
hun O
op O
het O
eiland O
Rome B-LOC
had O
gegeven O
. O
De O
regenten O
klaagden O
over O
zijn O
optreden O
en O
over O
smokkelhandel O
in O
karet O
en O
was O
. O
Men O
verwacht O
dat O
hij O
wordt O
opgeroepen O
en O
, O
naar O
bevind O
van O
zaken O
, O
gestraft O
. O
Bij O
het O
provianderen O
van O
deze O
posten O
zijn O
tegen O
de O
gewone O
prijzen O
54 O
pikol O
en O
82 O
Ib O
was O
, O
105 O
Ib O
schildpadshoorn O
, O
16 O
mannelijke O
en O
vrouwelijke O
slaven O
en O
400 O
bossen O
bindrotan O
ingekocht O
. O
De O
gecommitteerden O
naar O
de O
Zuidoostereilanden B-LOC
kochten O
slechts O
4 O
slaven O
, O
15 O
pikol O
parelmoerschelpen O
en O
40 O
kaketoes O
op O
. O

Er O
is O
gevraagd O
om O
deze O
vage O
verklaring O
nader O
toe O
te O
lichten O
. O
Omdat O
de O
sloep O
Amerentia B-SHP
Maria I-SHP
niet O
meer O
te O
repareren O
is O
, O
mag O
ze O
publiekelijk O
verkocht O
worden O
. O
Na O
bestudering O
van O
het O
overgezonden O
plan O
van O
kapitein-ingenieur O
Franc B-PER
o I-PER
is I-PER
dacob I-PER
Berg I-PER
van O
de O
verleden O
jaar O
voltooide O
zeepost O
Kijk B-LOC
in I-LOC
de I-LOC
Pot I-LOC
, O
zijn O
de O
daaraan O
bestede O
kosten O
goedgekeurd O
. O
Er O
is O
een O
ingenieur O
gestuurd O
om O
de O
post O
de O
Voorzichtigheid B-LOC
te O
herstellen O
. O
De O
verpachting O
van O
de O
in O
- O
en O
uitvoerrechten O
en O
van O
de O
Workaise B-LOCderiv
parelriffen O
op O
15 O
augustus O
was O
tevergeefs O
. O
Het O
zelf O
innen O
bracht O
nog O
de O
redelijke O
som O
van O
ƒ O
1321 O
op O
en O
de O
opbrengst O
van O
de O
bazar O
was O
ƒ O
230 O
. O
De O
textiel O
deed O
bij O
de O
verkoping O
67 O
% O
, O
ofwel O
lj O
% O
minder O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
Op O
de O
verkoop O
van O
bier O
is O
bij O
besluit O
van O
27 O
augustus O
een O
rendement O
vastgesteld O
van O
f O
1707 O
, O
ofwel O
113 O
% O
meer O
als O
daarvoor O
. O
De O
verkoop O
tegen O
de O
geldende O
prijs O
van O
de O
bedorven O
tarwe O
die O
door O
de O
Lekkerlust B-SHP
uit O
Kaap B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC
was O
aangevoerd O
, O
zou O
zijn O
geaccepteerd O
, O
als O
opperkoopman O
Gerrit B-PER
Aansorg I-PER
de O
aangevoerde O
granen O
al O
niet O
, O
zoals O
de O
brief O
van O
22 O
juni O
meldt O
, O
door O
elkaar O
met O
de O
nely O
die O
in O
1758159 O
was O
aangevoerd O
, O
had O
verkocht O
. O
Het O
verlies O
op O
de O
granen O
was O
43 O
% O
) O
en O
op O
de O
nely O
43 O
j O
% O
. O
Aansorg B-PER
moet O
zich O
verantwoorden O
, O
zodat O
het O
verlies O
verhaald O
kan O
worden O
. O
Aan O
inkoop O
van O
benodigdheden O
is O
f O
6990 O
besteed O
en O
het O
tekort O
op O
de O
hoofdadministratie O
is O
met O
rsd O
3090 O
behoorlijk O
vereffend O
op O
de O
overleden O
opperkoopman O
Jacob B-PER
Craay I-PER
. O
Na O
vergelijk O
van O
Compagnies B-ORG
effecten O
met O
de O
negotieboeken O
van O
1758/59 O
zijn O
de O
afschrijvingen O
van O
de O
administrateur O
goedgekeurd O
. O
Het O
gouvernement O
gaat O
achteruit O
, O
want O
de O
uitgaven O
waren O
het O
afgelopen O
boekjaar O
ƒ O
178.845 O
en O
de O
inkomsten O
maar O
ƒ O
37.583 O
, O
zodat O
het O
verlies O
ƒ O
141.262 O
was O
. O
Het O
voorafgaande O
jaar O
waren O
de O
uitgaven O
ƒ O
176.542 O
en O
de O
inkomsten O
ƒ O
37.028 O
, O
zodat O
het O
verlies O
f O
139.514 O
was O
en O
het O
nadelig O
saldo O
toenam O
met O
ƒ O
1 O
748 O
. O
Dat O
kon O
makkelijker O
aanvaard O
worden O
, O
dan O
, O
ter O
verklaring O
van O
de O
geringe O
inkomsten O
, O
te O
verwijzen O
naar O
een O
rapport O
bij O
de O
resolutie O
van O
16 O
april O
, O
waarin O
slechts O
een O
vermindering O
van O
f O
33 O
. O
180 O
aan O
lasten O
is O
vermeld O
. O
Dit O
is O
geen O
antwoord O
op O
de O
vraag O
. O
De O
memorie O
van O
bezuiniging O
stelt O
de O
lasten O
op O
ƒ O
155.000 O
, O
terwijl O
ze O
in O
het O
laatste O
boekjaar O
op O
f O
178.845 O
uitkwamen O
, O
dus O
ruim O
f O
23.000 O
meer O
dan O
voorgeschreven O
. O
Het O
buitengewone O
timmerwerk O
is O
goedgekeurd O
, O
maar O
de O
rekening O
deugt O
niet O
en O
er O
is O
geen O
zuinigheid O
betracht O
. O
De O
nieuwe O
gouverneur O
is O
opgedragen O
hier O
in O
het O
bijzonder O
op O
te O
letten O
. O

De O
dienaren O
zullen O
, O
om O
de O
redenen O
in O
het O
besluit O
genoemd O
, O
jaarlijks O
een O
aantal O
koeien O
krijgen O
. O
Compagnies B-ORG
perk O
Bejouw B-LOC
bracht O
na O
aftrek O
van O
de O
uitgaven O
f O
3672 O
op O
. O
De O
achterstallige O
renten O
op O
het O
kapitaal O
van O
de O
onbekende O
wezen O
van O
rsd O
40.100 O
is O
geliquideerd O
. O
De O
gedane O
bestellingen O
zullen O
gehonoreerd O
worden O
. O
Op O
de O
vraag O
om O
267 O
manschappen O
te O
zenden O
konden O
er O
slechts O
163 O
gestuurd O
worden O
, O
wat O
voor O
de O
verdediging O
en O
dagelijkse O
werkzaamheden O
genoeg O
moet O
zijn O
. O
Het O
wekt O
ongenoegen O
dat O
het O
proces O
op O
19 O
juni O
tegen O
onderkoopman O
Von B-PER
Glan I-PER
voor O
het O
doen O
van O
saluutschoten O
, O
waar O
een O
fataal O
ongeluk O
uit O
voort O
kwam O
, O
is O
gestaakt O
. O
Per O
21 O
september O
is O
zijn O
gage O
afgeschreven O
. O
Hij O
zal O
met O
de O
processtukken O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
. O
Na O
verkoop O
van O
zijn O
goederen O
die O
aan O
bederf O
onderhevig O
zijn O
, O
zal O
de O
opbrengst O
per O
wissel O
overgemaakt O
worden O
. O
Dat O
is O
allemaal O
gebeurd O
zonder O
op O
de O
bevelen O
in O
deze O
te O
letten O
, O
die O
gouverneur O
Jacques B-PER
Bariel I-PER
wegens O
zijn O
verblijf O
ter O
plaatse O
van O
30 O
jaar O
niet O
onbekend O
zouden O
moeten O
zijn O
, O
tenzij O
diens O
debiliteit O
een O
formeel O
geheugenverlies O
met O
zich O
bracht O
. O
Dat O
kan O
worden O
opgemerkt O
uit O
Bariels B-PER
verklaring O
dat O
hij O
goedkeuring O
voor O
de O
schoten O
had O
verleend O
. O
Het O
overmaken O
van O
de O
gelden O
is O
door O
de O
beslaglegger O
of O
opperkoopman O
, O
als O
president O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
, O
alsmede O
door O
de O
leden O
vergeten O
. O
De O
enige O
conclusie O
is O
dat O
het O
bestuur O
ernstig O
is O
verwaarloosd O
. O

Op O
grond O
van O
een O
bericht O
van O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
mr. O
Thomas B-PER
Schippers I-PER
is O
Von B-PER
Glan I-PER
tot O
een O
boete O
van O
drie O
maanden O
gage O
, O
bestemd O
voor O
de O
armen O
, O
veroordeeld O
. O
Het O
bestuur O
, O
en O
in O
het O
bijzonder O
de O
nieuwe O
gouverneur O
, O
is O
bevolen O
de O
orders O
tegen O
het O
lichtvaardig O
schieten O
strikt O
na O
te O
leven O
. O
Ook O
is O
opgedragen O
de O
inbeslag O
genomen O
gelden O
van O
Von B-PER
Glan I-PER
op O
grond O
van O
de O
circulaire O
bevelen O
van O
1753 O
direct O
over O
te O
maken O
, O
alsmede O
rsd O
13.209 O
uit O
de O
verkochte O
goederen O
van O
de O
in O
arrest O
overgekomen O
provisioneel O
hoofdadministrateur O
Jochem B-PER
Jacob I-PER
Poelenburg I-PER
, O
de O
kapitein-militair O
Jan B-PER
Spaay I-PER
en O
de O
onderkoopman O
Casparus B-PER
Gr I-PER
even O
, O
van O
wie O
het O
de O
plicht O
was O
om O
de O
gelden O
van O
Von B-PER
Glan I-PER
over O
te O
maken O
. O
Een O
achterstallig O
bedrag O
van O
rsd O
6559 O
aan O
renten O
, O
die O
de O
weesmeesters O
hadden O
moeten O
innen O
, O
is O
hun O
in O
rekening O
gebracht O
, O
opdat O
zij O
hun O
plicht O
beter O
vervullen O
. O
Dat O
het O
bestuur O
bij O
resolutie O
van O
16 O
april O
de O
eerste O
klerk O
van O
de O
Politieke B-ORG
Raad I-ORG
en O
secretaris O
van O
dit O
college O
tot O
matroos O
heeft O
gedegradeerd O
, O
is O
wederom O
een O
bewijs O
van O
slecht O
bestuur O
, O
omdat O
het O
de O
fouten O
in O
de O
ongetekende O
akten O
eenvoudig O
had O
kunnen O
herstellen O
door O
de O
genoemde O
eerste O
klerk O
Jan B-PER
Hugo I-PER
van I-PER
der I-PER
Put I-PER
de O
akten O
te O
laten O
tekenen O
. O
Dan O
waren O
er O
betere O
middelen O
tegen O
hem O
, O
en O
wie O
het O
verder O
betrof O
voor O
handen O
geweest O
dan O
het O
bestuur O
nu O
liet O
toepassen O
. O
Er O
is O
besloten O
om O
de O
kosten O
die O
uit O
deze O
gang O
van O
zaken O
voortvloeiden O
, O

aan O
degenen O
die O
er O
hun O
stem O
aan O
gaven O
, O
in O
rekening O
te O
brengen O
en O
Van B-PER
der I-PER
Put I-PER
in O
zijn O
rang O
te O
herstellen O
om O
op O
Amboina B-LOC
te O
gaan O
dienen O
. O
Predikant O
Gerardus B-PER
Verbeet I-PER
heeft O
dit O
jaar O
allerlei O
hatelijke O
procedures O
tegen O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
aangevat O
. O
De O
stukken O
daarover O
, O
namelijk O
kerkelijke O
resoluties O
van O
27 O
februari O
, O
12 O
en O
21 O
mei O
, O
besluiten O
van O
het O
bestuur O
van O
13 O
en O
14 O
mei O
, O
22 O
juni O
en O
9 O
augustus O
, O
attestaties O
op O
verzoek O
van O
gouverneur O
Jacques B-PER
Bariel I-PER
en O
de O
toentertijd O
fiscaal O
Daniël B-PER
Lacaze I-PER
, O
met O
een O
verklaring O
van O
de O
laatste O
, O
die O
zeer O
kwetsend O
waren O
, O
zijn O
behandeld O
. O
Er O
is O
besloten O
om O
de O
gage O
van O
ds. O
Verbeet B-PER
af O
te O
schrijven O
, O
omdat O
hij O
de O
dag O
voor O
de O
vergadering O
had O
verklaard O
zijn O
dienst O
neer O
te O
leggen O
en O
derhalve O
geen O
loon O
meer O
verdiende O
. O
Aangezien O
zulke O
bittere O
en O
onverdiende O
verwijten O
zeer O
schadelijk O
voor O
de O
regering O
zijn O
, O
werden O
de O
lasterstukken O
in O
handen O
van O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
, O
mr. O
Thomas B-PER
Schippers I-PER
, O
gesteld O
om O
tegen O
deze O
arrogante O
leraar O
te O
procederen O
. O
Ds O
. O
Adriaan B-PER
Pietersz I-PER
. I-PER
Steutel I-PER
gaat O
van O
Amboina B-LOC
naar O
Banda B-LOC
om O
ds. O
Verbeet B-PER
te O
vervangen O
. O
De O
overschrijdingen O
voor O
de O
armen O
van O
de O
diaconie O
zijn O
goedgekeurd O
. O
Het O
stemt O
tot O
tevredenheid O
dat O
het O
kapitaal O
per O
eind O
februari O
ƒ O
154.420 O
bedroeg O
, O
exclusief O
de O
achterstallige O
renten O
van O
rsd O
2250 O
. O
Uit O
een O
memorie O
van O
zulke O
renten O
blijkt O
dat O
er O
achterstallen O
van O
60 O
, O
30 O
, O
24 O
en O
18 O
maanden O
interest O
zijn O
. O
Er O
is O
bevolen O
deze O
in O
te O
vorderen O
of O
voor O
rekening O
te O
brengen O
van O
wie O
daarvoor O
hadden O
moeten O
zorgen O
. O
De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
heeft O
van O
haar O
kant O
de O
wissels O
die O
op O
haar O
getrokken O
waren O
, O
ter O
waarde O
van O
ƒ O
73.113 O
, O
voldaan O
. O

Er O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
resoluties O
van O
21 O
september O
1759 O
, O
7 O
en O
11 O
maart O
, O
16 O
april O
, O
13 O
, O
14 O
en O
27 O
mei O
, O
4 O
, O
9 O
en O
22 O
juni O
, O
9 O
en O
20 O
augustus O
, O
en O
een O
extract O
resolutie O
van O
10 O
september O
. O
Ze O
bevatten O
teveel O
hatelijke O
materie O
om O
hier O
te O
preciseren O
. O
Vermeld O
wordt O
slechts O
dat O
er O
groot O
ongenoegen O
is O
kenbaar O
gemaakt O
over O
het O
afzetten O
van O
opperkoopman O
Gerrit B-PER
Aansorg I-PER
, O
wat O
niet O
zo O
makkelijk O
hersteld O
zou O
zijn O
, O
als O
Aansorg B-PER
zich O
ook O
niet O
aan O
diverse O
onregelmatigheden O
schuldig O
had O
gemaakt O
. O
Daarom O
vangt O
zijn O
gage O
pas O
weer O
aan O
bij O
ontvangst O
van O
het O
bevel O
de O
hoofdadministratie O
weer O
over O
te O
nemen O
. O
Hierbij O
wordt O
verondersteld O
dat O
hij O
door O
deze O
lichte O
correctie O
in O
het O
vervolg O
zijn O
plicht O
volgens O
de O
voorschriften O
zal O
vervullen O
. O
De O
voorlopig O
door O
het O
bestuur O
aangestelde O
en O
weer O
af O
gezette O
fiscaal O
Barend B-PER
Reijke I-PER
is O
wegens O
zijn O
heerszuchtig O
en O
schadelijk O
karakter O
en O
om O
de O
wijze O
waarop O
hij O
zich O
in O
het O
ambt O
van O
fiscaal O
heeft O
ingedrongen O
, O
met O
afgeschreven O
gage O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
. O
Deze O
functie O
is O
nu O
opgedragen O
aan O
de O
voorlopig O
gefungeerd O
hebbende O
koopman O
Daniël B-PER
Lacaze I-PER
. I-PER

In O
de O
vergadering O
van O
19 O
december O
is O
de O
opperkoopman O
en O
secunde O
te O
Ternate B-LOC
Jacob B-PER
Pellers I-PER
als O
zijn O
opvolger O
benoemd O
. O
Hij O
zal O
direct O
bij O
aankomst O
het O
bestuur O
overnemen O
en O
het O
transport O
zal O
zo O
snel O
mogelijk O
plaatsvinden O
. O
Het O
bestuur O
mag O
voorzien O
in O
de O
vacante O
secretarisposten O
bij O
justitie O
, O
de O
weeskamer O
etc O
. O
Tot O
resident O
te O
Oerien B-LOC
is O
de O
onderkoopman O
Jan B-PER
Hendrik I-PER
Ruijsch I-PER
benoemd O
en O
de O
resident O
te O
Wayer B-LOC
, O
Samuel B-PER
Bariel I-PER
, O
mag O
naar O
Batavia B-LOC
overkomen O
, O
terwijl O
de O
onderkoopman O
Stephanus B-PER
Vlaming I-PER
als O
zijn O
opvolger O
is O
gezonden O
. O
Ter O
versterking O
van O
het O
secretariaat O
van O
de O
Politieke B-ORG
Raad I-ORG
komt O
onderkoopman O
Rijklof B-PER
Breekpot I-PER
over O
en O
koopman O
Johannes B-PER
Damius I-PER
wordt O
gezonden O
om O
in O
een O
vacature O
benoemd O
te O
worden O
. O
De O
kapitein-militair O
Van B-PER
den I-PER
Hamel I-PER
en O
de O
kapitein-luitenant O
Johan B-PER
Lodewijk I-PER
Marli I-PER
Casimir I-PER
kregen O
opdracht O
naar O
Banda B-LOC
te O
gaan O
ter O
vervanging O
van O
de O
overleden O
kapitein O
Jan B-PER
George I-PER
Braun I-PER
en O
de O
naar O
Amboina B-LOC
overgeplaatste O
kapiteinluitenant O
Hendrik B-PER
van I-PER
den I-PER
Brink I-PER
. O
De O
overige O
verzoeken O
van O
dienaren O
zijn O
afgewezen O
. O

Met O
een O
inlands O
vaartuig O
en O
met O
de O
Erfprins B-SHP
en O
Admiraal B-SHP
Tromp I-SHP
zijn O
de O
gewone O
en O
aparte O
brieven O
van O
5 O
en O
31 O
mei O
, O
en O
20 O
augustus O
1760 O
uit O
Ternate B-LOC
ontvangen O
. O
Ze O
zijn O
behandeld O
in O
de O
vergaderingen O
van O
12 O
, O
15 O
en O
19 O
december O
1760 O
. O

Wat O
het O
eerste O
aangaat O
, O
is O
het O
geval O
in O
het O
rapport O
van O
gecommitteerden O
geheel O
verzwegen O
, O
wat O
wordt O
toegeschreven O
aan O
het O
plotseling O
overlijden O
van O
gecommitteerde O
vaandrig O
Enoch B-PER
Christiaan I-PER
Wiggers I-PER
. O
Het O
tweede O
bleek O
uit O
een O
brief O
van O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
, O
waarin O
hij O
zich O
over O
het O
nodeloos O
uitstel O
van O
de O
gouverneur O
zeer O
beklaagd O
. O
Hoewel O
men O
de O
vorst O
had O
weerhouden O
de O
recognitiepenningen O
te O
vermeerderen O
, O
vroeg O
hij O
er O
weer O
om O
. O
Het O
is O
, O
evenals O
het O
herhaald O
verzoek O
van O
de O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
, O
beleefd O
afgewezen O
. O
Het O
bestuur O
is O
over O
de O
klachten O
van O
de O
eerstgenoemde O
om O
verantwoording O
gevraagd O
en O
de O
zaken O
zijn O
verder O
naar O
de O
gouverneur O
verwezen O
. O
Er O
is O
besloten O
het O
bestuur O
er O
bij O
de O

vorst O
van O
Ternate B-LOC
opnieuw O
op O
te O
laten O
aandringen O
een O
gugugu O
te O
benoemen O
. O
Dit O
is O
uitgesteld O
onder O
het O
voorwendsel O
dat O
de O
hukum O
op O
proef O
daartoe O
is O
aangesteld O
. O
Onder O
Amboina B-LOC
zijn O
de O
klachten O
die O
het O
bestuur O
aldaar O
deed O
tegenover O
het O
bestuur O
van O
Ternate B-LOC
, O
over O
de O
door O
de O
koning O
van O
Tidore B-LOC
gepretendeerde O
superioriteit O
over O
de O
noordoost O
kust O
van O
Ceram B-LOC
, O
reeds O
vermeld O
. O
De O
vorst O
betuigt O
zijn O
onschuld O
. O
De O
gouverneur O
van O
Amboina B-LOC
is O
gevraagd O
naar O
Batavia B-LOC
en O
Ternate B-LOC
te O
berichten O
welke O
andere O
plaatsen O
, O
buiten O
die O
door O
zijn O
voorouders O
, O
door O
de O
koning O
bezet O
zijn O
. O
Er O
is O
opgedragen O
het O
oppakken O
en O
naar O
Batavia B-LOC
zenden O
van O
twee O
verdachte O
personen O
aan O
het O
Ternataanse B-LOCderiv
hof O
niet O
te O
lichtvaardig O
te O
beginnen O
. O

Uit O
een O
bericht O
van O
secunde O
Jacob B-PER
Pelt I-PER
er O
s O
bleek O
dat O
aan O
een O
verering O
voor O
de O
koning O
van O
Gorontalo B-LOC
, O
Mono B-PER
Arfa I-PER
, O
ƒ O
285 O
was O
besteed O
, O
en O
dat O
de O
schade O
door O
het O
stilstaan O
van O
de O
Gorontaalse B-LOCderiv
goudmijnen O
ƒ O
10.832 O
bedroeg O
. O
Het O
is O
aan O
de O
advocaat-fiscaal O
gegeven O
om O
er O
tegen O
gouverneur O
Abraham B-PER
Abeleven I-PER
gebruik O
van O
te O
maken O
. O
Enige O
geschillen O
onder O
kleinere O
vorsten O
zijn O
bijgelegd O
. O

Er O
is O
bevolen O
onderzoek O
te O
doen O
, O
waaruit O
kan O
blijken O
waarom O
vorsten O
soms O
onwillig O
zijn O
om O
hun O
quota O
te O
voldoen O
en O
Compagnies B-ORG
werken O
voort O
te O
zetten O
. O
Het O
deed O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
genoegen O
, O
en O
het O
zal O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
ook O
aangenaam O
zijn O
, O
dat O
de O
specerijenextirpatie O
op O
Weda B-LOC
en O
te O
Patani B-LOC
goed O
is O
verricht O
. O
Uit O
de O
brieven O
van O
31 O
mei O
en O
20 O
augustus O
bleek O
dat O
81.944 O
bomen O
van O
diverse O
soort O
zijn O
uit O
geroeid O
. O
Op O
de O
grens O
tussen O
Maba B-LOC
en O
Patani B-LOC
heeft O
volgens O
de O
dorpshoofden O
in O
geen O
20 O
a O
22 O
jaar O
uitroeiing O
plaats O
gehad O
. O
Daarom O
zijn O
de O
gecommitteerden O
, O
hoewel O
dat O
niet O
in O
hun O
instructie O
stond O
vermeld O
, O
daar O
met O
vernietiging O
van O
33 O
bomen O
begonnen O
, O
terwijl O
de O
gecommitteerden O
die O
naar O
Batjan B-LOC
waren O
gezonden O
, O
reeds O
naar O
de O
eilanden O
van O
Obi B-LOC
waren O
overgestoken O
. O
Uit O
het O
antwoord O
in O
de O
marge O
van O
de O
brief O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
10 O
oktober O
1758 O
blijkt O
dat O
in O
de O
aanwezigheid O
van O
de O
huidige O
gouverneur O
213.580 O
bomen O
zijn O
uitgeroeid O
, O
hoewel O
het O
niet O
zeker O
is O
of O
de O
rijpe O
vruchten O
wel O
verbrand O
zijn O
. O
Het O
is O
goedgekeurd O
dat O
de O
naar O
Maba B-LOC
gezonden O
gecommitteerden O
is O
opgedragen O
de O
plaatsen O
die O
de O
inlanders O
aangaven O
, O
te O
doorzoeken O
, O
als O
zij O
de O
aanbevolen O
plaatsen O
ook O
maar O
bezochten O
. O
Op O
het O
verzoek O
van O
de O
koning O
van O
Batjan B-LOC
om O
rsd O
700 O
te O
ontvangen O
voor O
zijn O
onderdanen O
die O
het O
werk O
verrichten O
, O
is O
eerst O
rsd O
400 O
en O
daarna O
rsd O
300 O
uitgereikt O
. O
Van O
enige O
monsters O
van O
op O
nootmuskaat O
lijkende O
vruchten O
, O
gevonden O
bij O
Manalu B-LOC
onder O
Tabukan B-LOC
ressorterende O
, O
maar O
zonder O
reuk O
of O
smaak O
, O
moet O
nagegaan O
worden O
of O
ze O
geconsumeerd O
of O
verhandeld O
worden O
. O
De O
tocht O
naar O

Magindanao B-LOC
met O
de O
parit O
jalang O
de O
Arend B-SHP
is O
niet O
geheel O
volbracht O
, O
voornamelijk O
omdat O
een O
Magindanaose B-LOCderiv
prins O
en O
verscheidene O
inlanders O
de O
uitvoerder O
, O
de O
boekhouder O
Jan B-PER
Voges I-PER
, O
hadden O
gewaarschuwd O
voor O
een O
groep O
uitgeweken O
onderdanen O
die O
langs O
die O
kust O
en O
die O
van O
Sula B-LOC
zwierven O
, O
en O
niet O
zouden O
schromen O
het O
schip O
van O
de O
Compagnie B-ORG
aan O
te O
vallen O
. O
Maar O
Voges B-PER
heeft O
wel O
een O
gedeelte O
van O
de O
lading O
voor O
ƒ O
1368 O
contant O
verkocht O
en O
een O
gedeelte O
voor O
was O
en O
karet O
geruild O
, O
zodat O
de O
winst O
, O
na O
aftrek O
van O
de O
onkosten O
, O
nog O
f O
538 O
was O
. O

Er O
is O
toestemming O
gegeven O
deze O
handel O
voort O
te O
zetten O
. O
Onder O
toezending O
van O
het O
bericht O
over O
de O
Spanjaarden B-LOCderiv
op O
Magindanao B-LOC
, O
gevoegd O
bij O
de O
resolutie O
van O
9 O
september O
, O
is O
bevolen O
een O
a O
twee O
personen O
, O
Europeanen B-LOCderiv
of O
inlanders O
, O
naar O
Solak B-LOC
of O
elders O
te O
sturen O
om O
over O
hen O
en O
over O
de O
daar O
verbouwde O
wilde O
kaneel O
informatie O
in O
te O
winnen O
. O
De O
verrichtingen O
daar O
en O
de O
patrouillering O
in O
de O
bocht O
van O
Tomini B-LOC
en O
de O
Togianse B-LOCderiv
eilanden O
is O
goedgekeurd O
. O
In O
het O
antwoord O
in O
de O
marge O
van O
de O
brief O
van O
10 O
oktober O
1758 O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
staat O
dat O
patrouillering O
op O
plaatsen O
waar O
het O
voortdurend O
krioelt O
van O
smokkelaars O
, O
nutteloos O
is O
en O
overbodige O
kosten O
oplevert O
. O
Goed O
overleg O
en O
eerlijke O
handel O
weert O
smokkel O
veel O
beter O
. O
De O
overrompeling O
van O
de O
post O
te O
Limbunu B-LOC
en O
de O
afslachting O
van O
19 O
personen O
door O
de O
koning O
van O
Palopo B-LOC
en O
de O
gugugu O
van O
Limbunu B-LOC
is O
reeds O
gemeld O
in O
de O
brief O
van O
15 O
oktober O

Thomas B-PER
Thornton I-PER
heeft O
zich O
voldoende O
verantwoord O
en O
wordt O
daarom O
van O
deze O
heffing O
ontslagen O
. O
Tot O
nader O
order O
is O
het O
verzoek O
van O
de O
koning O
van O
Gorontalo B-LOC
om O
de O
Peloppers B-LOCderiv
te O
straffen O
door O
het O
bestuur O
van O
de O
hand O
gewezen O
. O
Er O
is O
gevraagd O
wat O
daarvoor O
nodig O
is O
en O
hoe O
het O
veilig O
uitgevoerd O
kan O
worden O
. O
De O
koninkjes O
, O
die O
steeds O
blijk O
geven O
van O
goede O
trouw O
, O
hebben O
een O
aanval O
van O
Peloppers B-LOCderiv
op O
de O
post O
Parigi B-LOC
afgeslagen O
. O
Daarom O
is O
, O
in O
plaats O
van O
gebruik O
te O
maken O
van O
de O
toestemming O
deze O
post O
bij O
een O
slechte O
verwerving O

van O
goud O
te O
sluiten O
, O
ingestemd O
met O
een O
reductie O
tot O
één O
korporaal O
en O
vier O
gewone O
soldaten O
. O
De O
bewoners O
van O
Parigi B-LOC
mochten O
eens O
de O
zijde O
van O
de O
Peloppers B-LOCderiv
kiezen O
. O
Deze O
zouden O
met O
de O
moslims B-RELderiv
van O
plan O
zijn O
geweest O
de O
post O
Bwool B-LOC
aan O
te O
vallen O
en O
alle O
dienaren O
van O
de O
Compagnie B-ORG
en O
christenen B-RELderiv
af O
te O
slachten O
. O
De O
resident O
te O
Menado B-LOC
was O
door O
de O
gugugu O
tijdig O
ingelicht O
en O
heeft O
er O
direct O
een O
geschikt O
vaartuig O
heengezonden O
. O
Van O
inkrimping O
van O
personeel O
is O
voorlopig O
af O
gezien O
, O
maar O
de O
inlanders O
daar O
zijn O
vervangen O
door O
half O
zoveel O
Europeanen B-LOCderiv
. O
Er O
is O
toestemming O
gegeven O
het O
garnizoen O
te O
Menado B-LOC
met O
twaalf O
man O
te O
vermeerderen O
. O
De O
ondervinding O
leert O
, O
zoals O
te O
Limbunu B-LOC
, O
dat O
posten O
niet O
door O
zwakheid O
, O
maar O
door O
verwaarlozing O
te O
gronde O
gaan O
, O
zoals O
het O
nalaten O
van O
het O
exerceren O
. O
Het O
kan O
zijn O
dat O
de O
resident O
te O
Bwool B-LOC
wat O
te O
hard O
tegen O
de O
moslims B-RELderiv
is O
opgetreden O
, O
zodat O
zij O
in O
opstand O
kwamen O
. O
Hij O
is O
onderhouden O
en O
vermaand O
de O
religie O
niet O
tegen O
de O
haren O
in O
te O
strijken O
, O
wat O
dikwijls O
gebeurt O
. O
Het O
sturen O
van O
twee O
gewapende O
vaartuigen O
om O
de O
drie O
leiders O
van O
deze O
actie O
te O
arresteren O
en O
de O
bekende O
rover O
Daëng O
Patima B-PER
aan O
te O
vallen O
, O
is O
goedgekeurd O
. O
De O
drie O
opstandelingen O
zijn O
opgepakt O
en O
Daëng O
Patima B-PER
is O
verjaagd O
. O
De O
vorsten O
van O
Ternate B-LOC
, O
Tidore B-LOC
en O
Batjan B-LOC
hebben O
beloofd O
hun O
best O
te O
zullen O
doen O
voor O
de O
verbouw O
van O
peper O
. O
Er O
is O
helaas O
maar O
1703 O
realen O
of O
1 O
89 O
j O
- O
mark O
aan O
goud O
verworven O
. O
Hopelijk O
komt O
daar O
verbetering O
in O
. O
Het O
is O
wonderlijk O
dat O
het O
bestuur O
beweerde O
, O
dat O
de O
koninkjes O
van O
Parigi B-LOC
dit O
slechte O
resultaat O
toeschrijven O
aan O
gebrek O
aan O
oude O
dubbeltjes O
van O
acht O
duiten O
, O
die O
meer O
gewild O
zijn O
dan O
andere O
contanten O
of O
zelfs O
textiel O
. O
Dan O
had O
het O
die O
moeten O
bestellen O
, O
wat O
beter O
is O
dan O
aan O
de O
nieuwe O
te O
laten O
wennen O
, O
aangezien O
die O
door O
de O
koninkjes O
niet O
gangbaar O
zijn O
verklaard O
. O
Dit O
is O
het O
werk O
van O
dwingelanden O
en O
niet O
van O
kooplieden O
. O
Als O
er O
oude O
dubbeltjes O
in O
voorraad O
zijn O
, O
zullen O
die O
toegezonden O
worden O
. O
Het O
is O
geaccepteerd O
dat O
de O
resident O
te O
Bwool B-LOC
voor O
een O
pikol O
karet O
eerste O
soort O
f O
200 O
, O
- O
betaalt O
, O
maar O
het O
verbod O
op O
handel O
in O
was O
op O
Ternate B-LOC
en O
Menado B-LOC
is O
gehandhaafd O
. O
De O
verkoop O
in O
1758/59 O
was O
tamelijk O
geslaagd O
. O
Op O
de O
koopwaren O
is O
, O
op O
een O
inkoopsbedrag O
van O
f O
108.534 O
, O
- O
, O
- O
, O
ƒ O
61.183 O
, O
of O
56 O
% O
, O
winst O
gemaakt O
en O
op O
de O
verkoop O
van O
textiel O
voor O
een O
bedrag O
van O
f O
4048 O
is O
f O
2258 O
, O
of O
58 O
% O
, O
gewonnen O
, O
hoewel O
er O
niet O
meer O
omgezet O
kon O
worden O
. O
De O
inkomsten O
bedroegen O
ƒ O
87.260 O
, O
wat O
ƒ O
12.798 O
meer O
is O
dan O
in O
de O
memorie O
van O
bezuiniging O
wordt O
verondersteld O
. O
De O
uitgaven O
waren O
ƒ O
175.138 O
, O
wat O
f O
30.638 O
boven O
het O
bepaalde O
in O
genoemde O
memorie O
is O
. O
De O
bevindingen O
van O
de O
visitateur-generaal O
worden O
afgewacht O
. O
Er O
is O
op O
een O
zuinige O
huishouding O
aangedrongen O
. O
De O
domeinen O
zijn O
verpacht O
voor O
rsd O
5510 O
, O
ofwel O
rsd O
300 O
meer O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
Enige O
kosten O
betreffende O
het O
boekjaar O
1757158 O
bij O
de O
belastingen O
en O
vergoedingen O
die O
de O
voorschriften O
te O
boven O
gingen O
en O
het O
bestuur O
zijn O
opgelegd O
, O
zijn O
geaccepteerd O
. O
Dat O
het O
tekort O
te O
Gorontalo B-LOC
bij O
de O
overdracht O
door O
de O
resident O
Thomas B-PER
Thornton I-PER
aan O
zijn O
vervanger O
Jan B-PER
Wttewall I-PER
van O
ƒ O
17.410 O
door O
de O
eerste O
contant O
is O
vergoed O
, O
is O
goedgekeurd O
. O
Hij O
staat O
bovendien O
borg O
voor O
het O
gebruikelijke O
bedrag O
van O
rsd O
2000 O
. O
Het O
ongehoorde O
tekort O
kan O
niet O
anders O
dan O
als O
schurkachtig O
beschouwd O
worden O
. O
Voor O
enige O
kleine O
zaken O
over O
dit O
onderwerp O
en O
enige O
huishoudelijke O
bestellingen O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
brief O
naar O
Ternate B-LOC
van O
31 O
december O
1760 O
. O
De O
bestelling O
van O
koopwaren O
en O
andere O
behoeften O
zal O
met O
de O
Vrouwe B-SHP
Elisabeth B-SHP
Dorothea I-SHP
en O
de O
bark O
de O
Lieftalligheid B-SHP
worden O
uitgevoerd O
, O
hoewel O
die O
van O
textiel O
voor O
Menado B-LOC
en O
Bwool B-LOC
zeer O
gering O
is O
. O
Er O
gaat O
iets O
niet O
goed O
, O
want O
er O
is O
veel O
meer O
af O
te O
zetten O
dan O
er O
is O
besteld O
. O
De O
residenten O
is O
een O
aparte O
opgave O
gevraagd O
wat O
er O
om O
te O
zetten O
valt O
. O
De O
twee O
predikanten O
vervullen O
de O
eredienst O
naar O
genoegen O
. O
De O
schulden O
van O
de O
koning O
van O
Ternate B-LOC
en O
van O
de O
assistent O
Lever B-PER
ing I-PER
in I-PER
de O
boeken O
van O
de O
diaconie O
t.w.v. O
rsd O
4791 O
zullen O
niet O
geïnd O
kunnen O
worden O
, O
daar O
de O
leners O
, O
de O
luitenant-militair O
Clement B-PER
Marat I-PER
te O
Banda B-LOC
en O
de O
burger O
Jacob B-PER
de I-PER
Melo I-PER
, O
zijn O
overleden O
zonder O
iets O
na O
te O
laten O
. O
Als O
er O
geen O
anderen O
verantwoordelijk O
zijn O
, O
mogen O
deze O
schulden O
afgeschreven O
worden O
, O
maar O
verdere O
beleningen O
zijn O
verboden O
. O

Mutaties O
onder O
de O
dienaren O
: O
de O
secunde O
en O
hoofdadministrateur O
opperkoopman O
Jacob B-PER
Pelters I-PER
is O
tot O
gouverneur O
van O
Banda B-LOC
benoemd O
; O
in O
zijn O
plaats O
is O
de O
vroegere O
onderkoopman O
en O
stadsdokter O
Paulus B-PER
Jacobus I-PER
Valkenaar I-PER
aangesteld O
in O
de O
rang O
van O
koopman O
; O
de O
kapitein-militair O
Jean B-PER
Baptist I-PER
de I-PER
la I-PER
Houte I-PER
Maison I-PER
is O
op O
verzoek O
naar O
Batavia B-LOC
verlost O
. O
Het O
wordt O
afgekeurd O
dat O
het O
bestuur O
de O
kapitein-luitenant O
Daniël B-PER
Gustaaf I-PER
van I-PER
Ohloff I-PER
die O
twee O
jaar O
geleden O
in O
die O
kwaliteit O
naar O
Ternate B-LOC
was O
gezonden O
, O
met O
afgeschreven O
gage O
naar O
Batavia B-LOC
heeft O
gestuurd O
; O
zo' O
n O
wispelturig O
mens O
had O
met O
af O
geschreven O
gage O
aangehouden O
moeten O
worden O
. O
In O
plaats O
van O
De B-PER
la I-PER
Houte I-PER
Maison I-PER
zal O
kapitein O
Jan B-PER
Cornelis I-PER
van I-PER
Ossenberg I-PER
als O
kapitein-militair O
gezonden O
worden O
. O
Voor O
de O
lagere O
dienaren O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
brief O
van O
31 O
december O
1760 O
naar O
Ternate B-LOC
. O

In O
het O
begin O
van O
1760 O
is O
met O
de O
schepen O
de O
Erfprins B-SHP
en O
Admiraal B-SHP
Tromp I-SHP
t.w.v. O
ƒ O
166.403 O
naar O
Ternate B-LOC
gezonden O
en O
er O
is O
vandaar O
ontvangen O
voor O
f O
53.402 O
, O
bestaande O
uit O
goud O
, O
karet O
of O
schilpadshoorn O
, O
was O
en O
andere O
kleinigheden O
. O

Over O
Makassar B-LOC
is O
vergaderd O
op O
15 O
, O
16 O
en O
19 O
december O
1760 O
. O
Er O
waren O
brieven O
ontvangen O
van O
3 O
mei O
, O
2 O
, O
3 O
, O
11 O
, O
16 O
en O
28 O
juni O
, O
18 O
augustus O
, O
20 O
september O
, O
4 O
, O
11 O
, O
13 O
en O
20 O
oktober O
1760 O
, O
alsmede O
twee O
geheime O
brieven O
van O
3 O
mei O
en O
20 O
oktober O
1760 O
, O
waarop O
de O
antwoorden O
in O
het O
afgaande O
geheime O
briefboek O
zijn O
te O
vinden O
. O
De O
gouverneur O
is O
een O
extract O
uit O
een O
brief O
van O
de O
Engelse B-LOCderiv
kapitein O
William B-PER
Wilson I-PER
toegezonden O
met O
een O
detail O
uit O
een O
reisverslag O
van O
een O
tocht O
over O
de O
Grote B-LOC
Oost I-LOC
naar O
China B-LOC
. O
Er O
is O
hierover O
een O
bericht O
en O
opmerkingen O
gevraagd O
, O
zoals O
reeds O
vermeld O
in O
de O
brief O
van O
25 O
april O
1 O
760 O
. O
De O
negotieboeken O
zijn O
dit O
jaar O
f O
8494 O
nadeliger O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
afgesloten O
. O
Dit O
is O
veroorzaakt O
door O
de O
onverkoopbaarheid O
van O
een O
grote O
hoeveelheid O
Bengaalse B-LOCderiv
textiel O
. O
Over O
de O
onbezonnen O
bestelling O
is O
reeds O
in O
de O
brief O
van O
31 O
december O
1759 O
ongenoegen O
geuit O
. O
Het O
huidige O
bestuur O
schuift O
de O
verantwoordelijkheid O
van O
zich O
af O
, O
omdat O
deze O
bestelling O
reeds O
onder O
gouverneur O
Jan B-PER
Dirk I-PER
van I-PER
Clootwijk I-PER
was O
geplaatst O
, O
toen O
deze O
textiel O
zeer O
gewild O
was O
. O
Nu O
is O
Makassar B-LOC
er O
overvol O
mee O
en O
kan O
ze O
niet O
tegen O
de O
vastgestelde O
prijs O
verkocht O
worden O
. O
Het O
overzicht O
van O
de O
restanten O
in O
de O
pakhuizen O
, O
waarom O
volgens O
de O
resolutie O
van O
4 O
december O
1759 O
was O
gevraagd O
, O
is O
ontvangen O
. O
Per O
eind O
augustus O
1760 O
was O
de O
voor O
raad O

De O
hele O
pakken O
worden O
openbaar O
verkocht O
met O
een O
korting O
tot O
25 O
% O
, O
de O
aangebrokene O
mogen O
tegen O
de O
inkoopsprijs O
verkocht O
worden O
, O
maar O
als O
dat O
niet O
lukt O
dan O
moeten O
de O
hele O
pakken O
en O
de O
losse O
stukken O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
. O
Het O
bestuur O
klaagde O
dat O
400 O
stuks O
guinees O
Sadraspatnams B-LOCderiv
textiel O
, O
in O
1759 O
met O
de O
Jager B-SHP
aangevoerd O
, O
door O
elkaar O
2 O
a O
4 O
el O
korter O
en O
j O
el O
smaller O
waren O
als O
aangegeven O
. O
Er O
werd O
evenwel O
volgens O
besluit O
van O
15 O
april O
1 O
760 O
nog O
een O
winst O
van O
70 O
j O
% O
op O
behaald O
. O
De O
rendementen O
op O
de O
venduties O
waren O

Vier O
stukken O
gerassen O
die O
bevlekt O
waren O
, O
zijn O
tegen O
kostprijs O
af O
gezet O
, O
één O
stuks O
armozijn O
met O
41 O
} O
% O
en O
enige O
flessen O
rozenwater O
met O
16 O
j O
% O
winst O
. O
De O
drie O
laatste O
verkopingen O
maakten O
de O
slechte O
resultaten O
van O
de O
twee O
eerste O
weer O
goed O
. O
De O
handel O
kan O
niet O
altijd O
voorspoedig O
zijn O
. O
Het O
bestuur O
is O
aangespoord O
de O
rendementen O
te O
houden O
op O
die O
van O
de O
drie O
laatste O
veilingen O
. O
Het O
verlies O
van O
78 O
% O
op O
14 O
stuks O
parcallen O
gebleekte O
kust O
en O
1240 O
Ib O
bedorven O
boter O
, O
die O
verkocht O
zijn O
voor O
ƒ O
96 O
, O
is O
aanvaard O
. O
De O
Kasteel B-SHP
van I-SHP
Tilburg I-SHP
, O
die O
via O
Makassar B-LOC
naar O
Banda B-LOC
vaart O
, O
nam O
ƒ O
30.000 O
aan O
goed O
en O
zwaar O
Nederlands B-LOCderiv
payement O
en O
250 O
last O
rijst O
a O
3200 O
Ib O
ieder O
mee O
en O
vertrok O
op O
5 O
februari O
1 O
760 O
. O
Maar O
de O
Sloten B-SHP
voerde O
ƒ O
72.000 O
te O
Batavia B-LOC
aan O
en O
100 O
last O
rijst O
die O
op O
3400 O
Ib O
het O
last O
zijn O
berekend O
. O
Dit O
is O
een O
verschil O
strijdig O
met O
goed O
koopmanschap O
en O
daarom O
is O
bevolen O
steeds O
overal O
de O
last O
op O
3200 O
Ib O
te O
berekenen O
. O
Onder O
een O
partij O
sapanhout O
van O
6570 O
pikol O
, O
die O
13 O
augustus O
en O
11 O
september O
1760 O
met O
de O
Rozenburg B-SHP
en O
Erfprins B-SHP
was O
aangevoerd O
, O
bevond O
zich O
63.350 O
Ib O
wortelhout O
. O
De O
Rozenburg B-SHP
had O
nog O
8 O
last O
groene O
katjang O
a O
3200 O
Ib O
het O
last O
. O
Aangezien O
te O
Makassar B-LOC
nog O
een O
grote O
voorraad O
verfhout O
is O
, O
zijn O
de O
Rozenburg B-SHP
en O
Waakzaamheid B-SHP
daarheen O
gezonden O
om O
het O
af O
te O
halen O
, O
maar O
met O
de O
opdracht O
aan O
het O
bestuur O
de O
resident O
te O
bevelen O
erop O
toe O
te O
zien O
dat O
er O
niet O
anders O
als O
zuiver O
sapanhout O
wordt O
geleverd O
. O
De O
pantjalang O
Triton B-SHP
, O
uitgezonden O
over O
Cheribon B-LOC
om O
4 O
last O
zout O
op O
te O
halen O
, O
is O
op O
31 O
december O
1759 O
zwaar O
gehavend O
door O
een O
storm O
te O
Bonthain B-LOC
aangekomen O
met O
totaal O
gesmolten O
zout O
. O

In O
de O
brief O
van O
3 O
mei O
uit O
Makassar B-LOC
is O
ten O
onrechte O
voor O
het O
hoofdgeld O
van O
de O
Chinezen B-LOCderiv
f O
192 O
i.p.v. O
ƒ O
201 O
opgegeven O
. O
De O
twintigste O
penning O
over O
verkochte O
vaste O
goederen O
bracht O
rsd O
490 O
jf O
, O
of O
rsd O
7jj O
minder O
, O
op O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
De O
vertiening O
van O
de O
Zuider B-LOC
provincies I-LOC
kon O
niet O
door O
de O
aftredende O
gouverneur O
Roelof B-PER
Blok I-PER
in O
persoon O
geschieden O
, O
omdat O
hij O
op O
het O
kasteel O
Rotterdam B-LOC
moest O
zijn O
. O
Deze O
belasting O
, O
die O
nu O
geïnd O
werd O
door O
de O
residenten O
te O
Bulukumba B-LOC
en O
Bonthain B-LOC
, O
bedraagt O
250 O
last O
en O
2568 O
j O
Ib O
rijst O
en O
5867 O
bossen O
padi O
, O
wat O
3 O
last O
en O
268 O
j O
Ib O
rijst O
en O
5867 O
bossen O
padi O
meer O
is O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
Om O
de O
noord O
, O
waar O
gouverneur O
Cornelis B-PER
Sinkelaar I-PER
te O
Maros B-LOC
persoonlijk O
de O
tiende O
kon O
vorderen O
, O
is O
227 O
last O
en O
1836 O
Ib O
rijst O
, O
alsmede O
14.189 O
bossen O
padi O
opgelegd O
. O
Dit O
is O
156 O
last O
en O
1004 O
j O
Ib O
rijst O
minder O
, O
maar O
daarentegen O
332 O
bossen O
padi O
meer O
dan O
het O
voorafgaande O
jaar O
. O
De O
mindere O
opbrengst O
aan O
rijst O
wordt O
toegeschreven O
aan O
de O
droogte O
, O
niet O
alleen O
te O
Boni B-LOC
, O
maar O
ook O
rond O
Makassar B-LOC
. O
Daarom O
wordt O
dit O
geaccepteerd O
. O
Er O
is O
bevolen O
de O
rijst O
en O
padi O
nodig O
voor O
verzending O
en O
voor O
eigen O
gebruik O
op O
te O
slaan O
, O
en O
het O
overige O
ter O
plaatse O
zo O
goed O
mogelijk O
te O
verkopen O
, O
omdat O
ze O
nogal O
aan O
bederf O
en O
vernieling O
door O
ongedierte O
onderhevig O
zijn O
. O
Er O
zijn O
400 O
slaven O
aanbesteed O
, O
maar O
omdat O
er O
weinig O
belangstellenden O
waren O
, O
zijn O
er O
326 O
verworven O
, O
die O
gedeeltelijk O
in O
het O
ambachtskwartier O
van O
Batavia B-LOC
worden O
gebruikt O
. O
Het O
verbod O
van O
particuliere O
handel O
en O
vaart O
naar O
de O
Westerkwartieren B-LOC
, O
op O
24 O
maart O
1 O
754 O
vastgesteld O
, O
is O
12 O
januari O
1 O
760 O
aangeplakt O
. O

Naar O
Banda B-LOC
is O
met O
de O
Jager B-SHP
via O
Makassar B-LOC
225 O
last O
rijst O
verzonden O
en O
5 O
trekpaarden O
om O
de O
goederen O
naar O
en O
van O
de O
schepen O
te O
brengen O
. O
Per O
eind O
augustus O
1760 O
was O
het O
restant O
aan O
specie O
in O
de O
grote O
en O
kleine O
geldkassa O
ƒ O
100.508 O
. O
Daarom O
zijn O
er O
voor O
1761 O
geen O
contanten O
gevraagd O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
20 O
oktober O
1760 O
blijkt O
dat O
er O
diverse O
sloepen O
naar O
Amboina B-LOC
en O
Banda B-LOC
varen O
. O
Omdat O
de O
burger O
vaart O
daarheen O
frequenter O
was O
dan O
voorheen O
, O
is O
bevolen O
de O
recente O
bevelen O
nauwkeurig O
op O
te O
volgen O
. O
In O
dezelfde O
brief O
wordt O
bericht O
dat O
het O
rendement O
op O
Coromandelse B-LOCderiv
textiel O
65 O
% O
was O
, O
op O
Bengaalse B-LOCderiv
40 O
% O
en O
op O
Suratse B-LOCderiv
33 O
j O
% O
.De O
uitgaven O
in O
het O
jaar O
1759160 O
waren O
ƒ O
159.632 O
, O
in O
1758/59 O
ƒ O
159.826 O
, O
dus O
f O
194 O
minder O
; O
de O
inkomsten O
waren O
in O
1759/60 O
f O
113.293 O
, O
in O
1758/59 O
ƒ O
121.969 O
, O
dus O
f O
8676 O
minder O
. O
Mutaties O
onder O
de O
dienaren O
: O
de O
aftredende O
gouverneur O
Roelof B-PER
Blok I-PER
, O
die O
wegens O
zijn O
goede O
bestuur O
geprezen O
is O
, O
heeft O
de O
zaken O
overgedragen O
aan O
zijn O
opvolger O
Cornelis B-PER
Sinkelaar I-PER
en O
29 O

72 O

rds O
. O

hem O
een O
memorie O
van O
overgave O
nagelaten O
. O
Hij O
kwam O
op O
22 O
mei O
te O
Batavia B-LOC
aan O
en O
heeft O
op O
borgtocht O
in O
de O
kas O
te O
Makassar B-LOC
rsd O
10.000 O
tegen O
een O
half O
procent O
rente O
gestort O
, O
net O
zoals O
de O
repatriërende O
raad O
ordinair O
en O
Ceylons B-LOCderiv
gouverneur O
Joan B-PER
Gideon I-PER
Loten I-PER
in O
die O
hoedanigheid O
deed O
. O
De O
majoor O
Johan B-PER
Casper I-PER
Rijsweeber I-PER
is O
vervangen O
door O
de O
kapiteinmilitair O
David B-PER
Bacheracht I-PER
. O
De O
opperkoopman O
, O
hoofdadministrateur O
en O
secunde O
Gabriël B-PER
de I-PER
Lopes I-PER
is O
overleden O
en O
vervangen O
door O
de O
koopman O
Jan B-PER
Scharken I-PER
, O
die O
eveneens O
stierf O
waarom O
in O
die O
functie O
de O
koopman O
en O
Bataviase B-LOCderiv
negotieboekhouder O
Johan B-PER
Philip I-PER
Rich I-PER
is O
aangesteld O
; O
de O
onderkoopman O
Johan B-PER
Vermehr I-PER
is O
naar O
Makassar B-LOC
gezonden O
om O
daar O
werk O
te O
krijgen O
, O
omdat O
de O
zonder O
werk O
zijnde O
onderkoopman O
Dirk B-PER
van I-PER
der I-PER
Sluijs I-PER
naar O
Java B-LOC
is O
gestuurd O
. O
Overige O
mutaties O
onder O
het O
lagere O
personeel O
zijn O
goedgekeurd O
. O
De O
commanderend O
sergeant O
te O
Panchiana B-LOC
heeft O
zonder O
enige O
noodzaak O
met O
de O
stukken O
van O
de O
veldschans O
Buren B-LOC
geschoten O
, O
waarbij O
één O
van O
de O
proppen O
die O
eraf O
vlogen O
, O
in O
een O
dichtbij O
staand O
vat O
buskruit O
belandde O
. O
Door O
de O
ontploffing O
is O
een O
soldaat O
om O
het O
leven O
gekomen O
en O
een O
andere O
dodelijk O
gewond O
. O
Het O
wordt O
geprezen O
dat O
de O
sergeant O
is O
veroordeeld O
tot O
een O
boete O
van O
7 O
maanden O
gage O
en O
een O
vergoeding O
van O
tweemaal O
de O
kosten O
van O
wat O
verschoten O
is O
en O
van O
het O
vat O
buskruit O
. O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
sluit O
zich O
aan O
bij O
het O
antwoord O
in O
de O
marge O
van O
de O
brief O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
10 O
oktober O
1758 O
, O
dat O
de O
bevolking O
van O
Buton B-LOC
vredelievend O
is O
en O
de O
vriendschap O
met O
de O
Compagnie B-ORG
wil O
onderhouden O
, O
zoals O
ook O
blijkt O
uit O
de O
brief O
van O
gouverneur O
Cornelis B-PER
Sinkelaar I-PER
van O
20 O
oktober O
1760 O
en O
het O
antwoord O
daarop O
uit O
Batavia B-LOC
van O
31 O
december O
1760 O
. O
De O
jaarlijkse O
verkopingen O
en O
gezamenlijke O
pachten O
tonen O
dat O
het O
bestuur O
terecht O
het O
verschil O
niet O
noemenswaardig O
vindt O
, O
terwijl O
de O
vaartuigen O
op O
patrouille O
en O
ter O
beveiliging O
van O
de O
zee O
van O
goede O
instructies O
worden O
voorzien O
. O

Over O
de O
steenkool O
is O
het O
voorafgaande O
jaar O
gesproken O
en O
voor O
de O
verbouw O
van O
indigo O
wordt O
verwezen O
naar O
de O
memorie O
van O
overgave O
van O
Roelof B-PER
Blok I-PER
en O
wat O
Cornelis B-PER
Sinkelaar I-PER
daarover O
schrijft O
. O

Dit O
jaar O
is O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
met O
het O
schip O
de O
Batavier B-SHP
en O
de O
sloep O
de O
Schildpad B-SHP
604.367 O
Ib O
zwarte O
en O
13.777 O
Ib O
witte O
peper O
aangevoerd O
, O
inclusief O
141.250 O
Ib O
zwarte O
en O
1 O
754 O
Ib O
witte O
peper O
van O
het O
nieuwe O
gewas O
. O
De O
verwerving O
van O
het O
oude O
gewas O
bedraagt O
volgens O
de O
brief O
van O
15 O
oktober O
485 O
lj O
^ O
pikol O
, O
of O
606.390 O
Ib O
, O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
en O
2097 O
- O
f O
% O
pikol O
voor O
de O
Chinese B-LOCderiv
jonk O
, O
tezamen O
6948 O
j O
pikol O
, O
wat O
2418jjf O
pikol O
minder O
is O
dan O
in O
het O
jaar O
1758/59 O
. O
Verder O
is O
er O
ingekocht O
182 O
j O
karaat O
ruwe O
diamanten O
en O
288 O
realen O
stofgoud O
, O
tezamen O
voor O
ƒ O
125.344 O
. O
Naar O
Bandjarmasin B-LOC
is O
gezonden O
55.000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
10.000 O
nieuwe O
gekartelde O
dukatons O
en O
6093 O
jrsd O
nieuw O
payement O
, O
totaal O
met O
enige O
behoeften O
t.w.v. O
ƒ O
244.452 O
. O
De O
verminderde O
peperleverantie O
komt O
nogal O
sober O
over O
en O
wordt O
hopelijk O
weer O
goed O
gemaakt O
met O
een O
rijke O
oogst O
in O
het O
komende O
jaar O
. O
De O
angst O
van O
de O
resident O
in O
zijn O
brief O
van O
28 O
mei O
dat O
de O
oogst O
schraal O
zal O
zijn O
, O
doordat O
volgens O
een O
bericht O
uit O
Martapura B-LOC
drie O
tuinen O
met O
15.000 O
ranken O
door O
brand O
verwoest O
zijn O
, O
is O
ongegrond O
en O
voorbarig O
, O
omdat O
zo' O
n O
hoeveelheid O
op O
de O
totale O
oogst O
weinig O
uitmaakt O
. O
Er O
wordt O
toegevoegd O
dat O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
ervoor O
zal O
zorgen O
dat O
het O
niet O
aan O
geld O
ontbreekt O
. O
Resident O
Lodewijk B-PER
Wilkens I-PER
de I-PER
Lile I-PER
bracht O
dat O
misplaatst O
te O
berde O
bij O
het O
verslag O
van O
wat O
passeerde O
met O
de O
sultan O
betreffende O
de O
leverantie O
van O
peper O
aan O
de O
Chinese B-LOCderiv
jonk O
. O
Hij O
moet O
maar O
precies O
opgeven O
hoeveel O
peper O
wordt O
verwacht O
en O
daar O
de O
eis O
op O
afstemmen O
. O
Derhalve O
is O
7 O
november O
besloten O
de O
eis O
van O
geld O
voor O
ƒ O
214.400 O
te O
voldoen O
met O
50.000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
10.000 O
dukatons O
en O
rsd O
6000 O
aan O
payement O
. O
Het O
geldgebrek O
, O
waaraan O
de O
geringe O
peperverwerving O
wordt O
toegeschreven O
, O
is O
door O
resident O
Nico B-PER
laas I-PER
Ringholm I-PER
zelf O
veroorzaakt O
, O
doordat O
hij O
op O
25 O
augustus O
1759 O
ƒ O
172.875 O
, O
die O
met O
de O
Vrouwe B-SHP
Elisabeth I-SHP
was O
aangevoerd O
, O
naar O
Batavia B-LOC
heeft O
teruggestuurd O
, O
terwijl O
hij O
op O
22 O
juni O
nog O
om O
f O
184.800 O
aan O
contanten O
had O
gevraagd O
. O
Er O
werd O
in O
de O
brief O
van O
15 O
mei O
1759 O
uitsluitend O
terugzending O

bevolen O
als O
het O
geld O
van O
de O
verongelukte O
Ouwerkerk B-SHP
inmiddels O
van O
Makassar B-LOC
was O
gestuurd O
. O
Er O
is O
aan O
de O
huidige O
resident O
Lodewijk B-PER
Wilkens I-PER
de I-PER
Lile I-PER
gevraagd O
waarom O
, O
na O
de O
ontvangst O
van O
contanten O
in O
maart O
1760 O
met O
de O
Batavier B-SHP
, O
geen O
peper O
is O
ingekocht O
, O
terwijl O
de O
toentertijd O
resident O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
op O
29 O
december O
1759 O
nog O
had O
geschreven O
dat O
er O
ruime O
voorraden O
waren O
, O
maar O
dat O
er O
wegens O
gebrek O
aan O
contanten O
niet O
ingekocht O
kon O
worden O
. O
Het O
is O
maar O
aanvaard O
dat O
op O
herhaald O
verzoek O
van O
de O
sultan O
2097 O
pikol O
peper O
aan O
de O
Chinese B-LOCderiv
jonk O
is O
afgegeven O
. O
Het O
maakte O
de O
helft O
uit O
van O
wat O
de O
Compagnie B-ORG
wist O
te O
verwerven O
, O
maar O
de O
resident O
bevond O
zich O
, O
zoals O
uit O
zijn O
verslag O
blijkt O
, O
in O
bijzondere O
omstandigheden O
en O
moest O
zich O
wel O
naar O
de O
wens O
van O
de O
sultan O
schikken O
. O
Wel O
wordt O
verwacht O
dat O
de O
sultan O
zich O
aan O
zijn O
schriftelijk O
gegeven O
beloften O
houdt O
; O
het O
is O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
om O
in O
zulke O
gevallen O
te O
beslissen O
. O
Alle O
peper O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
moet O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
geleverd O
worden O
en O
het O
mag O
niet O
worden O
toegestaan O
dat O
ze O
in O
Chinese B-LOCderiv
of O
particuliere O
huizen O
wordt O
opgeslagen O
en O
van O
daaruit O
wordt O
verkocht O
. O
De O
opzet O
is O
buiten O
medeweten O
van O
de O
Compagnie B-ORG
peper O
aan O
Chinezen B-LOCderiv
te O
verkopen O
en O
zo O
te O
smokkelen O
. O
Dit O
alles O
is O
de O
sultan O
schriftelijk O
onder O
ogen O
gebracht O
. O
De O
resident O
en O
de O
sultan O
hebben O
een O
meningsverschil O
over O
het O
te O
berekenen O
overgewicht O
van O
2 O
kati O
per O
pikol O
, O
of O
2 O
% O
. O
De O
sultan O
wil O
dit O
veranderen O
door O
de O
weegs O
trop O
en O
de O
zakken O
op O
9 O
i.p.v. O
11 O
kati O
te O
berekenen O
. O
Dit O
is O
toegestaan O
, O
omdat O
de O
peper O
vaak O
groen O
en O
vochtig O
geleverd O
wordt O
en O
het O
overgewicht O
dus O
billijk O
is O
. O

De O
gewezen O
resident O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
werd O
wegens O
verdacht O
gedrag O
bij O
de O
opkoop O
van O
peper O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
. O
Hij O
heeft O
zich O
in O
de O
brief O
van O
28 O
mei O
1 O
760 O
verantwoord O
en O
zijn O
zaak O
is O
op O
19 O
september O
1760 O
behandeld O
. O
Zijn O
argumenten O
waren O
redelijk O
en O
er O
zijn O
geen O
bewijzen O
van O
geknoei O
. O
Daarom O
is O
het O
hierbij O
gelaten O
, O
maar O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
laat O
zich O
niet O
in O
met O
discussies O
over O
zijn O
onschuld O
. O
Immers O
, O
als O
er O
wordt O
ingegaan O
op O
Ringholms B-LOC
verwachting O
dat O
deze O
regering O
geen O
kwade O
gedachten O
over O
hem O
koestert O
, O
en O
op O
zijn O
aanbod O
om O
zijn O
onschuld O
onder O
ede O
te O
bevestigen O
, O
dan O
zouden O
alle O
misdrijven O
wel O
op O
die O
manier O
goedgemaakt O
kunnen O
worden O
. O
Genoteerd O
wordt O
dat O
, O
zolang O
het O
tegendeel O
niet O
wordt O
bewezen O
, O
er O
verdenking O
blijft O
en O
dat O
niemand O
zich O
in O
eigen O
zaken O
van O
dien O
aard O
onder O
ede O
kan O
vrijpleiten O
. O
Over O
de O
bestelling O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
22 O
oktober O
1757 O
van O
182 O
j O
karaat O
diamanten O
van O
de O
geëiste O
soort O
tegen O
de O
genoemde O
prijzen O
is O
genoegen O
geuit O
. O
Ze O
is O
aan O
residenten O
doorgestuurd O
met O
de O
opdracht O
geen O
moeite O
en O
ijver O
te O
sparen O
om O
ze O
te O
verwerven O
en O
tevens O
de O
bestelling O
van O
50 O
karaat O
van O
groot O
goed O
no. O
1 O
en O
2 O
uit O
te O
voeren O
. O

Betreffende O
de O
buitenlandse O
vaart O
van O
de O
Bandjarezen B-LOCderiv
is O
door O
de O
resident O
een O
pas O
aan O
de O
sultan O
voor O
Sukadana B-LOC
en O
aan O
de O
rijksbestuurder O
voor O
Makassar B-LOC
en O
Bali B-LOC
verleend O
. O
Dit O
is O
tegen O
het O
contract O
en O
daarom O
is O
de O
resident O
bevolen O
om O
zich O
bij O
een O
verzoek O
van O
de O
vorst O
om O
passen O
naar O
Bali B-LOC
, O
Sumbawa B-LOC
en O
andere O
verboden O
plaatsen O
strikt O
aan O
het O
contract O
te O
houden O
en O
aan O
de O
bevelen O
die O
in O
de O
brieven O
van O
21 O
juni O
1757 O
en O
20 O
april O
1758 O
zijn O
gegeven O
ter O
toelichting O
en O
verzachting O
daarvan O
. O
Betreffende O
de O
verantwoording O
van O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
is O
over O
het O
uitstel O
van O
opgelegde O
vergoedingen O
en O
over O
bepaalde O
uitdrukkingen O
een O
nadere O
uitleg O
gevraagd O
. O
Deze O
is O
in O
de O
vergadering O
van O
19 O
september O
besproken O
en O
er O
is O
besloten O
om O
wat O
de O
vergoedingen O
betreft O
, O
de O
betaling O
van O
150 O
balen O
onbruikbaar O
geworden O
metselkalk O
te O
handhaven O
, O
het O
huurloon O
voor O
het O
aanvoeren O
van O
peper O
in O
twee O
schepen O
van O
ƒ O
1681 O
te O
halveren O
, O
alsmede O
de O
ƒ O
1137 O
, O
waarmee O
in O
het O
voorafgaande O
jaar O
het O
bedrag O
in O
de O
memorie O
van O
bezuiniging O
voor O
onkosten O
op O
peper O
is O
overschreden O
. O
Eveneens O
worden O
gehalveerd O
ƒ O
1654 O
aan O
in O
het O
voorafgaande O
jaar O
gedane O
verstrekkingen O
aan O
schepelingen O
, O
en O
f O
275 O
voor O
premie O
aan O
de O
visitateur-generaal O
. O
Er O
is O
ontheffing O
verleend O
van O
f O
471 O
voor O
te O
vroeg O
verstrekte O
rantsoenen O
over O
twee O
maanden O
aan O
de O
sloep O
de O
Schildpad B-SHP
, O
omdat O
er O
, O
wegens O
vroeg O
vertrek O
, O
geen O
onkostenrekening O
en O
inventaris O
van O
was O
. O
Eveneens O
is O
tegoed O
gehouden O
ƒ O
83 O
wegens O
foutief O
ingevoerde O
1200 O
stuks O
kadjangmatten O
in O
plaats O
van O
de O
2500 O
aan O
de O
Vrouwe B-SHP
Elisabeth I-SHP
. O
Het O
opperhoofd O
van O
het O
generaal O
soldijkantoor O
moet O
zich O
verantwoorden O
over O
het O
niet O
berekenen O
van O
de O
rijksdaalder O
op O
64 O
stuivers O
, O
maar O
op O
48 O
stuivers O
op O
de O
verstrekkingen O
van O
maandgelden O
. O
Dit O
is O
nog O
niet O
ontvangen O
. O
Aan O
geschenken O
voor O
de O
sultan O
bij O
diens O
troonsbestijging O
is O
680 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
besteed O
. O
Dit O
bedrag O
is O
geaccepteerd O
. O
De O
afschrijving O
van O
het O
verlies O
van O
9 O
% O
op O
het O
opgeviste O
ijzer O
van O
de O
verongelukte O
Ouwerkerk B-SHP
en O
op O
het O
restant O
van O
de O
lading O
is O
aanvaard O
, O
totdat O
het O
gedebiteerd O
is O
met O
2 O
% O
per O
jaar O
. O
Mocht O
het O
ijzer O
nog O
niet O
verkocht O
zijn O
, O
dan O
moet O
het O
met O
het O
eerste O
schip O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
. O
Bovendien O
mag O
geen O
ijzer O
besteld O
worden O
, O
zolang O
het O
zo O
slecht O
verkocht O
wordt O
. O
Gepasseerd O
is O
ook O
de O
afschrijving O
van O
f O
1415 O
voor O
lj O
% O
verlies O
over O
606.390 O
Ib O
verscheepte O
peper O
, O
alsmede O
van O
de O
pantjalang O
met O
ammunitie O
, O
die O
na O
een O
brief O
naar O
Batavia B-LOC
gebracht O
te O
hebben O
, O
bij O
terugkomst O
door O
een O
Buginees B-LOCderiv
matroos O
in O
brand O
was O
gestoken O
, O
nadat O
hij O
zich O
van O
de O
goederen O
had O
meester O
gemaakt O
. O
Tenslotte O
is O
akkoord O
gegaan O
met O
de O
afschrijving O
van O
ƒ O
96 O
voor O
huurloon O
van O
een O
vaartuig O
om O
een O
anker O
aan O
boord O
van O
de O
sloep O
de O
Schildpad B-SHP
te O
brengen O
, O
en O
deze O
keer O
met O
een O
bedrag O
van O
f O
128 O
voor O
het O
huren O
van O
een O
vaartuig O
om O
een O
matroos O
op O
te O
sporen O
, O
die O
met O
een O
jol O
van O
de O
Schildpad B-SHP
was O
afgeslagen O
. O
De O
verstrekkingen O
aan O
de O
Batavier B-SHP
van O
ƒ O
116 O
en O
aan O
de O
Schildpad B-SHP
van O
f O
2363 O
, O
en O
de O
onkosten O
voor O
een O
overleden O
slavin O
van O
de O
Compagnie B-ORG
zijn O
eveneens O
aanvaard O
. O
De O
gezaghebber O
van O
de O
Schildpad B-SHP
is O
met O
een O
toeslag O
van O
50 O
% O
beboet O
voor O
een O
tekort O
van O
650 O
Ib O
rijst O
op O
het O
rantsoen O
, O
maar O
ontheven O
van O
vergoeding O
voor O
onbruikbaar O
geleverde O
metselstenen O
en O
een O
vat O
bedorven O
buskruit O
. O
Uit O
de O
overdracht O
van O
de O
gewezen O
resident O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
aan O
Lodewijk B-PER
Wilkens I-PER
de I-PER
Lile I-PER
blijkt O
dat O
de O
vorderingen O
te O
Bandjarmasin B-LOC
zijn O
opgelopen O
tot O

het O
aanzienlijke O
bedrag O
van O
ƒ O
62.735 O
, O
of O
f O
59.917 O
na O
aftrek O
van O
de O
vergoeding O
van O
f O
2818 O
die O
Ringholm B-PER
eventueel O
wordt O
opgelegd O
. O
Dit O
werd O
veroorzaakt O
doordat O
de O
vorderingen O
niet O
op O
tijd O
zijn O
geïnd O
. O

De O
residenten O
zijn O
aangespoord O
de O
schulden O
te O
innen O
en O
anders O
er O
precieze O
gegevens O
over O
te O
verschaffen O
. O
De O
afgegeven O
contanten O
en O
goederen O
aan O
leveranciers O
te O
Bandjarmasin B-LOC
over O
1752 O
bedragen O
ƒ O
14.030 O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
15 O
oktober O
1760 O
blijkt O
dat O
onder O
resident O
Lodewijk B-PER
Wilkens I-PER
de I-PER
Lile I-PER
de O
schulden O
met O
5400 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
of O
ƒ O
17.280 O
, O
tot O
f O
80.016 O
zijn O
gestegen O
. O
Het O
is O
conform O
de O
regels O
dat O
De B-PER
Lile I-PER
de O
verantwoordelijkheid O
neemt O
voor O
kredieten O
aan O
particulieren O
. O
Op O
zijn O
bezwaar O
tegen O
verantwoordelijkheid O
voor O
kredieten O
aan O
de O
sultan O
en O
groten O
die O
hij O
in O
het O
belang O
van O
de O
Compagnie B-ORG
geeft O
, O
is O
geantwoord O
dat O
onvermijdelijke O
kredieten O
bij O
de O
eerste O
peperleverantie O
vereffend O
moeten O
worden O
en O
dat O
hij O
anders O
aansprakelijk O
blijft O
. O
Onder O
die O
voorwaarde O
is O
bij O
de O
recente O
brief O
opgedragen O
de O
oude O
sultan O
op O
diens O
verzoek O
5000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
te O
geven O
om O
onder O
de O
peperleveranciers O
uit O
te O
delen O
en O
te O
laten O
vereffenen O
bij O
de O
leverantie O
. O
Mocht O
er O
bij O
een O
slechte O
oogst O
minder O
zijn O
, O
dan O
moet O
het O
tekort O
op O
de O
leverantie O
jaarlijks O
door O
de O
sultan O
worden O
bijgepast O
. O
De O
sultan O
en O
zijn O
zoon O
zijn O
aangemaand O
een O
achterstallig O
bedrag O
van O
f O
31.154 O
te O
vereffenen O
. O
De B-PER
Lile I-PER
is O
geschreven O
dat O
, O
als O
de O
regerende O
zoon O
wat O
menselijks O
overkomt O
, O
de O
oude O
sultan O
, O
die O
ongetwijfeld O
weer O
het O
gezag O
op O
zich O
zal O
nemen O
, O
voor O
de O
schulden O
moet O
instaan O
. O
Bij O
zulke O
gelegenheden O
moet O
men O
zich O
weinig O
met O
de O
inlandse O
zaken O
inlaten O
, O
maar O
diegene O
als O
vorst O
erkennen O
die O
door O
de O
groten O
en O
het O
volk O
op O
de O
troon O
wordt O
geplaatst O
. O
Onder O
de O
post O
voor O
timmerwerk O
en O
reparaties O
zijn O
de O
bouw O
van O
een O
goede O
loods O
voor O
de O
berging O
van O
bouwmaterialen O
voor O
ƒ O
184 O
, O
van O
een O
huisje O
voor O
de O
Maleise B-LOCderiv
schrijver O
en O
het O
plan O
voor O
het O
maken O
van O
een O
beschoeiing O
tegen O
het O
afkalven O
aan O
de O
westkant O
van O
de O
rivier O
, O
mits O
niet O
boven O
de O
gecalculeerde O
50 O
a O
60 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
goedgekeurd O
. O
Verder O
is O
akkoord O
gegaan O
met O
de O
uitgaven O
voor O
herstel O
van O
de O
residentswoning O
en O
voor O
vernieuwing O
van O
de O
vervallen O
woning O
voor O
de O
schrijvers O
ten O
bedrage O
van O
f O
346 O
, O
en O
de O
bouw O
van O
een O
nieuw O
drijfhoofd O
voor O
171 O
jf O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
. O
Ook O
is O
de O
aankoop O
goedgekeurd O
van O
drie O
woonhuizen O
, O
een O
kombuis O
en O
een O
tuintje O
buiten O
de O
loge O
aan O
de O
zuidkant O
voor O
750 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
ingericht O
als O
ziekenhuis O
, O
als O
woonhuis O
voor O
de O
chirurgijn O
en O
voor O
de O
derde O
meester O
, O
aangezien O
het O
vorige O
hospitaal O
in O
de O
loge O
tussen O
de O
wachten O
zeer O
ongezond O
was O
. O
De O
kosten O
aan O
een O
nieuw O
veehok O
van O
83-fa O
Spaanse B-LOCderiv
reaal O
, O
ofwel O
f O
266 O
, O
zijn O
de O
gewezen O
resident O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
te O
Batavia B-LOC
in O
rekening O
gebracht O
. O
Hoewel O
op O
de O
uitgaven O
bezuinigd O
zou O
worden O
totdat O
een O
bericht O
van O
resident O
Lodewijk B-PER
Wilkens I-PER
de I-PER
Lile I-PER
was O
ontvangen O
, O
moest O
men O
akkoord O
gaan O
met O
uitgaven O
vermeld O
in O
de O
brief O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
van O
15 O
oktober O
1760 O
, O
van O
ƒ O
507 O
voor O
reparatie O
aan O
het O
peperpakhuis O
, O
waarin O
anders O
geen O

peper O
kon O
worden O
opgeslagen O
, O
met O
voor O
f O
185 O
reparaties O
aan O
twee O
andere O
pakhuizen O
, O
en O
met O
kosten O
aan O
een O
woning O
voor O
de O
tweede O
boekhouder O
. O
Er O
wordt O
gehoopt O
dat O
er O
nu O
onder O
deze O
post O
geen O
uitgaven O
meer O
zijn O
dan O
in O
de O
memorie O
is O
vast O
gelegd O
. O
De O
memorie O
van O
De B-PER
Lile I-PER
over O
de O
verbetering O
van O
de O
loge O
, O
waartoe O
op O
4 O
december O
1 O
759 O
was O
besloten O
, O
is O
ontvangen O
. O
De O
grond O
is O
wegens O
de O
vestiging O
van O
de O
loge O
verstevigd O
en O
opgehoogd O
en O
omgeven O
door O
grachten O
, O
maar O
een O
gemetseld O
fort O
behoeft O
roosterwerken O
als O
fundering O
, O
wat O
door O
de O
moerassige O
grond O
zeer O
duur O
is O
. O
Een O
loge O
zou O
volgens O
de O
memorie O
moeten O
omvatten O
: O
twee O
kapitale O
pakhuizen O
met O
gemetselde O
fundering O
en O
roosterwerk O
, O
een O
kruithuis O
met O
de O
nodige O
fundering O
, O
een O
onderkomen O
voor O
de O
resident O
, O
een O
tweede O
voor O
de O
secunde O
en O
het O
hoofd O
der O
schrijvers O
etc. O
, O
een O
derde O
voor O
de O
gewone O
militairen O
, O
de O
sergeant O
, O
kanonnier O
en O
de O
wacht O
, O
een O
hospitaal O
, O
vier O
kombuizen O
etc. O
met O
dakpannen O
, O
de O
onderkomens O
gedekt O
met O
atap O
, O
de O
woningen O
van O
planken O
, O
alles O
omheind O
door O
palissaden O
. O
De O
kosten O
zouden O
rsd O
22.558 O
bedragen O
, O
namelijk O
rsd O
12.233 O
, O
of O
j O
, O
minder O
dan O
het O
plan O
van O
ingenieur O
Martin B-PER
Koeter I-PER
uit O
1759 O
. O
In O
de O
vergadering O
van O
7 O
november O
is O
het O
plan O
van O
De B-PER
Lile I-PER
aanvaard O
en O
hem O
is O
opgedragen O
spoedig O
met O
de O
uitvoering O
te O
beginnen O
. O
Uit O
Java B-LOC
zullen O
de O
nodige O
bouwmaterialen O
gezonden O
worden O
, O
maar O
geen O
houtwerk O
, O
omdat O
het O
ter O
plaatse O
van O
goede O
kwaliteit O
voorhanden O
is O
. O
Volgens O
de O
bedoeling O
van O
het O
besluit O
van O
26 O
juni O
1 O
760 O
krijgt O
men O
een O
brandvrije O
en O
enigszins O
te O
verdedigen O
plaats O
voor O
de O
dienaren O
van O
de O
Compagnie B-ORG
en O
haar O
goederen O
. O
Zo O
blijft O
men O
bevrijd O
van O
onkosten O
die O
voor O
een O
verwaarloosde O
loge O
omver O
- O
mijdelijk O
waren O
. O
In O
een O
brief O
van O
28 O
mei O
gaf O
De B-PER
Lile I-PER
reeds O
aan O
dat O
het O
op O
de O
oude O
voet O
niet O
kon O
doorgaan O
. O
Dan O
zou O
men O
van O
jaar O
tot O
jaar O
grote O
onkosten O
moeten O
dekken O
op O
nog O
groter O
schaal O
dan O
tot O
nu O
. O
Sedert O
de O
vestiging O
van O
Bandjarmasin B-LOC
bedroegen O
de O
jaarlijkse O
onkosten O
ƒ O
5891 O
, O
wat O
meer O
is O
dan O
die O
voor O
het O
nieuwe O
project O
. O
De O
negotieboeken O
over O
1757158 O
en O
1758/59 O
zijn O
nog O
niet O
afgesloten O
. O
Zij O
moeten O
voor O
rekening O
van O
Nicolaas B-PER
Ringholm I-PER
opgemaakt O
worden O
, O
terwijl O
die O
voor O
1759160 O
nog O
niet O
zijn O
aangekomen O
en O
voor O
rekening O
van O
De B-PER
Lile I-PER
zijn O
. O

Van O
Timor B-LOC
zijn O
brieven O
ontvangen O
van O
31 O
oktober O
1759 O
, O
26 O
mei O
, O
7 O
juni O
en O
15 O
september O
1 O
760 O
, O
alsmede O
die O
geschreven O
zijn O
door O
koningen O
en O
bondgenoten O
. O
Zij O
zijn O
in O
de O
vergadering O
van O
14 O
en O
17 O
december O
1760 O
behandeld O
. O
Er O
wordt O
een O
overzicht O
van O
gegeven O
. O

Deze O
hechtenis O
is O
afgekeurd O
en O
er O
is O
bevolen O
de O
twee O
prinsen O
vrij O
te O
laten O
en O
in O
hun O
waardigheid O
te O
herstellen O
. O
Als O
met O
stukken O
bewezen O
kan O
worden O
dat O
zij O
een O
euveldaad O
pleegden O
, O
dan O
moeten O
ze O
samen O
daarmee O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
. O
Het O
bestuur O
stelt O
voor O
om O
Naymoetie B-LOC
nogmaals O
aan O
te O
vallen O
, O
daar O
de O
vorige O
gouverneur O
van O
Lifao B-LOC
, O
die O
graag O
de O
verdelging O
van O
de O
toepassen B-LOCderiv
zou O
zien O
, O
de O
Naymoetiërs B-LOCderiv
niet O
als O
onderdanen O
ziet O
en O
hen O
op O
zichzelf O
zou O
willen O
laten O
. O
Tevens O
belooft O
hij O
de O
overwonnen O
plaatsen O
Toelang B-LOC
Ikan I-LOC
en O
Animatta B-LOC
voor O
de O
Compagnie B-ORG
bezet O
te O
houden O
. O
Op O
het O
verzoek O
van O
de O
gouverneur O
daarvoor O
een O
grote O
legereenheid O
te O
zenden O
, O
zijn O
60 O
Europese B-LOCderiv
en O
100 O
inlandse O
militairen O
gestuurd O
, O
hoewel O
het O
bestuur O
meent O
dat O
, O
gezien O
de O
genomen O
maatregelen O
, O
het O
wegtrekken O
uit O
Naymoetie B-LOC
niet O
zeer O
nadelig O
is O
. O
Die O
maatregelen O
bleken O
evenwel O
onvoldoende O
en O
onnuttig O
te O
zijn O
. O
De O
in O
dit O
verband O
genomen O
besluiten O
zijn O
te O
vinden O
in O
de O
brief O
van O
22 O
december O
1760 O
aan O
het O
opperhoofd O
Hans B-PER
Albregt I-PER
van I-PER
Pluskouw I-PER
. O
Aan O
contanten O
is O
ruim O
10.000 O
rsd O
gezonden O
, O
waarvan O
§ O
deel O
in O
koperen O
duiten O
. O
In O
een O
extract O
van O
een O
brief O
van O
de O
tolk O
op O
Solor B-LOC
wordt O
illegale O
handel O
op O
Larantuka B-LOC
in O
geweren O
en O
buskruit O
door O
enige O
Makassaren B-LOCderiv
gerapporteerd O
. O
Om O
dit O
zoveel O
mogelijk O
te O
kunnen O
verhinderen O
, O
is O
een O
kopie O
hiervan O
naar O
Makassar B-LOC
gezonden O
. O
Bij O
resoluties O
van O
8 O
juli O
en O
24 O
oktober O
1 O
760 O
is O
besloten O
om O
zestien O
van O
zulke O
handelaars O
, O
die O
naar O
Batavia B-LOC
waren O
gebracht O
, O
naar O
Ceylon B-LOC
te O
verbannen O
. O
De O
negotieboeken O
over O
1759/60 O
, O
af O
te O
sluiten O
eind O
augustus O
, O
waren O
niet O
gereed O
om O
met O
de O
pantjalang O
de O
Garnaal B-SHP
mee O
te O
zenden O
, O
zodat O
de O
ware O
staat O
van O
de O
vestiging O
niet O
te O
geven O
is O
. O
Er O
is O
2000 O
Ib O
lange O
peper O
voor O
ƒ O
14,8 O
, O
ofwel O
6 O
rsd O
, O
de O
pikol O
van O
125 O
Ib O
ingekocht O
, O
maar O
omdat O
Batavia B-GPE
liever O
ronde O
peper O
wil O
ontvangen O
, O
is O
op O
de O
verbouw O
daarvan O
aangedrongen O
. O
Er O
mag O
nog O
ongeveer O
100 O
pikol O
lange O
peper O
aangenomen O
worden O
. O
De O
bark O
de O
Kaaskoper B-SHP
is O
, O
geladen O
met O
goederen O
en O
geschenken O
, O
op O
20 O
februari O
1760 O
naar O
Timor B-LOC
vertrokken O
, O
maar O
is O
door O
onkunde O
van O
gezagvoerder O
Hermanus B-PER
Decker I-PER
daar O
niet O
aangekomen O
en O
teruggekeerd O
. O
Hij O
is O
bij O
besluit O
van O
23 O
september O
1 O
760 O
buiten O
dienst O
gesteld O
. O

Er O
is O
wel O
bevolen O
nogmaals O
genoegdoening O
te O
vragen O
voor O
de O
moedwil O
door O
de O
bevolking O
van O
Larantuka B-LOC
gepleegd O
tegenover O
Compagnies B-ORG
fort O
Frederik B-LOC
Hendrik I-LOC
op O
Solor B-LOC
en O
de O
daar O
liggende O
pantjalang O
de O
Garnaal B-SHP
, O
alsmede O
het O
verbranden O
van O
Compagnies B-ORG
kruit O
en O
ommanteling O
. O
In O
de O
generale O
missive O
van O
31 O
december O
1759 O
is O
daar O
reeds O
melding O
van O
gemaakt O
, O
maar O
de O
kloosterbroeder O
heeft O
de O
eis O
van O
het O
opperhoofd O
niet O
in O
overweging O
genomen O
. O

Als O
de O
vereiste O
informatie O
ontvangen O
is O
, O
zal O
er O
over O
twee O
tummenggungs O
die O
in O
een O
groep O
slaven O
naar O
Banda B-LOC
zijn O
gezonden O
, O
een O
besluit O
worden O
genomen O
dat O
zal O
leiden O
tot O
zekerheid O
van O
bondgenoten O
en O
tot O
eer O
en O
gezag O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O
Welke O
groten O
als O
opvolgers O
van O
overleden O
voorgangers O
zijn O
aangewezen O
, O
is O
vermeld O
in O
de O
brief O
van O
22 O
december O
1 O
760 O
naar O
Timor B-LOC
. O
Omdat O
de O
weerbarstige O
Bulbanezen B-LOCderiv
zich O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
onderworpen O
hebben O
, O
hoopt O
men O
dat O
de O
niet O
te O
nemen O
klip O
, O
waar O
zij O
steeds O
een O
schuilplaats O
vonden O
, O

vernietigd O
zal O
worden O
. O
Het O
opperhoofd O
is O
bevolen O
alles O
in O
het O
werk O
te O
stellen O
om O
dit O
te O
doen O
lukken O
. O
Het O
nieuwe O
fort O
op O
Maubara B-LOC
, O
80 O
voet O
in O
doorsnee O
en O
als O
een O
ronde O
ster O
met O
acht O
punten O
, O
zou O
in O
twee O
maanden O
voltooid O
zijn O
, O
maar O
de O
sterkte O
Frederik B-LOC
Hendrik I-LOC
op O
Solor B-LOC
is O
nog O
niet O
gerepareerd O
, O
doordat O
de O
Solorezen B-LOCderiv
kalk O
en O
steen O
traag O
aanbrengen O
. O
De O
bouw O
van O
de O
kerk O
te O
Kupang B-LOC
, O
waarvoor O
het O
fundament O
gelegd O
is O
en O
de O
materialen O
zijn O
aangevoerd O
, O
hoopt O
men O
het O
aanstaande O
jaar O
te O
voltooien O
. O
De O
geschenken O
en O
goederen O
die O
door O
de O
groten O
in O
betaling O
geëist O
worden O
, O
meest O
bestaande O
uit O
geweren O
en O
buskruit O
, O
zullen O
zo O
spaarzaam O
mogelijk O
verschaft O
worden O
. O
Dat O
kan O
echter O
niet O
te O
streng O
geschieden O
, O
omdat O
ze O
dan O
andere O
manieren O
hebben O
om O
hun O
doel O
te O
bereiken O
. O
Onder O
boeken O
, O
brieven O
en O
papieren O
staat O
daarvan O
een O
goed O
voorbeeld O
. O
Het O
Macaose B-LOCderiv
schip O
brengt O
jaarlijks O
veel O
van O
die O
goederen O
te O
Lifao B-LOC
. O
Buskruit O
en O
kogels O
worden O
op O
voorstel O
van O
het O
bestuur O
niet O
meer O
als O
geschenk O
, O
noch O
in O
betaling O
verstrekt O
, O
maar O
wel O
in O
voorraad O
gehouden O
om O
zo O
nodig O
te O
leveren O
. O
Er O
is O
maar O
een O
vierde O
ponds O
gewicht O
peper O
verworven O
. O
Dit O
zal O
niet O
verbeteren O
, O
doordat O
de O
staken O
die O
op O
Roti B-LOC
zijn O
geplant O
, O
nog O
geen O
vrucht O
dragen O
. O
Aan O
indigo O
is O
34 O
j O
Ib O
eerste O
soort O
en O
6 O
Ib O
tweede O
soort O
verworven O
voor O
36 O
stuivers O
het O
pond O
. O
De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
berichtte O
het O
bestuur O
dat O
ze O
het O
niet O
nodig O
vindt O
om O
, O
zoals O
het O
bestuur O
voorstelde O
, O
de O
prijs O
te O
verhogen O
. O
Alles O
dat O
voor O
36 O
stuivers O
te O
verkrijgen O
is O
, O
mag O
aanvaard O
worden O
. O
Er O
kan O
100 O
pikol O
lange O
peper O
voor O
uiterlijk O
6 O
rsd O
de O
125 O
Ib O
ingekocht O
worden O
. O
De O
goudmijnen O
op O
Tepas B-LOC
leverden O
dit O
jaar O
26 O
taël O
, O
8 O
maas O
en O
6 O
condrin O
voor O
f O
1024 O
op O
, O
wat O
na O
aftrek O
van O
kosten O
uitkomt O
op O
een O
krediet O
van O
ƒ O
16.882 O
. O
Er O
wordt O
gehoopt O
dat O
dit O
bedrag O
weldra O
wordt O
overtroffen O
. O

De O
overgebleven O
Balische B-LOCderiv
slaven O
moeten O
naar O
Banda B-LOC
gezonden O
worden O
, O
zodat O
hun O
kleding O
en O
mondkost O
niet O
meer O
voor O
rekening O
van O
de O
goudgraverij O
komt O
. O
Het O
opperhoofd O
zal O
de O
oester O
bank O
bij O
Amarasi B-LOC
inspecteren O
om O
te O
zien O
hoe O
de O
parels O
in O
de O
oesters O
er O
na O
drie O
jaar O
rust O
uit O
zien O
. O

Daar O
het O
vooral O
een O
vertier O
van O
de O
Baliërs B-LOCderiv
is O
, O
zullen O
bij O
hun O
vertrek O
de O
hanengevechten O
ophouden O
. O
In O
1758/59 O
bedroegen O
de O
uitgaven O
f O
36.443 O
, O
ofwel O
ƒ O
3708 O
meer O
dan O
in O
1757158 O
, O
en O
de O
inkomsten O
f O
707 O
, O
ofwel O
ƒ O
14.618 O
minder O
dan O
in O
1757158 O
, O
zodat O
het O

resultaat O
er O
ƒ O
18.326 O
slechter O
op O
is O
geworden O
. O
Het O
bestuur O
heeft O
zich O
in O
een O
lang O
betoog O
verzet O
tegen O
het O
verbod O
om O
christenen B-RELderiv
tot O
slaaf O
te O
veroordelen O
. O
Er O
is O
besloten O
dit O
recht O
nu O
uitsluitend O
aan O
landsvorsten O
toe O
te O
staan O
. O
Het O
bestuur O
is O
bevolen O
de O
bestelde O
100 O
slaven O
die O
met O
de O
Batavier B-SHP
, O
die O
daartoe O
Timor B-LOC
zal O
aandoen O
, O
naar O
Banda B-LOC
zullen O
gezonden O
worden O
, O
jonger O
en O
gezonder O
te O
laten O
zijn O
dan O
die O
in O
de O
vorige O
zending O
, O
van O
wie O
er O
86 O
tijdens O
de O
reis O
van O
Timor B-LOC
naar O
Banda B-LOC
stierven O
. O
Ds O
. O
Jan B-PER
Rudolf I-PER
Waschmuth I-PER
is O
15 O
april O
1760 O
op O
Timor B-LOC
gearriveerd O
om O
zijn O
werk O
aan O
te O
vangen O
. O

Juister O
ƒ O
71.835,5,8 O
. O

De O
brieven O
in O
antwoord O
op O
die O
van O
de O
groten O
, O
en O
de O
contrage O
schenken O
aan O
hen O
gezonden O
, O
zijn O
te O
vinden O
in O
het O
Indische B-LOCderiv
uitgaande O
briefboek O
. O

Wegens O
een O
slechte O
oogst O
is O
uit O
Palembang B-LOC
maar O
1.114.866 O
Ib O
peper O
ontvangen O
, O
waarvan O
met O
de O
schepen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
206.546 O
Ib O
zwarte O
en O
20 O
. O
740 O
Ib O
witte O
peper O
, O
en O
met O
de O
schepen O
van O
de O
sultan O
887.580 O
Ib O
zwarte O
peper O
. O
Verder O
werd O
2.231.138 O
Ib O
tin O
ontvangen O
, O
waarvan O
528.125 O
Ib O
met O
schepen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
en O
1.703.013 O
Ib O
met O
die O
van O
de O
sultan O
. O
Aan O
peper O
en O
tin O
is O
samen O
voor O
ƒ O
754.035 O
ontvangen O
. O
Met O
de O
Zeelelie B-SHP
, O
Zuiderburg B-SHP
, O
de O
barken O
de O
Mossel B-SHP
en O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
is O
naar O
Palembang B-LOC
aan O
goederen O
, O
contanten O
, O
provisiën O
en O
andere O
benodigdheden O
verzonden O
voor O
f O
233.447 O
en O
aan O
een O
geschenk O
voor O
de O
sultan O
ƒ O
3910 O
. O
Op O
de O
ontvangst O
van O
de O
brief O
van O
19 O
december O
1759 O
is O
vroeg O
in O
januari O
de O
Zeelelie B-SHP
naar O
Palembang B-LOC
gezonden O
, O
om O
te O
waken O
over O
de O
veiligheid O
van O
het O
kantoor O
, O
zowel O
als O
die O
van O
de O
sultan O
, O
indien O
, O
zoals O
het O
gerucht O
gaat O
, O
Raja O
Mahmud B-PER
met O
zijn O
schepen O
voor O
roof O
mocht O
aankomen O
. O
In O
april O
is O
ook O
de O
Zuiderburg B-SHP
daar O
met O
benodigdheden O
naartoe O
gezonden O
. O
Er O
is O
voldaan O
aan O
het O
verzoek O
van O
de O
sultan O
om O
zijn O
afgevaardigde O
te O
helpen O
bij O
het O
kopen O
of O
bouwen O
van O
tien O
schepen O
te O
Rembang B-LOC
om O
tegen O
de O
zeerovers O
in O
Straat B-LOC
Bangka I-LOC
te O
gebruiken O
. O
De O
resident O
is O
bevolen O
om O
de O
sultan O
aan O
te O
sporen O
tot O
het O
klaarmaken O
en O
gebruiken O
van O
t O
invormen O
zoals O
die O
verzocht O
zijn O
, O
ondanks O
de O
bezwaren O
die O
het O
volk O
van O
Palembang B-LOC
daartegen O
heeft O
aangevoerd O
. O
De O
sultan O
heeft O
zelf O
geschreven O
dat O
de O
hoofden O
van O
de O
tinarbeiders O
zeiden O
dat O
de O
vormen O
niet O
geïntroduceerd O
konden O
worden O
, O
maar O
dat O
ze O
beloofd O
hadden O
de O
tin O
zuiver O
te O
leveren O
. O
De O
sultan O
is O
bericht O
dat O
nakoming O
hiervan O
dan O
ook O
verwacht O
wordt O
. O
De O
residenten O
is O
opgedragen O
de O
sultan O
te O

verzoeken O
zijn O
volk O
in O
de O
bovenlanden O
rustig O
aan O
de O
peperaanplant O
te O
laten O
werken O
, O
en O
niet O
naar O
Palembang B-LOC
op O
te O
roepen O
. O
Verder O
is O
hun O
, O
ter O
bevordering O
van O
grotere O
leveranties O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
, O
gevraagd O
de O
sultan O
te O
verzoeken O
zijn O
prinsen O
en O
groten O
te O
beteugelen O
in O
het O
afvoeren O
van O
peper O
buiten O
het O
volk O
van O
de O
benedenlanden O
om O
. O
Dit O
is O
ook O
direct O
aan O
de O
sultan O
geschreven O
en O
tevens O
dat O
het O
goed O
zou O
zijn O
, O
dat O
hij O
de O
vreemde O
handelaren O
strenger O
en O
overeenkomstig O
de O
contracten O
tegemoet O
treedt O
. O
In O
1758159 O
waren O
de O
uitgaven O
f O
26.320 O
en O
in O
het O
jaar O
daarvoor O
ƒ O
25.837 O
. O
In O
de O
brief O
van O
10 O
april O
1760 O
is O
er O
tevredenheid O
over O
betuigd O
dat O
deze O
ƒ O
3652 O
minder O
waren O
dan O
het O
daarvoor O
bepaalde O
bedrag O
, O
en O
dat O
de O
inkomsten O
ƒ O
5148 O
bedroegen O
. O
Uit O
de O
brief O
van O
8 O
november O
1760 O
blijkt O
dat O
bij O
het O
sluiten O
van O
de O
jongste O
negotieboeken O
de O
uitgaven O
ƒ O
31.648 O
en O
de O
inkomsten O
ƒ O
9262 O
waren O
, O
zodat O
de O
uitgaven O
de O
inkomsten O
met O
ƒ O
22.386 O
overtroffen O
hebben O
. O
In O
het O
voorafgaande O
jaar O
was O
dat O
ƒ O
21.173 O
, O
zodat O
het O
negatief O
saldo O
het O
laatste O
jaar O
ƒ O
1213 O
meer O
is O
geweest O
. O

De O
sloep O
de O
Meermin B-SHP
mag O
aan O
te O
meestbiedende O
verkocht O
worden O
. O
Er O
wordt O
een O
ander O
vaartuig O
gestuurd O
. O
Het O
verzoek O
van O
de O
sultan O
zijn O
gezanten O
tegen O
betaling O
enige O
ammunitiegoederen O
te O
verstrekken O
is O
ingewilligd O
. O

In O
de O
brief O
van O
7 O
november O
1760 O
is O
de O
residenten O
ernstig O
verweten O
dat O
ze O
een O
onordelijke O
inventarisatie O
hebben O
gemaakt O
van O
de O
vaartuigen O
en O
goederen O
die O
van O
de O
Djambinezen B-LOCderiv
inbeslag O
waren O
genomen O
en O
niet O
vermeld O
hadden O
hoe O
ze O
aan O
de O
kruidnagels O
waren O
gekomen O
. O
Er O
moet O
in O
aanwezigheid O
van O
de O
eigenaars O
een O
nieuwe O
behoorlijke O
inventarisatie O
gemaakt O
worden O
, O
waarop O
verkoop O
dient O
te O
volgen O
. O
De O
uit O
Batavia B-LOC
vertrekkende O
bark O
de O
Afrikaan B-SHP
moet O
op O
de O
rivier O
van O
Djambi B-LOC
gaan O
patrouilleren O
. O
De O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
zal O
volgen O
met O
de O
nieuwe O
resident O
voor O
Djambi B-LOC
. O
De O
Afrikaan B-SHP
moet O
tot O
dan O
aangehouden O
worden O
, O
waarna O
deze O
twee O
schepen O
volgens O
instructie O
, O
die O
wordt O
meegegeven O
met O
de O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
, O
ingezet O
zullen O
worden O
. O
Hoewel O
de O
peper O
oogst O
slecht O
was O
, O
is O
de O
residenten O
in O
de O
brief O
van O
7 O
november O
1760 O
opgedragen O
waakzaam O
te O
zijn O
tegen O
smokkel O
met O
particuliere O
vaartuigen O
, O
in O
de O
verwachting O
dat O
na O
een O
schrale O
oogst O
doorgaans O
een O
rijke O
volgt O
. O
Ze O
moeten O
ook O
goed O
toezicht O
houden O
op O
smokkel O
in O
tin O
en O
in O
het O
bijzonder O
dat O
2620 O
pikol O
tin O
en O
732 O
pikol O
peper O
die O
met O
de O
vijf O
schepen O
van O
de O
sultan O
vervoerd O
werden O
en O
die O
Batavia B-LOC
niet O
hebben O
bereikt O
, O
toch O
in O
handen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
komen O
. O
Het O
kostbare O
particuliere O
vaartuig O
, O
gehuurd O
om O
tekort O
aan O
scheep O
sruimte O
op O
te O
vangen O
, O
moet O
zo O
snel O
mogelijk O
worden O
afgedankt O
na O
ontvangst O
van O
de O
brief O
van O
12 O
juli O
1760 O
. O

Opraken O
, O
hier O
omhoog O
brengen O
, O
opbraak O

Als O
teken O
van O
Compagnies B-ORG
bezit O
, O
moeten O
te O
Djambi B-LOC
wel O
een O
paar O
inlanders O
met O
de O
vlag O
van O
de O
Compagnie B-ORG
achterblijven O
. O
Zolang O
er O
nog O
veel O
onrust O
is O
, O
is O
patrouilleren O
op O
de O
rivier O
van O
Djambi B-LOC
, O
zoals O
werd O
voorgesteld O
, O
gevaarlijk O
en O
zinloos O
. O
Er O
is O
geen O
toestemming O
voor O
gegeven O
. O
Toch O
moet O
de O
Djambiërs B-LOCderiv
zoveel O
mogelijk O
schade O
worden O
berokkend O
en O
hun O
vaart O
en O
contacten O
op O
de O
Djambische B-LOCderiv
rivier O
worden O
verhinderd O
, O
onder O
andere O
door O
er O
geen O
erkende O
passen O
van O
en O
naar O
Djambi B-LOC
te O
verlenen O
. O
Java B-GPE
en O
Malakka B-GPE
zijn O
hiervan O
op O
de O
hoogte O
gesteld O
. O
De O
sloep O
Golconda B-SHP
, O
bemand O
met O
20 O
Europeanen B-LOCderiv
, O
is O
op O
het O
verzoek O
van O
de O
sultan O
van O
Palembang B-LOC
om O
hulp O
tegen O
de O
zeerovers O
, O
ter O
beschikking O
gesteld O
. O
Het O
is O
afgewezen O
om O
een O
goed O
uitgerust O
patrouilleschip O
te O
zenden O
om O
het O
dorp O
Simpang B-LOC
te O
vernietigen O
en O
de O
rivier O
van O
Djambi B-LOC
af O
te O
sluiten O
. O
Eén O
schip O
is O
niet O
bestand O
tegen O
Radja O
Ali B-PER
, O
die O
, O
naar O
men O
zegt O
, O
zich O
op O
één O
der O
Djambische B-LOCderiv
rivieren O
heeft O
teruggetrokken O
. O
Op O
de O
onredelijke O
daden O
van O
de O
sultan O
van O
Djambi B-LOC
moeten O
, O
waar O
maar O
mogelijk O
, O
represailles O
op O
de O
Djambiërs B-LOCderiv
en O
hun O
goederen O
volgen O
. O
In O
de O
brieven O
van O
10 O
april O
en O
7 O
november O
naar O
Palembang B-LOC
zijn O
de O
mutaties O
onder O
het O
lagere O
personeel O
vermeld O
. O
De O
brieven O
uit O
Palembang B-LOC
ontvangen O
worden O
overgezonden O
. O
Het O
antwoord O
op O
de O
geheime O
brief O
van O
8 O
november O
uit O
Palembang B-LOC
is O
in O
kopie O
meegezonden O
. O

Het O
opbreken O
van O
de O
loge O
door O
resident O
Jean B-PER
Rosier I-PER
is O
, O
na O
herhaald O
uitstel O
wegens O
nieuwe O
beloften O
van O
de O
sultan O
om O
hem O
van O
vertrek O
af O
te O
houden O
, O
in O
juli O
voltrokken O
. O
Rosier O
en O
de O
overige O
dienaren O
zijn O
te O
Palembang B-LOC
aangekomen O
met O
Compagnies B-ORG
contanten O
en O
goederen O
, O
benevens O
vijf O
metalen O
en O
koperen O
kanonnen O
wegende O
1259 O
Ib O
en O
vier O
ijzeren O
kanonnen O
wegende O
samen O
500 O
Ib O
, O
die O
door O
de O
sultan O
waren O
overgegeven O
, O
behalve O
negen O
onbruikbare O
ijzeren O
kanonnen O
waar O
hij O
dus O
niets O
aan O
heeft O
. O
Om O
Djambi B-LOC
niet O
geheel O
te O
verlaten O
en O
concurrenten O
te O
verhinderen O
zich O
daar O
te O
vestigen O
, O
is O
in O
november O
besloten O
als O
nieuwe O
resident O
onderkoopman O
Ajax B-PER
Fredrik I-PER
van I-PER
Solms I-PER
te O
zenden O
met O
twee O
goed O
bemande O
en O
bewapende O
barken O
, O
namelijk O
de O
Afrikaan B-SHP
en O
de O
Kaas B-SHP
koper I-SHP
respectivelijk O
onder O
de O
opperstuurlieden O
Daniël B-PER
Vervaten I-PER
en O
Jan B-PER
7 I-PER
Lam I-PER
. O
Hij O
werd O
voorzien O
van O
een O
duidelijke O
geheime O
instructie O
. O
Hij O
moet O
eerst O
naar O
Palembang B-LOC
gaan O
om O
van O
de O
residenten O
een O
exacte O
opgave O
te O
eisen O
van O
wat O
de O
in O
beslag O
genomen O
en O
verkochte O
vaartuigen O
en O
goederen O
hebben O
opgebracht O
, O
om O
het O
op O
de O
schuld O
van O
de O
sultan O
van O
Djambi B-LOC
in O
mindering O
te O
brengen O
. O
Daarna O
moet O
hij O
onverwijld O
naar O
Djambi B-LOC
gaan O
en O
de O
meegegeven O
brieven O
voor O
de O
sultan O
en O
Pangeran O
Nata B-PER
overhandigen O
. O
Deze O
zijn O
te O
vinden O
in O
het O
Indische B-LOCderiv
uitgaande O
briefboek O
. O
Van B-PER
Solms I-PER
moet O
ook O
zijn O
eigen O
brief O
die O
hij O
meekreeg O
, O
overhandigen O
en O
, O
wachtend O
op O
antwoord O
, O
vaartuigen O
voorzien O
van O
een O
pas O
en O
zonder O
specerijen O
of O
gesmokkelde O
opium O
, O
ongehinderd O
de O
rivier O
van O
Djambi B-LOC
laten O
passeren O
. O

Als O
de O
sultan O
aan O
de O
rechtvaardige O
eis O
van O
de O
Compagnie B-ORG
voldoet O
, O
dan O
is O
vaart O
van O
schepen O
met O
passen O
vrij O
, O
maar O
vaartuigen O
met O
specerijen O
en O
opium O
, O
zonder O
het O
merk O
van O
de O
Compagnie B-ORG
of O
de O
Opium B-ORG
Sociëteit I-ORG
te O
Batavia B-LOC
, O
moeten O
, O
ongeacht O
of O
de O
sultan O
met O
de O
eis O
instemt O
of O
niet O
, O
in O
beslag O
genomen O
en O
bij O
gelegenheid O
onbeschadigd O
en O
met O
hun O
lading O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
. O
De O
gezagvoerders O
van O
vaartuigen O
van O
vreemde O
mogendheden O
die O
te O
Djambi B-LOC
willen O
handelen O
, O
moeten O
daarvan O
met O
een O
beroep O
op O
het O
exclusieve O
recht O
van O
de O
Compagnie B-ORG
af O
gehouden O
worden O
. O
Desnoods O
kan O
dit O
recht O
ter O
voorkoming O
van O
nadeel O
door O
zo' O
n O
handel O
met O
geweld O
gehandhaafd O
worden O
, O
maar O
uitsluitend O
na O
vriendelijke O
vermaning O
. O
In O
de O
instructie O
voor O
de O
nieuwe O
resident O
Ajax B-PER
Fredrik I-PER
van I-PER
Solms I-PER
is O
verder O
bevolen O
bij O
Simpang B-LOC
een O
loge O
, O
omgeven O
door O
palissaden O
met O
daarin O
houten O
of O
bamboe O
woningen O
, O
te O
bouwen O
en O
verder O
tot O
nader O
order O
geen O
noemenswaardige O
kosten O
te O
maken O
. O
De O
instructie O
is O
opgenomen O
in O
het O
uitgaande O
geheime O
briefboek O
. O
Om O
de O
nadere O
bevelen O
te O
ontvangen O
, O
mag O
de O
post O
bij O
Simpang B-LOC
slechts O
in O
uiterste O
nood O
verlaten O
worden O
. O
De O
schepen O
zijn O
uitgerust O
voor O
een O
tocht O
van O
acht O
maanden O
, O
wat O
genoeg O
is O
om O
nadere O
bevelen O
te O
doen O
volgen O
. O
Men O
moet O
zich O
niet O
door O
de O
bedriegelijke O
inlander O
laten O
verschalken O
en O
de O
toegelaten O
handelaars O
dienen O
tegen O
onredelijke O
behandeling O
en O
afpersing O
beschermd O
te O
worden O
onder O
bedreiging O
met O
strafmaatregelen O
. O
Hopelijk O
heeft O
de O
expeditie O
naar O
Djambi B-LOC
de O
gewenste O
uitslag O
. O
De O
uitgaven O
aan O
daarheen O
verzonden O
contanten O
en O
benodigdheden O
, O
voornamelijk O
voor O
de O
expeditie O
, O
bedragen O
ƒ O
14.972 O
. O

Kort O
na O
de O
verzending O
van O
de O
generale O
missive O
van O
1759 O
kwam O
relatief O
vroeg O
de O
Gerechtigheid B-SHP
aan O
. O
In O
de O
vergadering O
van O
29 O
juli O
1760 O
is O
de O
brief O
uit O
Ayutthaya B-LOC
van O
eind O
november O
1759 O
van O
resident O
Nico B-PER
laas I-PER
Bang I-PER
met O
bericht O
over O
de O
ontvangst O
die O
de O
geschenken O
kregen O
, O
besproken O
. O
Hopelijk O
houdt O
de O
phra-klang O
nu O
zijn O
belofte O
dat O
de O
40 O
kati O
zilver O
, O
of O
ƒ O
6400 O
, O
eens O
door O
de O
khaluang O
ingehouden O
, O
conform O
zijn O
brief O
in O
tin O
voldaan O
wordt O
. O
Er O
is O
echter O
weinig O
hoop O
dat O
het O
verlies O
op O
goederen O
, O
ontstaan O
doordat O
ze O
door O
hem O
lager O
werden O
gewaardeerd O
en O
de O
c O
ontrage O
schenken O
juist O
hoger O
, O
wordt O
weggewerkt O
. O
De O
phraklang O
schijnt O
in O
deze O
zaak O
doof O
te O
zijn O
. O
De O
resident O
is O
opgedragen O
krachtig O
op O
de O
inwilliging O
van O
deze O
gegronde O
aanspraak O
te O
blijven O
aandringen O
en O
de O
phra-klang O
erop O
te O
wijzen O
dat O
de O
Compagnie B-ORG
de O
vestiging O
weleens O
zou O
kunnen O
opbreken O
. O
Er O
moet O
maar O
op O
het O
effect O
hiervan O
gewacht O
worden O
. O

De O
contrageschenken O
op O
wat O
in O
1759 O
gezonden O
werd O
, O
bestaan O
uit O
31 O
bahar O
201 O
Ib O
tin O
en O
1334 O
pikol O
sapanhout O
van O
de O
koning O
en O
van O
de O
phra-klang O
77 O
Ib O
tin O
en O
385 O
pikol O
sapanhout O
. O
Het O
verlies O
hierop O
van O
ƒ O
299 O
is O
aanvaardbaar O
, O
omdat O
de O
winst O
op O
het O
verfhout O
het O
ruimschoots O
goedmaakt O
. O
Het O
is O
dus O
af O
geschreven O
. O
De O
waarde O
van O
tin O
en O
sapanhout O
was O
samen O
ƒ O
10.282 O
. O
Over O
de O
verdere O
handel O
valt O
niet O
te O
klagen O
, O
want O
het O
textiel O
met O
de O
Gerechtigheid B-SHP
aangevoerd O
, O
is O
door O
de O
chao-klang O
Chao-klang O
( O
khaluang O
, O
tjauwclang O
) O
, O
schatbewaarder O
, O
minister O
van O
financiën O
; O
ook O
het O
pakhuis O
waar O
douanerechten O
betaald O
worden O
. O

af O
gehaald O
en O
er O
zijn O
de O
volgende O
prijzen O
voor O
behaald O

99 O
99 O
99 O
99 O
ƒ O
