Naar O
patria O
gaan O
de O
Oostersteyn B-SHP
, O
Unie B-SHP
, O
Brandenburg B-SHP
, O
Vosmeer B-SHP
, O
Reigersdaal B-SHP
, O
Hof B-SHP
van I-SHP
Ilpendam I-SHP
, O
Drechterland B-SHP
en O
nog O
2 O
andere O
; O
uit O
patria O
kwamen O
de O
Moercappel B-SHP
16 O
, O
Coneordia B-SHP
24 O
maart O
, O
Vegt B-SHP
8 O
april O
, O
Leeuiuerik B-SHP
30 O
mei O
, O
Bambeek B-SHP
28 O
juli O
, O
Unie B-SHP
4 O
aug. O
met O
951 O
van O
de O
1151 O
personen O
, O
waarmee O
men O
uitvoer O
en O
brieven O
van O
12 O
sept. O
tot O
9 O
oct. O
en O
1 O
sept. O
de O
Soldaat B-SHP
met O
een O
brief O
van O
15 O
dec O
. O
1697 O
; O
de O
Geelvink B-SHP
, O
Nierop B-SHP
, O
Voetboog B-SHP
en O
Schelde B-SHP
brachten O
aan O
uit O
Amboina B-LOC
brieven O
van O
15 O
mei O
tot O
1 O
oct O
. O
1698 O
en O
carg. O
van O
ƒ O
303456 O
, O
vnl O
. O
983114 O
kruidnagelen O
; O
de O
vrede O
met O
Frankrijk B-GPE
is O
er O
bekend O
gemaakt O
, O
zo O
ook O
de O
sterke O
equipage O
van O
interlopers O
uit O
Engeland B-LOC

Kulor B-LOC
, O
dorp O
aan O
de O
noordwesthoek O
van O
Saparua B-LOC
. O

Voor O
25 O
aug O
. O

Eind O
1697 O
was O
de O
nageloogst O
977197 O
men O
woog O
de O
nagelen O
de O
schepen O
toe O
met O
£ O
% O
" O
uitslag O
" O
; O
de O
aanstaande O
oogst O
wordt O
geschat O
op O
1710 O
bahar O
of O
940775 O
behalve O
die O
van O
Hitu B-LOC
; O
men O
vroeg O
daarom O
100000 O
rsd. O
aan O
, O
ofschoon O
er O
voor O
34362 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
was O
getrokken O

De O
bevolking O
van O
Oma B-LOC
, O
Honimoa B-LOC
en O
Nusalaut B-LOC
zou O
moeilijk O
tot O
extirpatie O
te O
bewegen O
zijn O

Te O
Hutumuri B-LOC
zijn O
maar O
237 O
dgl. O
bomen O
, O
de O
noten O
en O
foelie O
van O
daar O
lijken O
goed O
; O
volgens O
de O
bewoners O
zijn O
in O
het O
gouvernement O
247122 O
vruchtdragende O
, O
76489 O
halfwassen O
en O
7274 O
jonge O
nagelbomen O
; O
5858 O
oude O
en O
door O
, O
,de O
worm O
aangevreten O
' O
bomen O
zijn O
omgehakt O
; O
de O
hongi O
extirpeerde O
1061 O
nagel O
- O
en O
294 O
notebomen O
en O
4000 O
kleine O
boompjes O
te O
Kambello B-LOC
; O
men O
heeft O
de O
moernagelvoorraad O
op O
Hitu B-LOC
op O
4000 O
8 O
, O
bestemd O
voor O
Japan B-LOC
, O
na O
, O
verbrand O
; O
iets O
vernomen O
over O

31 O
aug O
. O
1696 O
was O
er O
in O
eenjaar O
uitgegeven O
f O
230410 O
tegen O
f O
74458 O
aan O
winsten O
; O
men O
is O
te O
Batavia B-LOC
ontsticht O
over O
het O
huren O
van O
16 O
slaven O
voor O
het O
branden O
van O
houtskool O
, O
daar O
genoeg O
smeekolen O
naar O
Amboina B-LOC
werden O
gezonden O
, O
hoewel O
men O
er O
die O
niet O
eiste O
; O
het O
huis O
van O
den O
gouverneur O
in O
het O
kasteel O
Victoria B-LOC
is O
nog O
reparabel O
; O
er O
zijn O
tijdelijk O
te O
Amboina B-LOC
maar O
drie O
predikanten O
: O
Coldehorn B-PER
, O
Nucella B-PER
, O
die O
in O
het O
maleis B-LOCderiv
begint O
te O
preken O
en O
De B-PER
Mey I-PER
; O
Jan B-PER
van I-PER
Hoorn I-PER
werd O
opperhoofd O
te O
Haruku B-LOC
; O
men O
houdt O
zich O
er O
aan O
het O
voorgeschreven O
aantal O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
; O
hel O
uitzenden O
van O
onderkooplieden O
uit O
patria O
is O
nadelig O
voor O
de O
promotie O
der O
boekhouders O
; O
er O
werden O
133 O
militairen O
af O
gelost O
, O
er O
stierven O
er O
30 O
, O
waarom O
men O
er O
100 O
nieuwe O
aanvraagt O
; O
er O
dienden O
30 O
juni O
966 O
man O
V.O.C. B-ORG
personeel O
, O
w. O
o O
. O
621 O
lagere O
militairen O
; O
finaal O
besluit O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
over O
het O
hoofdkasteel O
in O
Amboina B-LOC
verzocht O
; O
er O
wonen O
25015 O
mannen O
of O
80127 O
zielen O
; O
advies O
te O
voldoen O
aan O
het O
verzoek O
van O
den O
boekhouder O
Pieter B-PER
Ras I-PER
te O
mogen O
terugontvangen O
250 O
kobans O
, O
waarmee O
hij O
werd O
belast O
, O
omdat O
een O
scheepsjongen O
daarmee O
in O
zee O
viel O
; O
van O
Banda B-LOC
ontvangen O
brieven O
van O
21 O
mei O
tot O
17 O
sept. O
en O
met O
de O
Prinseland B-SHP
, O
het O
Haasje B-SHP
en O
3 O
inlandse O
vaartuigen O
cargasoen O
van O
f O
82059 O
, O
vnl O
. O
326692 O
8 O
noten O
en O
678 O
sokkels O
foelie O
; O
de O
Gunung B-LOC
Api I-LOC
brandde O
er O
van O
nov O
. O
1690 O
tot O
22 O
mei O
1696 O
; O
een O
goede O
oogst O
verwacht O
, O
de O
as O
schijnt O
als O
mest O
te O
werken O
; O
de O
scheepshoofden O
van O
de O
Prinseland B-SHP
zijn O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
veroordeeld O
onderwicht O
te O
vergoeden O
; O
het O
smelten O
van O
notenoliekoeken O
in O
de O
retourschepen O
is O
toe O
te O
schrijven O
aan O
het O
laden O
op O
te O
warme O
plaatsen O

De O
gouverneur O
steU O
daarom O
voor O
op O
Leti B-LOC
, O
Wetar B-LOC
en O
Damar B-LOC
weer O
een O
posthouder O
te O
plaatsen O
; O
de O
fiskaal O
Jacob B-PER
Hoeck I-PER
, O
die O
zich O
misdroeg O
, O
is O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
; O
ds. O
Jan B-PER
de I-PER
Graeff I-PER
stierf O
te O
Banda B-LOC
, O
toch O
maakte O
ds. O
Feylingius B-PER
gebruik O
van O
het O
verlof O
eens O
naar O
Batavia B-LOC
te O
mogen O
reizen O
, O
zodat O
er O
geen O
predikant O
overbleef O
; O
er O
werden O
9289 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
31 O
aug O
. O
1698 O
was O
er O
in O
eenjaar O
uitgegeven O
f O
163043 O
tegen O
f O
45417 O
aan O
winsten O
; O
er O
dienden O
15 O
sept O
. O
671 O
personen O
in O
V.O.C. B-ORG
dienst O
en O
er O
woonden O
eind O
juli O
6784 O
zielen O
; O
5 O
nov. O
werd O
via O
Makassar B-LOC
nog O
een O
brief O
van O
4 O
oct. O
uit O
Banda B-LOC
ontvangen O
; O
er O
werd O
een O
grote O
oogst O
verwacht O
; O
uit O
Temate B-LOC
werden O
brieven O
ontvangen O
van O
26 O
sept O
. O
1697 O
tot O
26 O
aug O
. O
1698 O
; O
de O
Andromeda B-SHP
, O
Schelde B-SHP
en O
Johore B-SHP
brachten O
cargasoen O
van O
f O
6686 O
van O
daar O
, O
w. O
o O
. O
703 O
schildpadshoom O
, O
loeris O
, O
kakatoes O
en O
paradijsvogels O

De O
bevolking O
werkt O
mee O
, O
op O
het O
onbewoonde O
Obi B-LOC
Latu I-LOC
, O
waar O
een O
duizend O
notebomen O
staan O
, O
zou O
het O
moeilijk O
gaan O
, O
op O
Banda B-LOC
werken O
de O
perkeniers O
vooral O
om O
de O
voorrechten O
, O
die O
ze O
genieten O
; O
een O
monster O
van O
de O
Obi-Eilanden B-LOC
is O
ontvangen O
; O
op O
Makéan B-LOC
zou O
Zeeburg B-LOC
weer O
bezet O
moeten O
worden O
, O
maar O
Banda B-LOC
begint O
weer O
voldoende O
noten O
te O
leveren O
; O
het O
Christendom B-REL
floreert O
in O
het O
gouvernement O
der O
Molukken B-LOC
niet O
, O
wat O
de O
schuld O
der O
predikanten O
is O
en O
ook O
het O
intrekken O
der O
buitenposten O

Die O
van O
de O
eilanden O
benoorden O
de O
Minaliassa B-LOC
. O

In O
1697 O
was O
in O
de O
Molukken O
in O
eenjaar O
zuiver O
verloren O
f O
. O
192013 O

Bedoeld O
: O
karet O
, O
schildpad O
. O

De O
vrijburger O
Comelis B-PER

Louis B-PER
Houwens I-PER
werd O
in O
september O
1701 O
als O
eerste O
pakhuismeester O
te O
Suratte B-LOC
verlost O
. O

Kapoteren O
, O
kapot O
maken O
, O
neerslaan O
, O
afmaken O
. O

De O
Mandaresen B-LOCderiv
, O

Kapitein O
Ockersz. B-PER
is O
wegens O
wangedrag O
van O
26 O
juli O
1697 O
tot O
20 O
juni O
1698 O
gesuspendeerd O
geweest O
; O
in O
Mindanao B-LOC
heerst O
oorlog O
; O
masthouten O
van O
Bat B-LOC
jan I-LOC
bleken O
te O
Batavia B-LOC
voor O
masten O
ongeschikt O
te O
zijn O
; O
de O
Boeginezen B-LOCderiv

Bedoeld O
: O
Mendono B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
IV O
, O
p. O
517 O
, O
noot O
3 O
. O

De O
gezanten O
van O
den O
Koning O
van O
Boni B-LOC
pretenderen O
, O

Er O
zal O
orde O
op O
zaken O
worden O
gesteld O
, O
getracht O
zal O
worden O
Djou O
Mor B-PER
door O
den O
Koning O
van O
Ternate B-LOC
naar O
zijn O
eiland O
te O
doen O
brengen O
; O
30 O
juni O
1698 O
waren O
in O
de O
Molukken B-LOC
634 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
; O
hel O
aantal O
V.O.G. B-ORG
onderdanen O
is O
, O
de O
dienaren O
inbegrepen O
, O
1314 O
; O
er O
werd O
voor O
8018 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
uit O
Makassar B-LOC
werden O
brieven O
ontvangen O
van O
21 O
april O
tot O
27 O
oct. O
; O
car O
gasoen O
vanf O
. O
6902 O
werd O
van O
daar O
ontvangen O
, O
vnl O
. O
1153 O
aan O
" O
gescheurt O
pajement O
" O
, O
voorts O
katjang O
; O
er O
werd O
voor O
3807 O
rsd. O
op O
Batavia B-LOC
aan O
wissels O
getrokken O
; O
het O
misnoegen O
van O
den O
Koning O
van O
Boni B-LOC
over O
de O
protectie O
, O
verleend O
aan O
de O
tivee O
gevluchte O
Sopengse B-LOCderiv
prinsen O
, O
is O
verdwenen O
; O
zij O
zijn O
echter O
nog O
te O
Makassar B-LOC
; O
omdat O

Dat O
gaat O
echter O
niet O
gemakkelijk O
; O
nu O
Goiva B-GPE
weer O
opkomt O
, O
zoekt O
Boni B-GPE
meer O
hulp O
bij O
de O
V.O.C. B-ORG
; O
de O
Vorst O
van O
Boni B-LOC
kwam O
23 O
juni O
te O
Bontuala B-LOC
; O
nadat O
hij O
20 O
aug. O
het O
Bongaise B-LOCderiv
contract O
hernieuwde O
vgl O
. O
Corpus O
VI O
, O
nr O
. O
DXCVIII O
, O

Spaans B-LOCderiv
sombreiro O
, O
hoed O
met O
brede O
rand O
, O
ook O
, O
zoals O
hier O
, O
zonnescherm O
. O

De O
Oowarezen B-LOCderiv
laten O
na O
de O
niet O
toegestane O
fortificatie O
te O
slechten O
, O
zij O
schijnen O
weer O
naar O
de O
oppermacht O
te O
streven O
, O
zij O
trokken O
hun O
volk O
en O
dat O
van O
Tello B-LOC
naar O
hun O
stad O
en O
lokten O
ook O
andere O
bondgenoten O
daarheen O
, O
stuurden O
ook O
de O
Boeginese B-LOCderiv
vluchtelingen O
niet O
naar O
hun O
Vorsten O
terug O
, O
alleen O
intercessie O
van O
Van B-PER
Thije I-PER
voorkwam O
oorlog O
tussen O
Gowa B-PER
en O
Boni B-LOC
; O
nog O
meer O
ontevreden O
onderdanen O
van O
Boni B-LOC
vluchtten O
naar O
Gowa B-PER
, O
wat O
niet O
toelaatbaar O
is O

Radja O
Gowa B-PER
doet O
zich O
in O
zijn O
brief O
aan O
den O
Gouv.-Gen. O
onschuldig O
voor O
; O
Van B-PER
Thije I-PER
heeft O

Eigenlijk O
geen O
plaatsnaam O
, O
de O
woorden O
betekenen O
letterlijk O
in O
het O
maleis B-LOCderiv
wijk O
nieuwe O
, O
dus O
is O
bedoeld O
een O
nieuwe O
vestiging O
bezuiden O
het O
kasteel O
te O
Makassar B-LOC
. O

Wala B-PER
, O
dochter O
van O
een O
zuster O
van O
den O
groten O
Aru O
Palakka B-PER
en O
van O
een O
hoofd O
van O
Tanette B-LOC
. O

Verschrijving O
voor O
pareren O
, O
latijn O
parere O
, O
gehoorzamen O
. O

Hei O
ergste O
is O

door O
de O
V.O.C. B-ORG
aan O
Daëng O
TaliUe B-PER
in O
leen O
gegeven O
; O
men O
heeft O
er O
alles O
geroofd O
en O
verbrand O
, O
volgens O
Radja O
Gowa B-PER
betrof O
het O
slechts O
het O
af O
halen O
van O
enige O
verwanten O
door O
een O
groepje O
Makassaren B-LOCderiv
, O
hem O
is O
aangeschreven O
die O
lieden O
direct O
te O
laten O
terughalen O
, O
daar O
anders O
de O
V.O.C. B-ORG
zelf O
zou O
optreden O
, O
Boni B-LOC
stond O
ook O
al O
met O
400 O
man O
gereed O
, O
maar O
die O
Vorst O
is O
tot O
6 O
dagen O
uitstel O
bewogen O
, O
op O
26 O
oct. O
was O
in O
Bontain B-LOC
alles O
nog O
in O
rep O
en O
roer O
, O
de O
Gowarezen B-LOCderiv
hadden O
er O
ook O
twee O
palissaden O
opgeworpen O
, O
met O
het O
oog O
hierop O
zijn O
de O
Makassaren B-LOCderiv
van O
Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC
en O
Batavia B-LOC
nog O
niet O
naar O
hun O
land O
teruggezonden O
; O
Aru O
Teko B-PER
kwam O
11 O
nov O
. O
1697 O
met O
500 O
man O
naar O
Makassar B-LOC
en O
stelde O
zich O
onder O
V.O.C. B-ORG
bescherming O
, O
daar O
de O
Vorst O
van O
Boni B-LOC
hem O
slecht O
gezind O
is O

Manggarai B-LOC
is O
geen O
eiland O
, O
maar O
het O
westelijkste O
deel O
van O
het O
eiland O
Flores B-LOC
. O

Dit O
was O
niet O
de O
Koning O
van O
geheel O
Bali B-LOC
, O
maar O
de O
Balische B-LOCderiv
Vorst O
van O
Karangasem B-LOC
, O
een O
rijkje O
in O
Oost-Bali B-LOC
mot O
de O
gelijknamige O
hoofdplaats O
op O
8 O
° O
26 O
' O
Z. O
B. O
en O
115 O
° O
27 O
' O
O. O
L. O

Abdul B-PER
Rasui I-PER
Bumisorowo I-PER
wordt O
in O
het O
contract O
van O
18 O
april O
1701 O
, O
Corpus O
IV O
, O
nr O
. O
DCXIV O
als O
Koning O
van O
Dompo B-LOC
vermeld O
. O

Voor O
iets O
van O
geringe O
waarde O
. O

De O
tweede O
m O
is O
later O
toegevoegd O
en O
ontbreekt O
verderop O
, O
nog O
even O
verder O
wordt O
een O
andere O
Daëng O
Mabani B-PER
, O
een O
Sopenger B-LOCderiv
, O
vermeld O
. O

Taliwang B-LOC
, O
plaats O
nabij O
de O
westkust O
van O
Sumbawa B-LOC
op O
8 O
° O
45 O
' O
Z. O
B. O

wat O
echter O
niet O
waarschij O
nlij O
k O
is O
; O
de O
vendrig O
en O
de O
hulptroepen O
kwamen O
eind O
juli O
en O
begin O
augustus O
naar O
Makassar B-LOC
terug O
, O
wélke O
laatste O

Daëng O
Mamangon B-PER
werd O
aangesteld O
tot O
Koning O
van O
Kalungkung B-LOC
, O
niet O
van O
Tambora B-LOC
; O
op O
Saleyer B-LOC
, O
waar O
12735 O
zielen O
wonen O
, O
mogen O
op O
hun O
verzoek O
5 O
kanons O
blijven O
; O
met O
inbegrip O
van O
die O
van O
Saleyer B-LOC
heeft O
de O
V.O.C. B-ORG
33603 O
onderdanen O
in O
het O
gouvernement O
Celebes B-LOC
; O
30 O
juni O
waren O
er O
736 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
w. O
o O
. O
527 O
militairen O
, O
men O
vraagt O
er O
200 O
nieuwe O
aan O
, O
w. O
o O
. O
50 O
voor O
Sumbawa B-LOC
, O
dat O
bezet O
dient O
te O
worden O
, O
maar O
zeer O
ongezond O
is O
; O
de O
tienden O
van O
Maros B-LOC
brachten O
455 O
last O
rijst O
en O
13235 O
bossen O
padi O
op O
; O
31 O
aug O
. O
1697 O
ivas O
in O
Celebes B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
147799 O
tegen O
f O
. O
57528 O
winsten O
, O
31 O
aug O
. O
1698 O
respectievelijk O
f O
. O
167907 O
en O
f O
. O
61571 O
; O
de O
secunde O
Pieter B-PER
de I-PER
Bock I-PER
stierf O
22 O
juni O
1698 O
; O
van O
Timor B-LOC
werden O
brieven O
ontvangen O
van O
9 O
mei O
tot O
25 O
aug. O
; O
Frangois B-PER
van I-PER
den I-PER
Eynde I-PER
stierf O
er O
14 O
mei O
en O
Moerman B-PER
blijft O
op O
zijn O
verlossing O
aandringen O
; O
de O
executie O
van O
den O
regent O
van O
Tie B-PER
verliep O
rustig O
; O
véle O
lieden O
van O
Amarasi B-LOC
komen O
tot O
de O
V.O.C. B-ORG
over O
; O
31 O
aug O
. O
1697 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
9340 O
tegen O
f O
. O
3435 O
winsten O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
41 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
te O
Lifao B-LOC
en O
Larantuka B-LOC
kwamen O
14 O
scheepjes O
, O
w. O
o O
. O
6 O
van O
Bataviase B-LOCderiv
ingezetenen O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
verwierf O
geen O
sandelhout O
; O
sedert O
febr. O
werd O
te O
Batavia B-LOC
uit O
Palembang B-LOC
door O
den O
Koning O
aangebracht O
1686735 O
zwarte O
en O
26712 O
® O
witte O
peper O
en O
met O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
resp O
. O
898786 O
en O
11460 O
daar O
de O
witte O
peper O
in O
patria O
niet O
meer O
opbracht O
dan O
de O
zwarte O
, O
is O
de O
aanmaak O
stopgezet O
en O
zijn O
de O
daarvoor O
gebruikte O
slaven O
naar O
Batavia B-LOC
teruggezonden O
; O
f O
. O
251445 O
aan O
cargasoenen O
werd O
derwaarts O
gezonden O

D' B-PER
Ableing I-PER
is O
met O
afgeschreven O
gage O
opgeroepen O
, O
Bottendorp B-PER
als O
secunde O
hersteld O
; O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
van O
onbekende O
naain O
kwam O
er O
zogenaamd O
voor O
een O
mast O
, O
maar O
in O
waarheid O
om O
peper O
weg O
te O
smokkelen O
, O
waar O
de O
Chinese B-LOCderiv
leverancier O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
Intje B-PER
Kho I-PER
op O
inging O
, O
Pangéran O
Ratu B-PER
wilde O
hen O
alleen O
doen O
vertrekken O
, O
indien O
dat O
mede O
door O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
aan O
hen O
werd O
bevolen O
, O
wat O
men O
weigerde O
, O
of O
hen O
zo O
nodig O
doen O
doden O
, O
waarmee O
niet O
werd O
ingestemd O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
bleven O
er O
liggen O
en O
kregen O
een O
tweede O
lading O
peper O
aan O
boord O
, O
de O
Pangéran O
liet O
dat O
oogluikend O
toe O
; O
het O
schip O
vertrok O
omtrent O
10 O
sept. O
, O
twee O
in O
pand O
gelaten O
Chinezen B-LOCderiv
meenemende O

In O
Palenibang B-LOC
waren O
30 O
juni O
89 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
in O
Djambi B-LOC
20 O
; O
begin O
mei O
vertrokken O
de O
Spaame B-SHP
en O
de O
Dieren B-SHP
via O
Siam B-LOC
naar O
Japan B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O
181263 O
voor O
het O
laatste O
land O
; O
in O
aug. O
vertrokken O
nog O
naar O
Siam B-LOC
de O
Goudesteyn B-SHP
, O
Purmer B-SHP
en O
Hóbré B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O
218225 O
, O
w. O
o. O
voor O
f O
. O
20245 O
geschenken O
voor O
den O
Koning O
, O
o. O
a. O
om O
daar O
sapanhout O
in O
te O
laden O
, O
dat O
voor O
het O
stuwen O
der O
retourschepen O
gewenst O
is O
, O
vnl. O
die O
uit O
Ceylon B-LOC
; O
de O
pepervoorraad O
in O
Siam B-LOC
, O
94954 O
moet O
naar O
Japan B-LOC
doorgezonden O
worden O
, O
er O
moet O
ook O
namrak O
voor O
Japan B-LOC
worden O
ingekocht O
, O
dat O
er O
uit O
de O
bovenlanden O
van O
Pegu B-LOC
komt O
, O
hel O
is O
ook O
bruikbaar O
in O
patria O
, O
gommelak O
kan O
daar O
zowel O
als O
in O
Perzië B-LOC
worden O
verkocht O
; O
men O
dient O
maar O
weinig O
tin O
in O
Siam-proper B-LOC
voor O
16 O
taël O
de O
bahar O
te O
kopen O
, O
daar O
het O
in O
Ligor B-LOC
11 O
\ O
a O
12 O
taël O
kost O
, O
er O
valt O
weinig O
meer O
op O
te O
verdienen O
; O
sedert O
men O
sinds O
1688 O
als O
enige O
Europeanen B-LOCderiv
in O
Siam B-LOC
kwam O
, O
diende O
men O
derwaarts O
wel O
veel O
textiel O
te O
zenden O
om O
zilver O
uit O
te O
sparen O
, O
doch O
daarom O
wordt O
in O
Siam B-LOC
veel O
gevraagd O
, O
zodat O
nu O
beide O
gezonden O
moeten O
worden O
; O
men O
vreest O
voor O
moeilijkheden O
, O
als O
het O
verlangde O
laken O
en O
de O
geweren O
niet O
gezonden O
worden O
, O
die O
er O
inderdaad O
laag O
zijn O
getaxeerd O
, O
maar O
die O
men O
er O
wil O
gébruiken O
voor O
geschenken O
aan O
den O
" O
Keyser O
van O
Tartarien B-LOC
" O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vindt O
dit O
ernstig O
, O

Daarom O
is O
ook O
zending O
van O
de O
geëiste O
236 O
" O
fijne O
hoeden O
met O
hoge O
hollen O
ende O
van O
diverse O
couleuren O
nodig O
" O
; O
de O
rekening O
van O
Bacherus B-PER
staat O
f O
. O
6458 O
, O
licht O
geld O
, O
credit O
, O
welk O
bedrag O
nu O
per O
wissel O
overgaat O
, O
mogelijk O
komt O
er O
nog O
meer O
van O
de O
schuld O
van O
Ali B-PER
Akbar I-PER
voor O
zijn O
erfgenamen O
binnen O
; O
er O
zijn O
thans O
geen O
questies O
over O
de O
afrekening O
met O
den O
Koning O
, O
wiens O
thesauriers O
wel O
vrij O
lastig O
zijn O
, O
maar O
toch O
wel O
tot O
betalen O
te O
bewegen O
, O
de O
schuld O
ligt O
ook O
bij O
het O
personeel O
in O
India B-LOC
, O
dat O
daar O
te O
vlot O
voorschotten O
aan O
personeel O
van O
den O
Koning O
van O
Siam B-LOC
gaf O
; O
men O
kan O
in O
Siam B-LOC
en O
Ligor B-LOC
alleen O
met O
Siamse B-LOCderiv
munt O
inkopen O
doen O
; O
men O
moet O
met O
de O
bedoelde O
voorschotten O
voorzichtig O
zijn O
; O
consideratiën O
hieromtrent O
; O
men O
vernam O
met O
ontsteltenis O
, O

Men O
kan O
daar O
niet O
op O
ingaan O
en O
stelde O
den O
berkelang O
daarmee O
op O
de O
hoogte O
; O
het O
treft O
goed O
, O

In O
Coromandel B-LOC
werd O
tot O
dusverre O
nog O
maar O
35 O
% O
kati O
of O
1000 O
pagoden O
, O
te O
Batavia B-LOC
80 O
kati O
aan O
hen O
verstrekt O
, O
wel O
verstrekte O
men O
te O
Suratte B-LOC
1500 O
ropia O
aan O
personeel O
van O
den O
Siamsen B-LOCderiv
prins O
, O
wat O
op O
de O
rekening O
van O
de O
betrokken O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
is O
gesteld O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
willen O
, O
dat O
dergelijke O
verstrekkingen O
zo O
mogelijk O
geweigerd O
worden O
, O
maar O
dat O
zou O
zeer O
ernstige O
gevolgen O
in O
Siam B-LOC
hebben O
, O
voortaan O
zullen O
dgl. O
bedragen O
alleen O
worden O
verstrekt O
na O
machtiging O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
hebben O
zich O
af O
gevraagd O
, O
of O
het O
opheffen O
van O
het O
kantoor O
in O
Tonkin B-LOC
niet O
schadelijk O
is O
, O
oa. O
om O
de O
alleen O
daar O
verkrijgbare O
waren O
, O
niettemin O
handhaaft O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
haar O
besluit O
daarover O
, O
vnl. O
omdat O
het O
enkel O
schade O
betekent O
, O
laatstelijk O
over O
1697 O
ƒ O
. O
17642 O
, O
wat O
niet O
kan O
worden O
goedgemaakt O
door O
de O
waren O
, O
alleen O
daar O
verkrijgbaar O
, O

Er O
werd O
daarom O
maar O
een O
cargasoen O
van O
ƒ O
. O
50604 O
met O
de O
Cauw B-SHP
naar O
Tonkin B-LOC
gezonden O
, O
w. O
o O
. O
9000 O
dukaten O
en O
zeer O
weinig O
handelswaren O
, O
de O
nog O
in O
' O
pakhuizen O
aanwezige O
waren O
dienen O
zo O
mogelijk O
tegen O
pelings O
ed. O
ingeruild O
te O
worden O
; O
de O
prins O
liet O
er O
nog O
97 O
pikol O
salpeter O
uit O
de O
loge O
halen O
; O
toch O
is O
de O
secunde O
Andries B-PER
Leendertsz. I-PER
er O
nog O
door O
Cornelis B-PER
de I-PER
Flines I-PER
vervangen O
; O
volgt O
over O
Japan B-LOC
, O
daar O
iets O
verkort O
, O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
539 O
, O
r O
. O
11-r O
. O
13 O
v. O
o. O
, O
p. O
541 O
, O
r O
. O
7-14 O
; O
het O
koper O
is O
in O
Japan B-LOC
duurder O
geworden O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
15-22 O
; O
Hendrick B-PER
Dijckman I-PER
vervangt O
Pieter B-PER
de I-PER
Vos I-PER
als O
opperhoofd O
in O
Japan B-LOC

Brieven O
van O
daar O
van O
8 O
maart O
tot O
7 O
nov. O
ontvangen O
; O
met O
vier O
vaartuigen O
werd O
derwaarts O
carg. O
van O
f O
. O
77397 O
gezonden O
, O
vnl O
. O
123 O
pak O
textiel O
, O
terwijl O
van O
daar O
ontvangen O
werd O
voor O
f O
. O
69350 O
, O
vnl O
. O
215138 O
® O
tin O
; O
de O
uit O
Japan B-LOC
komende O
schepen O
moeten O
er O
steeds O
vóór O
nieuwjaar O
naar O
de O
Indiase B-LOCderiv
kantoren O
vertrekken O
; O
31 O
aug. O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
123701 O
tegen O
f O
. O
65595 O
winsten O
; O
de O
inkomsten O
zijn O
30 O
aug. O
voor O
een O
jaar O
verpacht O
voor O
4197 O
rsd. O
; O
het O
tolrecht O
blijft O
13 O
% O
, O
de O
daarvoor O
ontvangen O
textiel O
is O
voor O
3158 O
rsd. O
verkocht O
; O
er O
werd O
van O
maart O
tot O
sept. O
voor O
4290 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
tin O
wordt O
meer O
aangebracht O
wegens O
de O
zeeroof O
door O
Engelsen B-LOCderiv
, O
de O
prijs O
dient O
met O
het O
oog O
op O
de O
lage O
prijs O
in O
Europa B-LOC
zo O
mogelijk O
verlaagd O
te O
worden O
, O
wat O
tot O
36 O
rsd. O
in O
contant O
, O
38 O
voor O
de O
helft O
in O
textiel O
de O
bahar O
van O
375 O
iC O
geschiedde O
, O
vrees O
, O
dat O
men O
ze O
daarom O
nu O
naar O
Johore B-LOC
zal O
vervoeren O
; O
de O
leverantie O
daalde O
per O
kwartaal O
van O
192 O
tot O
53 O
bahar O
, O
maar O
dat O
houdt O
men O
te O
Batavia B-LOC
voor O
een O
seizoensver O
schijnsel O
, O
inderdaad O
steeg O
daarna O
de O
aanvoer O
weer O
sterk O
, O
nl. O
tot O
250 O
bahar O
van O
24 O
juli O
tot O
6 O
sept. O
; O
om O
het O
stelen O
ervan O
door O
de O
koelies O
tegen O
te O
gaan O
wordt O
de O
tin O
voortaan O
in O
egale O
stukken O
van O
50 O
® O
gegoten O
; O
passerende O
vreemde O
schepen O
mogen O
in O
geval O
van O
lekte O
koopwaar O
zonder O
tolbetaling O
te O
Malakka B-LOC
opslaan O
, O
tenzij O
het O
amfioen O
betreft O
, O
macht O
men O
dan O
echter O
stuiken O
, O
dan O
moet O
tol O
voor O
de O
gehele O
lading O
betaald O
worden O
; O
bij O
pogingen O
tot O
verkoop O
van O
opium O
door O
onderdanen O
van O
den O
Groot-Mogol O
meer O
te O
ageren O
tegen O
de O
kopers O
dan O
tegen O
die O
Moren B-RELderiv
, O
er O
echter O
tegen O
te O
waken O
, O
dat O
V.O.C. B-ORG
personeel O
op O
naam O
van O
Moren B-RELderiv
opium O
tracht O
te O
verkopen O
; O
maar O
één O
Engels B-LOCderiv
schip O
, O
wel O
geivapend O
tegen O
rovers O
, O
passeerde O
Malakka B-LOC
in O
oostelijke O
richting O
; O
vermoed O
wordt O
, O

Uit O
Malakka B-LOC
vernomen O
, O

Wat O
niet O
geredelijk O
wordt O
geloofd O
; O
anders O
dan O
hij O
opgaf O
, O
volgden O
geen O
andere O
4 O
Franse B-LOCderiv
schepen O
; O
wijlen O
kapitein O
Abraham B-PER
Loot I-PER
werd O
te O
Malakka B-LOC
opgevolgd O
door O
Nicolaes B-PER
Blom I-PER
; O
aldaar O
herstelde O
woonhuizen O
; O
naar O
Padang B-LOC
gezonden O
schepen O
, O
deels O
om O
naar O
Bengalen B-LOC
door O
te O
varen O
mei O
aldaar O
ingenomen O
600 O
taël O
berggoud O
en O
45 O
bahar O
peper O
; O
naar O
Padang B-LOC
werd O
carg. O
van O
f O
. O
170207 O
gezonden O
, O
w. O
o O
. O
5000 O
rsd O
. O
payement O
, O
361 O
pak O
textiel O
, O
ijzer O
, O
staal O
enz. O
; O
met O
de O
Baros B-SHP
en O
de O
Pepertuin B-SHP
werd O
van O
daar O
op O
3 O
april O
en O
19 O
oct. O
ontvangen O
carg. O
van O
f O
. O
125589 O
, O
w. O
o O
. O
1742 O
taël O
goud O
, O
39414 O
8 O
benzoë O
enz. O
; O
de O
gezaghebber O
Beemink B-PER
is O
tot O
opperkoopman O
bevorderd O
; O
brieven O
van O
1 O
maart O
tot O
8 O
sept. O
werden O
van O
daar O
ontvangen O
; O
de O
Engelse B-LOCderiv
gouverneur O
Matthew B-PER
Mildmay I-PER
te O
Bengkulen B-LOC
meldde O
16 O
maart O
, O

Het O
is O
rustig O
ter O
Westkust B-LOC
, O
waar O
nu O
maar O
252 O
Europ B-LOCderiv
. I-LOCderiv
V.O.C. B-ORG
dienaren O
over O
zijn O
; O
de O
goud O
- O
en O
textielhandel O
gaat O
er O
redelijk O
, O
men O
is O
er O
echter O
aan O
zeer O
bepaalde O
, O
thans O
moeilijk O
in O
Coromandel B-LOC
verkrijgbare O
, O
textielpatronen O
gehecht O
, O
de O
peper O
is O
ter O
Westkust B-LOC
duur O
, O
7 O
rsd. O
het O
pikol O
, O
tegen O
3 O
contant O
of O
in O
waren O
in O
Palembang B-LOC
; O
daarom O
de O
aanplant O
niet O
te O
bevorderen O
en O
niet O
meer O
dan O
5 O
rsd. O
te O
betalen O
, O

Volgt O
het O
contract O
, O
afgedrukt O
Corpus O
IV O
, O
nr O
DXCVII O
, O
van O
19 O
juni O
1698 O
; O
de O
pachters O
van O
de O
goudmijn O
verwierven O
maar O
181 O
taël O
slik O
, O
terwijl O

Men O
moet O
trachten O
de O
mensen O
weer O
aan O
het O
werk O
te O
krijgen O
, O
maar O
anders O
geduld O
betrachten O
, O
latere O
berichten O
melden O
het O
geheel O
verlopen O
der O
arbeiders O
; O
er O
waren O
te O
Batavia B-LOC
750 O
vaten O
of O
550000 O
8 O
huidspijkers O
over O
, O

Bajur O
, O
hout O
van O
pterospermumsoorten O
, O
algemeen O
in O
gebruik O
voor O
bruggen O
, O
vaartuigen O
, O
planken O
enz O
. O

wat O
minder O
werk O
en O
spijkers O
kost O
en O
betere O
resultaten O
geeft O
, O
nu O
werd O
een O
proef O
genomen O
met O
verkoop O
van O
huidspijkers O
ter O
Westkust B-LOC
; O
een O
wegens O
allerhande O
moeilijkheden O
van O
Bengalen B-LOC
komend O
en O
Padang B-LOC
aandoend O
schip O
van O
den O
kapitein O
der O
Chinezen B-LOCderiv
te O
Japara B-LOC
werd O
er O
voor O
f O
1477 O
gerepareerd O
, O
het O
bracht O
19 O
nov. O
een O
brief O
van O
6 O
oct. O
aan O
; O
alle O
zout O
werd O
er O
voor O
19 O
rsd. O
de O
kojang O
verkocht O
, O
de O
spijkers O
waren O
er O
onverkoopbaar O

26 O
nov. O
komt O
van O
Padang B-LOC
de O
Andromeda B-SHP
met O
een O
brief O
van O
15 O
nov. O
en O
cargasoen O
van O
ƒ O
53203 O
, O
w. O
o O
. O
918 O
taël O
goud O
, O
12787 O
8 O
peper O
en O
5100 O
8 O
benzoë O
; O
het O
textiel O
is O
er O
grotendeels O
verkocht O
; O
uit O
Bengalen B-LOC
kwamen O
17 O
juni O
de O
Purrner B-SHP
en O
de O
Boswijk B-SHP
, O
de28e O
de O
Mijdrecht B-SHP
, O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Duinen I-SHP
liep O
in O
de O
Ganges B-LOC
vast O
, O
1 O
dec. O
kwam O
nog O
de O
5 O
maart O
vertrokken O
Peer B-SHP
via O
Malakka B-LOC
aan O
; O
in O
totaal O
werd O
daarmee O
ontvangen O
carg. O
van O

ƒ O
824867 O
, O
vnl O
. O
632500 O
salpeter O
, O
505 O
kisten O
amfioen O
, O
421 O
balen O
zijde O
en O
voorts O
textiel O
; O
10 O
schepen O
vertrokken O
tussen O
31 O
mei O
en O
26 O
juli O
derwaarts O
mei O
carg. O
van O
f O
1890968 O
, O
w.v. O
f O
1702659 O
in O
contanten O
en O
goud O
en O
787647 O
peper O
, O
met O
de O
Schelde B-SHP
ging O
7 O
nov. O
naar O
Malakka B-LOC
cargasoen O
van O
f O
322398 O
, O
vnl. O
goud O
en O
zilver O
om O
daar O
in O
de O
Japanse B-LOCderiv
schepen O
naar O
Bengalen B-LOC
overgeladen O
te O
worden O
; O
van O
Ceylon B-LOC
voeren O
er O
8 O
schepen O
heen O
met O
o. O
a O
. O
20 O
olifanten O
en O
200000 O
ropia O
van O
Coromandel B-LOC
; O
brieven O
van O
6 O
tot O
31 O
maart O
werden O
uit O
Bengalen B-LOC
ontvangen O
; O
de O
handel O
ging O
er O
vrij O
goed O
; O
de O
Nieuwland B-SHP
moet O
van O
daar O
via O
Ceylon B-LOC
repatriëren O
; O
voor O
een O
geschenk O
van O
f O
17410 O
aan O
prins O
Azarn B-PER
kreeg O
men O
de O
nodige O
bevelschriften O
voor O
de O
handel O
, O
zijn O
hovelingen O
vroegen O
om O
meer O
, O
voor O
de O
hulp O
tegen O
de O
rebellen O
ontving O
men O
geen O
dank O
; O
die O
laatsten O
vertoeven O
te O
Barduan B-LOC
, O
voortaan O
zal O
men O
tegen O
hen O
alleen O
de O
eigen O
jurisdictie O
beveiligen O
, O
ook O
omdat O
na O
de O
te O
verwachten O
dood O
van O
den O
Groot-Mogol O
mogelijk O
de O
Radjas O
de O
overhand O
zullen O
krijgen O
, O
men O
dient O
zich O
volkomen O
buiten O
de O
erfopvolgingsstrijd O
te O
houden O
, O
het O
garnizoen O
zal O
daarom O
van O
228 O
tot O
50 O
man O
worden O
teruggebracht O
, O
wat O
voldoende O
is O
voor O
een O
directie O
, O
men O
kan O
dan O
verzoeken O
om O
hulp O
ook O
makkelijker O
afslaan O
, O
die O
50 O
man O
zijn O
natuurlijk O
alleen O
bestand O
tegen O
stropende O
troepen O
; O
op O
Dyxhoek B-PER
's I-PER
voorstel O
een O
gracht O
om O
de O
loge O
te O
graven O
wordt O
daarom O
niet O
ingegaan O
, O

Vergissing O
voor O
: O
een O
. O

Gedurende O
acht O
maanden O
heeft O
men O
er O
schepen O
genoeg O
voor O
de O
verdediging O
; O
het O
kantoor O
Kasimbazar B-LOC
is O
heropend O
onder O
den O
secunde O
Jacob B-PER
Pelgrom I-PER
, O
Dirk B-PER
Wilree I-PER
werd O
secunde O
te O
Hugly B-LOC
; O
men O
moet O
van O
Kasimbazar B-LOC
en O
Patna B-LOC
veiligheidshalve O
de O
ingezamelde O
goederen O
zo O
snel O
mogelijk O
naar O
Hugly B-LOC
zenden O
en O
er O
weinig O
contanten O
aanhouden O
; O
op O
de O
mogelijkheid O
van O
inkoop O
van O
zijde O
te O
Hugly B-LOC
valt O
niet O
te O
rekenen O
, O
de O
salpeter O
was O
daar O
evenals O
de O
amfioen O
zeer O
duur O
, O
resp O
. O
3 O
% O
ropia O
de O
man O
tegen O
ruim O
1 O
% O
te O
Patna B-LOC
en O
152 O
ropia O
tegen O
109 O
; O
inkoop O
van O
1000 O
kisten O
amfioen O
gelast O
; O
daar O
men O
te O
Hugly B-LOC
en O
Batavia B-LOC
40500 O
zak O
salpeter O
heeft O
en O
die O
door O
de O
vrede O
in O
Europa B-LOC
minder O
gewild O
is O
, O
moet O
men O
ze O
goedkoop O
en O
niet O
te O
veel O
inkopen O
; O
op O
de O
in O
1696 O
gelaste O
vermindering O
van O
het O
personeel O
van O
166 O
tot O
120 O
Europeanen B-LOCderiv
en O
314 O
tot O
271 O
inlanders O
kon O
men O
wegens O
de O
rebellie O
niet O
ingaan O
, O
maar O
men O
moet O
er O
zuinig O
huishouden O
, O
vooral O
wat O
scheepsonkosten O
betreft O
; O
26 O
nov. O
komt O
van O
Bengalen B-LOC
de O
Pool B-SHP
, O
die O
met O
de O
Bekestein B-SHP
, O
Swaeg B-SHP
, O
Huis B-SHP
te I-SHP
Duinen I-SHP
en O
Zaamslag B-SHP
, O
die O
nog O
niet O
arriveerden O
, O
carg. O
van O
f O
1024636 O
overbrengt O
, O
waarvan O
f O
786702 O
voor O
patria O
, O
hiervan O
bracht O
de O
Pool B-SHP
maar O
voor O
f O
59698 O
aan O
en O
een O
brief O
van O
29 O
sept. O
; O
de O
uitzonderlijk O
" O
felle O
afwateringe O
" O
van O
de O
Ganges B-LOC
verhinderde O
vroegere O
afzending O
dezer O
schepen O
, O
de O
Susanna B-SHP
kwam O
lek O
in O
de O
grote O
Gangesmond B-LOCpart
terecht O
; O
sedert O
maart O
verkocht O
men O
er O
voor O
f O
425000 O
, O
men O
kon O
de O
opgenomen O
gelden O
te O
Hugly B-LOC
af O
betalen O
, O
in O
Patna B-LOC
waren O
er O
nog O
voor O
17500 O
ropia O
, O
maar O
men O
meent O
, O
dat O
voor O
de O
inkoop O
weer O
geleend O
zal O
moeten O
worden O
; O
om O
oude O
V.O.C. B-ORG
voorraden O
kwijt O
te O
raken O
had O
men O
de O
verkoopprijs O
van O
lood O
, O
spiaulter O
, O
kwikzilver O
en O
areca O
wat O
moeten O
verlagen O
, O
Dyxhoek B-PER
verwacht O
er O
weinig O
van O
de O
verkoop O
van O
olifanten O
; O
bij O
de O
inkoop O
is O
er O
sterke O
concurrentie O
van O
de O
Fransen B-LOCderiv
en O
vooral O
van O
de O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
, O
ook O
die O
van O
hun O
Compagnie B-ORG
; O
te O
Kasimbazar B-LOC

loerden O
1058 O
balen O
zijde O
aanbesteed O
, O
hoewel O
aanvankelijk O
die O
streek O
zeer O
was O
ontvolkt O
en O
er O
vrijwel O
geen O
zijde O
in O
voorraad O
was O
; O
in O
Patna B-LOC
is O
de O
handel O
in O
verval O
, O
men O
vreest O
er O
slechts O
25000 O
man O
salpeter O
te O
kunnen O
inkopen O
en O
onvoldoende O
amfioen O
; O
in O
Hugly B-LOC
werden O
9000 O
zak O
salpeter O
en O
308 O
kisten O
amfioen O
gekocht O
, O
commentaar O
op O
de O
prijzen O
daarvan O
; O
30 O
juni O
was O
er O
354 O
man O
personeel O
, O
waarvan O
er O
138 O
lot O
de O
directie O
behoorden O
; O
er O
worden O
5 O
zeilvaartuigen O
gebruikt O
, O
deels O
afgevarene O

Azim-ush-Shan B-PER
, O
de O
bekwame O
zoon O
van O
den O
lateren O
Groot-Mogol O
Sjah O
Alam B-PER
Bahadur I-PER
, O
werd O
in O
1698 O
onderkoning O
van O
Bengalen B-LOC
, O
Bihar B-LOC
en O
Orissa B-LOC
, O
waar O
hij O
zijn O
eigen O
voordelen O
niet O
vergat O
, O
wat O
vermoodelijk O
tot O
zijn O
terugroeping O
in O
1706 O
van O
Patna B-LOC
leidde O
, O
in O
1707 O
bezette O
hij O
met O
zijn O
leger O
van O
40000 O
man O
Agra B-LOC
en O
bracht O
hij O
zijn O
vader O
op O
de O
troon O
; O
in O
de O
slag O
bij O
Jajau B-LOC
had O
hij O
als O
aanvoerder O
van O
de O
voorhoede O
een O
groot O
aandeel O
in O
de O
overwinning O
op O
Muhammad B-PER
Azamsjah I-PER
, O
17 O
maart O
1712 O
kwam O
hij O
na O
de O
dood O
van O
zijn O
vader O
om O
in O
de O
strijd O
tegen O
zijn O
broeders O
. O

Bedoeld O
: O
Burdwan B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
V O
, O
p. O
794 O
noot O
. O

wat O
voor O
de O
V.O.C. B-ORG
gunstig O
is O
, O
maar O
ook O
de O
Moren B-RELderiv
eisen O
veel O
, O
de O
prins O
o. O
a O
. O
6 O
kanons O
, O
men O
trachtte O
dit O
af O
te O
kopen O
, O

Tempering O
, O
hier O
samenstelling O
. O

De O
Engelsen B-LOCderiv
. O

Men O
wil O
de O
V.O.C. B-ORG
grondpacht O
te O
Rajmahal B-LOC
laten O
betalen O
vanaf O
de O
vlucht O
van O
prins O
Sjah O
Shuja B-PER
, O

De O
Engelsen B-LOCderiv
moeten O
na O
al O
hun O
geschenken O
nog O
30000 O
ropia O
betalen O
voor O
de O
landerijen O
bij O
hun O
loge O
te O
Calcutta B-LOC

en O
vermoedélijk O
naar O
Tenasserim B-LOC
om O
met O
den O
Koning O
van O
Siam B-LOC
te O
onderhandelen O
; O
de O
Zaamslag B-SHP
en O
Bekestein B-SHP
komen O
28 O
nov. O
aan O
; O
de O
oud O
boekhouder O
- O
generaal O
Dirck B-PER
Comans I-PER
is O
benoemd O
tot O
gouverneur O
van O
Coromandel B-LOC
, O
men O
hoopt O
, O
dat O
hij O
de O
verwarde O
administratie O
van O
Negapatam B-LOC
zal O
herstellen O
, O
hij O
vertrok O
22 O
mei O
met O
de O
Reygersdaél B-SHP
derwaarts O
, O
die O
met O
de O
W B-SHP
ijk I-SHP
op I-SHP
Zee I-SHP
en O
de O
20 O
juli O
en O
20 O
aug. O
vertrokken O
Tamboer B-SHP
en O
Schaapherder B-SHP
carg. O
van O
ƒ O
123304 O
derwaarts O
brengt O
, O
vnl O
. O
187500 O
® O
staaf O
- O
koper O
en O
diversen O
; O
7 O
nov. O
ging O
met O
de O
Schelde B-SHP
nog O
naar O
Malaklca B-LOC
om O
daar O
in O
de O
uit O
Japan B-LOC
komende O
Wognum B-SHP
voor O
Coromandel B-LOC
overgescheept O
te O
worden O
carg. O
van O
ƒ O
14095 O
, O
de O
Wognum B-SHP
zal O
ook O
nog O
5000 O
kisten O
koper O
overbrengen O
; O
van O
Coromandel B-LOC
kwamen O
tussen O
29 O
juni O
en O
24 O
oct. O
vijf O
schepen O
met O
carg. O
van O
ƒ O
973269 O
, O
vnl O
. O
1296 O
pak O
textiel O
en O
12000 O
kobans O
en O
brieven O
van O
18 O
mei O
tot O
15 O
sept O
. O
; O
het O
blijft O
er O
om O
de O
vroeger O
vermelde O
redenen O
met O
de O
textielinkoop O
slecht O
gaan O
, O
zo O
ook O
met O
de O
verkoop O
van O
V.O.C. B-ORG
waren O
, O
terwijl O
steeds O
meer O
geschenken O
gevorderd O
worden O
, O
de O
verlening O
daarvan O
wordt O
maar O
ten O
dele O
goedgekeurd O
, O
hoewel O
het O
gewéld O
der O
Moren B-RELderiv
die O
begrijpelijk O
maakt O
, O
klachten O
ten O
hove O
zullen O
niets O
uithalen O
en O
brengen O
grote O
kosten O
mee O

Later O
bleek O
, O

Den O
gouverneur O
zijn O
voorschriften O
gegeven O
voor O
de O
overgave O
van O
Pondichery B-LOC
aan O
de O
Fransen B-LOCderiv
, O
alles O
is O
daartoe O
gereed O
gemaakt O
; O
men O
is O
bezig O
de O
goederen O
met O
de O
administratie O
te O
Negapatam B-LOC
te O
vergelijken O
met O
het O
oog O
op O
de O
overdracht O
van O
het O
bestuur O
aan O
Comans B-PER
; O
de O
in O
april O
overleden O
administrateur O
had O
er O
een O
tekort O
van O
4013 O
pagoden O
, O
dit O
is O
geïnd O
uit O
zijn O
nalatenschap O
; O
Pit B-PER
zal O
er O
wél O
tot O
voorjaar O
1699 O
moeten O
blijven O

Mr. O
Cornelis B-PER
Joan I-PER
Simons I-PER
kwam O
in O
1690 O
als O
lid O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
naar O
Batavia B-LOC
en O
repatrieerde O
in O
dec O
. O
1694 O
, O
in O
1695 O
kwam O
hij O
terug O
als O
independent-fiskaal O
te O
Negapatam B-LOC
, O
nov O
. O
1701 O
vice-president O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Batavia B-LOC
, O
mei O
1703 O
tot O
dec O
. O
1707 O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
, O
1707 O
tevens O
raad-extraordinair O
, O
1708 O
commandeur O
van O
de O
retourvloot O
. O

De O
voorschriften O
van O
Van B-PER
Reede I-PER
voor O
dit O
personeel O
dienen O
opgevolgd O
te O
worden O
; O
moeilijkheden O

Specerijen O
mogen O
in O
Coromandel B-LOC
niet O
verkocht O
worden O
beneden O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
bepaalde O
prijzen O
, O
die O
voor O
foelie O
waarschijnlijk O
te O
hoog O
zijn O
; O
verzoeken O
om O
voorschotten O
van O
Siammezen B-LOCderiv
in O
Coromandel B-LOC
zullen O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
worden O
geweigerd O
; O
de O
dure O
en O
slechte O
textiel O
uit O
Coromandel B-LOC
gaf O
te O
Batavia B-LOC
maar O
f O
33301 O
of O
48 O
\ O
% O
winst O

Van O
de O
voorraad O
areca O
uit O
Malabar B-LOC
, O
31 O
aug O
. O
1697 O
in O
Coromandel B-LOC
bedragende O
3130123 O
gekost O
hebbende O
f O
467498 O
, O
kon O
in O
1698 O
maar O
20000 O
® O
verkocht O
worden O
, O
de O
partij O
is O
geheel O
bedorven O
, O
men O
kon O
niet O
concurreren O
tegen O
de O
Malabar B-LOC
en O
met O
hun O
verse O
en O
goedkopere O
waar O
, O
Van B-PER
Reede I-PER
stelde O
een O
te O
hoge O
prijs O
vast O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
meent O
, O
dat O
men O
al O
8 O
jaar O
eerder O
de O
verkoop O
had O
moeien O
bevorderen O
, O
Van B-PER
Reede I-PER
had O
zijn O
prijs O
ook O
reeds O
laten O
vallen O
, O
nadere O
gegevens O
hieromtrent O
zijn O
gevraagd O
, O
getracht O
moet O
worden O
voor O
de O
areca O
bij O
publieke O
vendutie O
nog O
iets O
te O
krijgen O
, O
lukt O
dal O
niet O
, O
dan O
moet O
ze O
verbrand O
of O
in O
zee O
geworpen O
worden O
; O
31 O
aug O
. O
1697 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
517629 O
tegen O
f O
426320 O
aan O
lasten O
, O
waarbij O
echter O
nog O
f O
70117 O
komt O
voor O
bouw O
van O
huizen O
te O
Negapatam B-LOC
; O
het O
was O
door O
de O
onrustige O
toestand O
nog O
niet O
mogelijk O
het O
personeel O
in O
Coromandel B-LOC
te O
verminderen O
. O
Van B-PER
Reede I-PER
vermeerderde O
daarom O
het O
personeel O
al O
; O
de O
van O
Pondichery B-LOC
vrijkomende O
militairen O
moeten O
naar O
Ceylon B-LOC
en O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
; O
voorschrift O
tot O
vermindering O
van O
inlands O
personeel O
en O
onbekwame O
pennisten O
is O
gegeven O
; O
een O
groot O

Het O
weer O
opnieuw O
inhuren O
, O
het O
aangaan O
van O
een O
nieuw O
dienstverband O
. O

Al O
die O
mensen O
hebben O
geen O
andere O
middelen O
van O
bestaan O
, O
nader O
bericht O
hierover O
van O
Comans B-PER
verlangd O
; O
vele O
gebouwen O
moeten O
er O
gerepareerd O
worden O
; O
de O
kosten O
van O
het O
kasteel B-LOC
Negapatam I-LOC
bedroegen O
31 O
aug O
. O
1697 O
in O
totaal O
ƒ O
998153 O

Men O
trof O
er O
lading O
in O
aan O
van O
o. O
a O
. O
2982 O
zak O
rijst O
, O
voorts O
suiker O
, O
enige O
peper O
en O
tabak O
; O
29 O
nov. O
komt O
de O
Schaapherder B-SHP
aan O
met O
carg. O
van O
ƒ O
74375 O
, O
vnl. O
textiel O
en O
een O
brief O
van O
Comans B-PER
van O
11 O
oct. O
, O
die O
30 O
sept. O
als O
gouverneur O
werd O
geïnstalleerd O

De O
Engelse B-LOCderiv
gouverneur O
Pitt B-PER
besteedde O
te O
Sadraspalam B-LOC
een O
grote O
menigte O
textiel O
aan O
; O
hij O
trachtte O

Mogelijk O
is O
bedoeld O
Shevaroy B-LOC
, O
berggebied O
in O
Zuid-India B-LOC
op O
ongeveer O
11 O
° O
40 O
' O
N. O
B. O
en O
ruim O
78 O
° O
O. O
L. O

Allamparwa B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
II O
, O
p. O
559 O
, O
noot O
2 O
. O

Vgl. O
de O
caid O
van O
5 O
sept O
. O
1698 O
in O
Corpus O
IV O
, O
nr O
. O
DIC O
; O
het O
is O
een O
centrum O
van O
wevers O
; O
de O
ongelukkige O
zending O
naar O
het O
leger O
kostte O
de O
V.O.C. B-ORG
f O
21108 O

10 O
van O
15 O
uit O
Ceylon B-LOC
overgebrachte O
olifantjes O
brachten O
zuiver O
S0 O
° O
/o O
winst O
op O
; O
de O
textielinkoop O
ter O
kust O
van O
Madura B-LOC
bleef O
slecht O
gaan O
; O
er O
is O

Baypar B-LOC
, O
dorp O
benoordoosten O
Tuticorin B-LOC
. O

Crijn B-PER
Caperman I-PER
, O
juli O
1686 O
koopman O
, O
na O
moeilijkheden O
in O
de O
dienst O
in O
aug O
. O
1695 O
in O
die O
rang O
hersteld O
, O
juni O
1696 O
opperhoofd O
te O
Tuticorin B-LOC
, O
nov O
. O
1700 O
opperkoopmansrang O
. O

Tiimevelly B-LOC
of O
Tiruneveli B-LOC
, O
plaats O
in O
Zuid-India B-LOC
op O
ongeveer O
8 O
° O
60 O
' O
N. O
B. O
en O
77 O
° O
38 O
' O
O. O
L. O

De B-PER
Teuver I-PER
had O

In O
Corpus O
IV O
, O
p. O
147 O
komt O
hij O
voor O
als O
Zummenade-pullo B-PER
. O

Gerrit B-PER
de I-PER
Heere I-PER
kwam O
in O
1677 O
als O
assistent O
uit O
, O
1688 O
in O
onderkoopmansrang O
als O
secunde O
naar O
Japan B-LOC
, O
1691 O
eerste O
administrateur O
van O
de O
westzijdse O
pakhuizen O
, O
1692 O
koopman O
, O
juni O
1693 O
opperhoofd O
in O
Japan B-LOC
, O
sept O
. O
1694 O
tweede O
opperkoopman O
van O
hot O
kasteel O
, O
april O
1696 O
eerste O
id. O
, O
eind O
1696 O
tot O
zijn O
dood O
in O
nov O
. O
1702 O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
, O
deels O
tevens O
raadextraordinair O
van O
Indië B-LOC
. O

Caperman B-PER
zal O
met O
nog O
iemand O
gezonden O
worden O
, O
hij O
is O
te O
Tuticorin B-LOC
met O
55 O
militairen O
voorzien O
; O
hij O
is O
voor O
het O
geven O
van O
een O
voorschot O
van O
een O
kwart O
van O
de O
waarde O
van O
besteld O
textiel O
aan O
de O
leveranciers O
, O
doch O
De B-PER
Heere I-PER
betwijfelt O
de O
juistheid O
hiervan O
; O
deze O
kocht O
te O
Putelan B-LOC
127 O
pak O
textiel O
van O
Madurese B-LOCderiv
handelaren O
, O
waarop O
bij O
vendutie O
te O
Colombo B-LOC
deels O
42 O
% O
, O
deels O
36 O
% O
% O
werd O
gewonnen O
, O
een O
mooi O
resultaat O
; O
men O
moet O
bij O
inkoop O
niet O
te O
strikt O
op O
de O
kwaliteit O
letten O
; O
het O
er O
met O
Javaans B-LOCderiv
garen O
geweven O
textiel O
is O
maar O
ten O
dele O
geslaagd O
, O
de O
Javaanse B-LOCderiv
saye O
gaf O
slecht O
resultaat O
, O
men O
schrijft O
dit O
aan O
onwil O
der O
wevers O
toe O
; O
de O
fiskaal O
Fereris B-PER
stelt O
voor O
te O
Tuticorin B-LOC
een O
fiskaal O
te O
plaatsen O
tot O
wering O
van O
particuliere O
handel O
, O
De B-PER
Heere I-PER
moet O
de O
wenselijkheid O
ter O
plaatse O
onderzoeken O
; O
de O
katholieke O
parruas O
mogen O
te O
Tuticorin B-LOC
hun O
eredienst O
verrichten O
, O
waarvoor O
zij O
dankbaar O
zijn O

een O
kwart O
van O
wat O
de O
vorige O
maal O
werd O
gewonnen O
; O
men O
schrijft O
dit O
toe O
aan O

Reeds O
vaak O
schreef O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
minnelijk O
optreden O
tegen O
de O
Vorsten O
op O
en O
nabij O
Ceylon B-LOC
voor O

In O
juli O
en O
augustus O
werden O
97 O
olifanten O
bij O
vendutie O
voor O
43277 O
rsd. O
verkocht O
, O
een O
goed O
resultaat O
, O
voorts O
werden O
er O
20 O
naar O
Bengalen B-LOC
en O
20 O
Tiaar O
Negapatam B-LOC
gezonden O
, O
terwijl O
er O
62 O
te O
Jafnapatam B-LOC
bleven O
, O
meest O
kleins O
, O
die O
moeilijk O
verkoopbaar O
zijn O
, O
bij O
Colombo B-LOC
werden O
in O
januari O
80 O
goede O
olifanten O
gevangen O
, O
een O
dgl. O
jacht O
kan O
eens O
in O
de O
tweejaar O
gehouden O
worden O
, O
bij O
hun O
vervoer O
naar O
Jafnapatam B-LOC
overkwam O
die O
dieren O
een O
soort O
" O
dollicheyt O
" O
, O
aan O
kwaadaardigheid O
van O
mensen O
toegeschreven O
, O
maar O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
denkt O
aan O
oververmoeidheid O
of O
slechte O
voeding O
, O
slechts O
11 O
van O
die O
dieren O
kwamen O
over O
; O
13 O
aug. O
stierf O
te O
Colombo B-LOC
Timmersa B-PER
, O
wiens O
roerende O
goederen O
in O
beslag O
zijn O
genomen O
; O
Zwaardecroon B-SHP
kwam O
in O
mei O
van O
Malabar B-LOC
te O
Jafnapatam B-LOC
terug O
, O
maar O
de O
Hoge O
Regering O
verving O
hem O
aldaar O
door O
Mattheus B-PER
van I-PER
Schenkenberg I-PER
, O
die O
22 O
juli O
derwaarts O
vertrok O
met O
de O
Tamboer B-SHP
, O
waarmee O
Zwaardecroon B-SHP
24 O
oct. O
te O
Batavia B-LOC
kwam O
; O
De B-PER
Heere I-PER
vertrok O
15 O
sept. O
over O
land O
naar O
Colombo B-LOC
; O
de O
dessave O
van O
Jafna B-LOC
, O
Rijcklof B-PER
de I-PER
Bitter I-PER
, O
stierf O
op O
reis O
naar O
Batavia B-LOC
op O
1 O
april O
, O
hij O
werd O
opgevolgd O
door O
Pieter B-PER
Petitfils I-PER
, O
zelf O
voorlopig O
als O
zodanig O
te O
Colombo B-LOC
opgevolgd O
door O
Claas B-PER
Schot I-PER
, O
aan O
wiens O
verdienste O
de O
geslaagde O
olifantenjacht O
wordt O
toegeschreven O
; O
de O
posten O
te O
Trincomale B-LOC
en O
Batikalao B-LOC
werden O
nog O
aangehouden O
, O
Heren B-ORG
X I-ORG
VII I-ORG
waren O
bekommerd O
over O
de O
intrekking O
, O
waarom O
die O
niet O
zal O
geschieden O
; O
verwijzing O
naar O
een O
brief O
aan O
De B-PER
Heere I-PER
van O
12 O
sept O
. O
1698 O
met O
voorschriften O
, O

De B-PER
Heere I-PER
kwam O
10 O
mei O
te O
Gade B-LOC
, O
na O
van O
31 O
maart O
tot O
8 O
april O
in O
Negombo B-LOC
te O
zijn O
geweest O
; O
een O
rapport O
van O
den O
ingenieur O
Jan B-PER
Christiaensz I-PER
. I-PER
Torsee I-PER
over O
de O
mankementen O
van O
de O
forteres B-LOC
Colombo I-LOC
werd O
beantwoord O
met O
een O
authorisatie O
het O
noodzakelijke O
te O
repareren O
en O
enige O
gebouwen O
tot O
onderdak O
van O
de O
militairen O
op O
te O
richten O
, O
alles O
hecht O
en O
goedkoop O
; O
het O
aantal O
leprozen O
neemt O
er O
toe O
, O
van O
een O
collecte O
voor O
de O
bouw O
van O
een O
leprozerie O
wordt O
weinig O
verwacht O
wegens O
de O
armoede O
der O
mensen O

Intrecken O
, O
hier O
: O
afsluiten O
. O

Dit O
had O
eigenlijk O
eerst O
goedkeuring O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
vereist O
; O
aan O
den O
hoefsmid O
Jurriaen B-PER
Pietersz. I-PER
, O
van O
Sleeswijk B-LOC
, O
sinds O
1683 O
aan O
het O
hof O
van O
Kandi B-LOC
wonend O
en O
daar O
gehuwd O
zijnd O
, O
mag O
zijn O
tegoed O
van O
f O
. O
2901 O
worden O
uitbetaald O
; O
tevredenheidsbetuigingen O
over O
de O
V.O.C. B-ORG
van O
den O
Keizer O
van O
Kandi B-LOC
ontvangen O
, O
hoop O
nu O
eindelijk O
een O
contract O
met O
hem O
te O
kunnen O
sluiten O
; O
op O
Ceylon B-LOC
heerste O
weer O
rijstgebrek O
, O
daar O
aanvoer O
van O
Batavia B-LOC
veel O
scheepsruimte O
vergt O
, O
moet O
men O
trachten O
in O
de O
buurt O
van O
Ceylon B-LOC
rijst O
te O
verwerven O
, O
Batavia B-LOC
hielp O
met O
1000 O
last O
en O
zal O
dat O
in O
1699 O
weer O
doen O
; O
met O
3 O
schepen O
werden O
te O
Colombo B-LOC
overgebleven O
voor O
patria O
bestemde O
goederen O
naar O
Batavia B-LOC
gebracht O
ter O
waarde O
van O
f O
. O
531245 O
, O
o. O
a O
. O
1416 O
pakken O
textiel O
en O
668 O
baal O
kaneel O
, O
voorts O
29998 O
dukaten O
; O
als O
retourschepen O
van O
Ceylon B-LOC
worden O
nu O
gebruikt O
de O
Bambeek B-SHP
, O
Nieuwland B-SHP
, O
Spierdijk B-SHP
en O
Voorschoten B-SHP
; O
van O
de O
kaneeloogst O
van O
9000 O
balen O
moesten O
er O
2500 O
met O
de O
Oostersteyn B-SHP
naar O
Batavia B-LOC
worden O
gezonden O
om O
van O
daar O
naar O
de O
kleine O
Kamers B-ORG
te O
worden O
verscheept O
, O
maar O
de O
chalias O
leverden O
de O
oogst O
daartoe O
niet O
tijdig O
af O
; O
men O
verwacht O
weinig O
van O
de O
toename O
van O
het O
Christendom B-REL
" O
onder O
' O
t O
blinde O
heydendom B-REL
op O
Ceylon B-LOC
" O
, O
ds. O
M B-PER
asius I-PER
werd O
emeritus O
en O
van O
ds. O
Simon B-PER
Cat I-PER
valt O
weinig O
meer O
te O
verwachten O
; O
Zwaardecroon B-SHP
leverde O
een O
verslag O
in O
over O
zijn O
verrichtingen O
gedurende O
een O
jaar O
te O
Malabar B-LOC
, O
de O
commandeur O
aldaar O
moet O
zich O
voorlopig O
aan O
diens O
instructie O
houden O
; O
met O
de O
Pruim B-SHP
en O
het O
Haasje B-SHP
werd O
respectievelijk O
cargasoen O
van O
f O
. O
8901 O
en O
f O
. O
55408 O
derwaarts O
gezonden O
, O
in O
Ceylon B-LOC
zal O
daarbij O
f O
. O
100000 O
aan O
dukaten O
worden O
gevoegd O
; O
men O
behoeft O
van O
daar O
alleen O
Ceylon B-LOC
en O
Coromandel B-LOC
met O
peper O
te O
voorzien O
, O
daar O
de O
levering O
verder O
van O
Batavia B-LOC
kan O
worden O
verzorgd O
; O
met O
6 O
schepen O
werden O
brieven O
uit O
Suratte B-LOC
ontvangen O
; O
Ketting B-PER
meent O
, O

Men O
moet O
dus O
wel O
op O
gedeeltelijke O
inkoop O
bij O
de O
buitenkantoren O
blijven O
rekenen O
; O
Guinees B-LOCderiv
lijwaad O
mag O
er O
niet O
duurder O
dan O
in O
Coromandel B-LOC
worden O
ingekocht O
; O
volgens O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
kunnen O
de O
ingekochte O
waren O
steeds O
in O
november O
en O
in O
april O
gereed O
liggen O
, O
als O
de O
eisen O
in O
november O
worden O
aanbesteed O
; O
de O
indigo-eis O
zal O
wel O
niet O
kunnen O
worden O
voldaan O
door O
de O
grote O
droogte O
in O
Agra B-LOC
, O
er O
wordt O
door O
de O
verkopers O
ook O
mee O
geknoeid O
door O
zandtoevoeging O
en O
dgl. O
, O
er O
werd O
76224 O
ingekocht O
, O
die O
merendeels O
op O
35 O
\ O
stuiver O
zwaar O
geld O
het O
® O
komt O
; O
vrijwel O
alle O
V.O.C. B-ORG
goederen O
konden O
er O
worden O
verkocht O
, O
de O
notemuscaat O
en O
kruidnagelen O
echter O
met O
moeite O
, O
nagelen O
voor O
110 O
\ O
ropia O
de O
man O
, O
noten O
72 O
, O
rompen O
68 O
, O
foelie O
157 O
en O
kaneel O
67 O
, O
alles O
aan O
den O
makelaar O
Ritsigdas B-PER
, O
de O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
vastgestelde O
prijzen O
waren O
onmogelijk O
te O
bereiken O
, O
daar O
de O
kooplieden O
er O
nog O
grote O
voorraden O
hadden O
, O
die O
prijzen O
waren O
resp O
. O
100 O
, O
72 O
, O
68 O
en O
160 O
stuiver O
licht O
geld O
per O
pond O
voor O
de O
eerste O
vier O
waren O
, O
desnoods O
mogen O
de O
nagelen O
voor O
iets O
minder O
worden O
verkocht O
tot O
minimaal O
87 O
st. O
, O
het O
onverkoopbare O
moet O
naar O
Ceylon B-LOC
en O
van O
daar O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
; O
de O
kaneelprijs O
van O
80 O
rsd. O
het O
pak O
mag O
ook O
wat O
verlaagd O
worden O

Het O
op O
approbatie O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
voor O
5 O
jaar O
met O
den O
wisselaar O
Persotendas B-PER
Wolf I-PER
das O
afgesloten O
contract O
werd O
niet O
goedgekeurd O
; O
de O
tot O
551400 O
ropia O
opgelopen O
interestgélden O
werden O
op O
4000 O
ropia O
na O
terugbetaald O
, O
er O
bleven O
daarna O
nog O
29520 O
gouden O
dukaten O
en O
61000 O
ropias O
in O
kas O
; O
een O
grote O
partij O
dukaten O
werd O
uit O
Perzië B-LOC
naar O
Suratte B-LOC
gezonden O
, O
waar O
ze O
13 O
% O
verlies O
gaven O
, O
men O
zal O
nu O
trachten O
ze O
zonder O
verlies O
per O
wissel O
naar O
Coromandel B-LOC
te O
zenden O
en O
daarvoor O
ropias O
in O
te O
kopen O
; O
Ketting B-PER
is O
er O
voor O
ze O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zenden O
, O
zijn O
raad O
echter O
niet O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
schrijft O
opzending O
naar O
Batavia B-LOC
voor O
, O
tenzij O
de O
kruidnagelen O
er O
onverkoopbaar O
zijn O
; O
31 O
aug O
. O
1697 O
was O
er O
netto O
f O
. O
636029 O
gewonnen O

De O
vertimmering O
kostte O
13000 O
ropia O
; O
de O
romp O
van O
de O
Borssenburg B-SHP
is O
voor O
4150 O
ropia O
verkocht O
, O
op O
de O
lading O
daarvan O
is O
nog O
f O
. O
8983 O
gewonnen O
; O
naar O
Suratte B-LOC
werden O
gezonden O
12 O
aug. O
de O
Sirjansland B-SHP
, O
carg. O
f O
. O
161379 O
, O
26 O
aug. O
via O
Perzië B-LOC
de O
Schoonderloo B-SHP
f O
. O
9860 O
, O
29 O
aug. O
de O
Voorschoten B-SHP
f O
. O
103530 O
, O
7 O
sept. O
de O
Schelde B-SHP
tot O
Malakka B-LOC
en O
daarna O
de O
Concordia B-SHP
f O
. O
297140 O
, O
cauwa O
moet O
in O
Mokka B-LOC
ingekocht O
worden O
; O
de O
Groot-Mogol O
eiste O
wederom O
twee O
convooiers O
voor O
de O
Djeddahsvaarders B-LOCpart
, O
waartoe O
27 O
maart O
de O
Oostsouburg B-SHP
en O
de O
Casteel B-SHP
Batavia I-SHP
derwaarts O
vertrokken O
, O
de O
Engelsen B-LOCderiv
leverden O
maar O
een O
klein O
fregat O
je O
hiervoor O
, O
Ketting B-PER
moet O
trachten O
voor O
1699 O
hiervan O
vrijgesteld O
te O
worden O
, O
daar O
er O
moeilijkheden O
uit O
kunnen O
voortkomen O
o. O
a. O
met O
de O
Denen B-LOCderiv
, O
die O
met O
den O
GrootMogol O
in O
oorlog O
zijn O
; O
in O
het O
verlopen O
jaar O
ontvingen O
de O
convooischepen O
maar O
f O
. O
19831 O
aan O
vrachtgelden O
, O
nu O
werden O
geen O
vrachtgoederen O
aangebracht O
; O
de O
gouverneur O
Amanatkhan B-PER
beloofde O
wél O
hulp O
, O

Gepoogd O
kan O
worden O
met O
de O
convooischepen O
een O
kapitaaltje O
van O
f O
. O
150000 O
aan O
goederen O
mee O
te O
geven O
om O
in O
Mokka B-LOC
te O
verkopen O
; O
Ketting B-PER
en O
raad O
verwachten O
van O
de O
onredelijkheid O
van O
den O
gouverneur O
het O
verval O
van O
Suratte B-LOC
; O
zij O
moeten O
door O
beleefdheid O
trachten O
bij O
hem O
in O
de O
gunst O
te O
komen O
; O
Ketting B-PER
moest O
zich O
verbinden O
, O

Van O
een O
gemachtigde O
ten O
hove O
van O
den O
afgeleefden O
Groot-Mogol O
verwacht O
men O
geen O
voordeel O

Gegevens O
over O
den O
Abessijnsen B-LOCderiv
gezant O
, O
zie O
Beschrijvinge O
II O
, O
III O
, O
p. O
252-253 O
; O
Ketting B-PER
betwijfelt O
, O
of O
die O
man O
wel O
gezant O
is O
en O
of O
zijn O
land O
wel O
enig O
voordeel O
belooft O
; O
hij O
diende O
een O
rapport O
over O
het O
gedrag O
van O
De B-PER
Keyser I-PER
in O
; O
hij O
is O
van O
zijn O
commissarisschap O
ontslagen O
en O
zal O
op O
zijn O
verzoek O
als O
directeur O
worden O
vervangen O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
makelaars O
te O
Suratte B-LOC
gedragen O
zich O
zo O
slecht O
, O
dat O
Bagwandas B-PER
werd O
ontslagen O
en O
ontslag O
van O
zijn O
broeder O
Ritsigdas B-PER
overwogen O
; O
de O
fiskaal O
J B-PER
oan I-PER
Diodati I-PER
moet O
het O
gedrag O
van O
den O
Agrafen B-LOCderiv
makelaar O
Birsidas B-PER
onderzoeken O
; O
de O
kwestie O
met O
wijten O
Narandasnan B-PER
is O
afgedaan O
door O
betaling O
van O
4000 O
ropia O
aan O
zijn O
erfgenamen O
; O
de O
verbetering O
van O
de O
loge O
uit O
te O
stellen O
tot O
na O
de O
dood O
van O
den O
Groot-Mogol O
, O
het O
invallende O
mag O
enkel O
onderstut O
worden O
; O
de O
residentie O
op O
het O
strand O
van O
Sualy B-LOC
is O
ingetrokken O
, O
' O
s O
Compagnies B-ORG
tuin O
of O
werf O
mag O
worden O
aangehouden O
, O
mits O
niet O
meer O
dan O
350 O
ropia O
p. O
j. O
kostende O
; O
men O
moet O
in O
Suratte B-LOC
niet O
te O
veel O
aan O
" O
staathovderij O
" O
uitgeven O
; O
de O
geschenken O
daar O

Dit O
kan O
tot O
knoeierij O
door O
den O
directeur O
en O
de O
makelaars O
leiden O
, O
Diodati B-PER
moet O
dat O
o. O
a. O
onderzoeken O
, O
evenzoo O
het O
gedrag O
der O
raadsleden O
ten O
tijde O
van O
De B-PER
Keyser I-PER
; O
personalia O

Gerucht O
, O
dat O
de O
directeur O
der O
Fransen B-LOCderiv
, O
Martin B-PER
, O
11 O
mei O
gestorven O
zou O
zijn O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
blijven O
in O
stilte O
desertie O
bevorderen O
; O
Pieter B-PER
Godschalk I-PER
weigerde O
als O
secunde O
naar O
Suratte B-LOC
te O
gaan O
, O
zo O
ook O
Nicolaas B-PER
Clement I-PER
, O
waarom O
Mattheus B-PER
van I-PER
Heek I-PER
als O
zodanig O
gecontinueerd O
is O
in O
de O
rang O
van O
opperkoopman O
; O
indien O
men O
zaken O
van O
belang O
geheim O
wil O
houden O
, O
worden O
de O
brieven O
niet O
aan O
de O
gehete O
raad O
, O
maar O
aan O
den O
directeur O
en O
secunde O
gericht O
, O
zo O
werd O
nu O
ook O
geschreven O
over O
het O
zo O
nodig O
verlagen O
van O
de O
verkoopprijzen O
der O
specerijen O
, O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
zal O
nu O
voorlopig O
echter O
steeds O
aan O
de O
gehete O
raad O
geschreven O
worden O
; O
op O
verzoek O
van O
den O
Koning O
van O
Siam B-LOC
zal O
aan O
zijn O
9 O
op O
12 O
aug. O
met O
de O
Sirjansland B-SHP
naar O
Suratte B-LOC
vertrokken O
dienaren O
500 O
kali O
zilver O
of O
f O
72000 O
worden O
verstrekt O
, O
echter O
bij O
kleine O
partijtjes O
; O
een O
vroeger O
zonder O
order O
gedane O
verstrekking O
van O
1500 O
ropia O
aan O
Siammezen B-LOCderiv
is O
voor O
rekening O
van O
den O
verstrekker O
; O
de O

van O
diefstal O
van O
o. O
a. O
nagelen O
verdachte O
gedeserteerde O
bottelier O
Gerrit B-PER
van I-PER
Baake I-PER
is O
mei O
een O
Moors B-RELderiv
schip O
gestrand O
en O
heeft O
zich O
daarop O
weer O
aangemeld O
, O
hij O
is O
gepardonneerd O
en O
wordt O
, O
verminkt O
, O
naar O
patria O
gezonden O
; O
met O
de O
Schoonderloo B-SHP
, O
Oostsouburg B-SHP
en O
Ilpendam B-SHP
zijn O
64000 O
gouden O
dukaten O
uit O
Perzië B-LOC
naar O
Suratte B-LOC
gezonden O
, O
omdat O
ze O
daar O
13 O
% O
verlies O
geven O
, O
is O
verzocht O
voortaan O
goede O
abassis O
te O
zenden O
, O
die O
echter O
wel O
niet O
in O
voldoende O
hoeveelheid O
verkrijgbaar O
zullen O
zijn O
; O
naar O
Perzië B-LOC
vertrokken O
18 O
juli O
de O
Waalstroom B-SHP
en O
de O
Moercappel B-SHP
, O
26 O
aug. O
de O
Princeland B-SHP
en O
de O
Schoonderloo B-SHP
, O
resp. O
met O
carg. O
van O
f O
190820 O
en O
f O
162160 O
, O
aan O
vrachtgelden O
werd O
met O
de O
3 O
eerder O
genoemde O
schepen O
f O
57076 O
verdiend O
; O
voorschriften O
over O
het O
gebruik O
der O
schepen O
; O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
is O
10000 O
Kirmanse B-LOCderiv
ivol O
besteld O
, O

Thans O
gaat O
12369 O
® O
naar O
patria O
; O
31 O
aug O
. O
1697 O
was O
in O
een O
jaar O
in O
Perzië B-LOC
gewonnen O
f O
46763 O
tegen O
f O
47574 O
aan O
lasten O
, O
een O
gevolg O
van O
de O
geringe O
handel O
door O
de O
droogte O
, O
sedert O
werd O
echter O
flink O
verkocht O
, O
desnoods O
mogen O
specerijen O
er O
iets O
goedkoper O
verkocht O
worden O
; O
de O
eis O
, O
door O
den O
directeur O
gedaan O
, O
was O
vrij O
sober O
wegens O
de O
grote O
concurrentie O
; O
sedert O
de O
vorige O
Generale O
Missive O

Basra B-LOC
. O

Dit O
staat O
er O
duidelijk O
, O
misschien O
is O
bedoeld O
Urumieh B-LOC
op O
37 O
£ O
° O
N. O
B. O
en O
46 O
° O
O. O
L. O
aan O
het O
gelijknamige O
meer O
bewesten O
Tabriz B-LOC
, O
zeker O
is O
Ormuz B-LOC
niet O
bedoeld O
. O

De O
daartoe O
bestemde O
V.O.C. B-ORG
schepen O
zijn O
uit O
Perzië B-LOC
vertrokken O
; O
er O
wordt O
geen O
zijdelevering O
verwacht O
, O
de O
prijs O
er O
van O
blijft O
hoog O
, O
zo O
ook O
te O
Aleppo B-LOC
, O
waarom O
op O
levering O
werd O
aangedrongen O
, O
men O
vermoedt O
echter O
, O
dat O
de O
tolvrijdom O
toch O
zal O
worden O
gehandhaafd O
; O
met O
de O
nieuwe O
loge O
te O
Gamron B-LOC
zal O
worden O
begonnen O
, O
zodra O
de O
hertog O
, O
die O
te O
Lar B-LOC

vertoeft O
, O
daartoe O
toestemming O
geeft O
, O
daartoe O
moet O
een O
stukje O
grond O
worden O
bijgekocht O
, O
mits O
voor O
weinig O
geld O
, O
anders O
dient O
meer O
in O
de O
diepte O
van O
het O
V.O.C. B-ORG
erf O
te O
worden O
gebouwd O
; O
Jacobus B-PER
Hoogcamer I-PER
werd O
8 O
juli O
tot O
directeur O
benoemd O
; O
Jan B-PER
Jeppes I-PER
mag O
repatriëren O
en O
Frans B-PER
Castelijn I-PER
volgt O
hem O
te O
Ispahan B-LOC
op O
; O
andere O
benoemingen O

Sint B-LOC
Maria I-LOC
, O
dit O
wordt O
ook O
in O
andere O
bronnen O
als O
centrum O
van O
zeerovers O
vermeld O
, O
bedoeld O
is O
de O
plaats O
Sainte B-LOC
Marie I-LOC
ter O
noordkust O
van O
Réunion B-LOC
. O

Mustaufi O
, O
de O
hoogste O
financiële O
ambtenaar O
in O
een O
Perzische B-LOCderiv
provincie O
, O
zowel O
verantwoordelijk O
voor O
de O
inkomsten O
als O
voor O
de O
uitgaven O
. O

De B-SHP
Vecht I-SHP
vertrok O
1 O
nov. O
van O
de O
Kaap B-LOC
en O
kwam O
pas O
8 O
april O
te O
Batavia B-LOC
met O
slechts O
74 O
, O
meest O
zieke O
, O
opvarenden O
, O
ze O
had O
116 O
sterfgevallen O
, O
oorzaak O
: O
veel O
windstilte O
; O
er O
zijn O
nu O
minder O
klachten O
van O
de O
schippers O
over O
de O
aan O
de O
Kaap B-LOC
ontvangen O
levensmiddelen O
; O
het O
bakken O
van O
hard O
brood O
voor O
de O
retourvloot O
moet O
er O
prevaleren O
boven O
de O
verzending O
van O
100 O
last O
tarwe O
naar O
Batavia B-LOC
; O
laatstelijk O
werd O
17 O
last O
tarwe O
en O
wat O
traan O
van O
daar O
ontvangen O
; O
er O
passeerden O
aan O
de O
Kaap B-LOC
5 O
Franse B-LOCderiv
schepen O
, O
die O
bij O
de O
burgerij O
verversing O
kochten O

Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
had O
een O
order O
hiervoor O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
moeten O
af O
wachten O
; O
Bichon B-PER
kon O
geen O
onderzoek O
naar O
de O
geschiktheid O
van O
Baai B-LOC
Vals I-LOC
instellen O
, O
Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
deed O
niets O
daarvoor O
; O
de O
W B-SHP
esel I-SHP
werd O
25 O
oct. O
met O
carg. O
van O
f O
6386 O
naar O
Mauritius B-LOC
gezonden O
, O
ze O
moet O
van O
daar O
ebbenhout O
naar O
de O
Kaap B-LOC
brengen O
; O
de O
verhouding O
tot O
de O
regenten O
van O
Madura B-LOC
is O
goed O
, O
zij O
zonden O
als O
gewoonlijk O
katjang O
, O
maar O
ook O
260 O
last O
rijst O
van O
de O
3000 O
, O
in O
1677 O
jaarlijks O
door O
den O
Susuhunan O
toegezegd O
; O
in O
Balambangan B-LOC
) O

Mas B-PER
Purba I-PER
, O
zoon O
van O
den O
oudsten O
der O
drie O
zoons O
van O
den O
in O
1691 O
gestorven O
Vorst O
van O
Balambangan B-LOC
, O
volgde O
in O
1697 O
met O
behulp O
van O
den O
in O
de O
volgende O
noot O
genoemde O
op O
onder O
de O
naam O
Pangéran O
Danuredja B-PER
, O
ook O
wel O
Pangéran O
Mangkunagara B-PER
, O
hij O
stierf O
in O
1736 O
. O

Gusti B-PER
Ngurah I-PER
Pandji I-PER
Kertanagara I-PER
, O
bijgenaamd O
Sakti B-PER
, O
Vorst O
van O
Bulèlèng B-LOC
van O
ongeveer O
1660 O
tot O
1700 O
, O
hij O
wist O
zijn O
rijkje O
tot O
het O
machtigste O
op O
Bali B-LOC
op O
te O
werken O
. O

Dit O
is O
de O
naam O
van O
den O
in O
sept O
. O
1691 O
( O
niet O
1693 O
, O
zoals O
dl O
. O
IV O
, O
p. O
587 O
, O
noot O
2 O
staat O
) O
gestorven O
Vorst O
, O
bedoeld O
is O
evenwel O
diens O
opvolger O
Matjanagara B-PER
, O
vgl. O
dl O
. O
V O
, O
p. O
743 O
. O

Bangil B-LOC
, O
Javaans B-LOCderiv
regentschap O
op O
ongeveer O
7 O
£ O
° O
Z. O
B. O
en O
112 O
° O
40 O
' O
O. O
L. O

Tumenggung B-PER
Dajalelana I-PER
, O
een O
regent O
van O
den O
Susuhunan O
van O
Balische B-LOCderiv
herkomst O
. O

Adipati B-PER
Djangrana I-PER
( I-PER
II I-PER
) I-PER
volgde O
begin O
1697 O
zijn O
gelijknamigen O
vader O
als O
regent O
van O
Surabaja B-LOC
op O
, O
dat O
destijds O
zowel O
grote O
uitgestrektheid O
als O
zelfstandigheid O
had O
. O
Zowel O
de O
V.O.C. B-ORG
als O
de O
Susuhunan O
wantrouwden O
hem O
, O
begin O
1709 O
werd O
hij O
naar O
Kartasura B-LOC
gelokt O
, O
waar O
hij O
op O
26 O
febr. O
met O
medeweten O
van O
Govert B-PER
Cnoll I-PER
werd O
vermoord O
. O

Gewoonlijk O
vindt O
men O
als O
opvolgers O
van O
den O
vorige O
vermeld O
Aria B-PER
Djajapuspita I-PER
en O
Wiradiredja B-PER
, O
alias O
Djangrana B-PER
III I-PER
, O
evenwel O
in O
een O
sterk O
verkleind O
regentschap O
, O
p. O
887 O
wordt O
als O
derde O
regent O
Pandji B-PER
Surengrana I-PER
genoemd O
, O
waarschijnlijk O
de O
hier O
bedoelde O
. O
Uit O
angst O
vermoord O
te O
worden O
weigerden O
zij O
de O
hofreis O
naar O
Kartasura B-LOC
te O
maken O
en O
in O
1719 O
raakten O
zij O
in O
de O
opvolgingsstrijd O
in O
Mataram B-LOC
betrokken O
; O
in O
1720 O
vluchtten O
zij O
naar O
het O
zuidoosten O
, O
waar O
Djajapuspita B-PER
weldra O
stierf O
, O
de O
twee O
anderen O
gaven O
zich O
in O
1721 O
over O
. O

en O
met O
enige O
geschenken O
; O
kapitein O
Ram B-PER
is O
er O
door O
kapitein O
Anthony B-PER
Sas I-PER
vervangen O
; O
te O
Rembang B-LOC
werden O
6 O
vaartuigen O
aangemaakt O
, O
7 O
andere O
zijn O
besteld O
bij O
den O
burgertimmerman O
Jurriaen B-PER
Abramsz I-PER
; O
de O
Susuhunan O
schreef O
een O
aanzienlijk O
gezant O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zullen O
zenden O
om O
aan O
de O
geschillen O
een O
einde O
te O
maken O
, O
doch O
daar O
zal O
wel O
niet O
van O
komen O
, O
zich O
inkomsten O
toeëigenende O
groten O
zullen O
het O
wel O
verhinderen O
) O
. O

Door O
den O
Susuhunan O
ingesteld O
. O

Waarom O
den O
rijksbestuurder O
verzocht O
zal O
worden O
die O
pacht O
af O
te O
schaffen O
; O
de O
bedoelde O
gezant O
zal O
welkom O
zijn O
; O
twee O
Perzische B-LOCderiv
paarden O
werden O
den O
Vorst O
als O
geschenk O
gezonden O
; O
men O
verwacht O
500 O
last O
rijst O
van O
Tegal B-LOC
en O
Demak B-LOC
, O
die O
naar O
Amboina B-LOC
en O
Banda B-LOC
gezonden O
zal O
worden O
, O
door O
de O
droogte O
had O
de O
oogst O
laat O
plaats O
; O
5 O
juni O
werd O
Godschalk B-PER
op O
zijn O
verzoek O
als O
gezaghebber O
van O
Japara B-LOC
vervangen O
door O
Durant B-PER
, O
Godschalk B-PER
verklaarde O
16 O
sept. O
toch O
als O
secunde O
naar O
Suratte B-LOC
te O
willen O
gaan O
, O
wat O
hij O
eerst O
had O
geweigerd O
, O
maar O
dit O
gaat O
nu O
niet O
meer O
, O
de O
fiskaal O
zal O
hem O
wegens O
knoeierijen O
aanpakken O
; O
de O
bouw O
van O
de O
houten O
vesting O
te O
Semarang B-LOC
vorderde O
weinig O
door O
tekort O
aan O
timmerlieden O
, O
men O
hoopt O
in O
juli O
van O
Japara B-LOC
derwaarts O
te O
kunnen O
verhuizen O
; O
de O
Vorsten O
van O
Cheribon B-LOC
zijn O
uitgenodigd O
naar O
Batavia B-LOC
te O
komen O
; O
uit O
Cheribon B-LOC
en O
andere O
Javaanse B-LOCderiv
plaatsen O
werd O
veel O
hout O
ontvangen O
, O
dat O
in O
allerlei O
delen O
van O
het O
V.O.C. B-ORG
gebied O
te O
pas O
kwam O
; O
men O
is O
den O
Koning O
van O
Bantam B-LOC
nog O
f O
6417 O
schuldig O
; O
van O
daar O
werd O
31 O
aug. O
in O
een O
jaar O
ontvangen O
2603000 O
8 O
? O
zwarte O
en O
geen O
witte O
peper O
, O
kostende O
134000 O
realen O
; O
omdat O

Jan B-PER
van I-PER
de I-PER
Vijver I-PER
. O

De O
Craayestein B-SHP
of O
Huis B-SHP
te I-SHP
Craayestein I-SHP
, O
die O
25 O
juni O
1698 O
bij O
de O
Kaap B-LOC
in O
stukken O
sloeg O
, O
vgl O
. O
Resolusies O
III O
, O
p. O
326-327 O
. O

In O
solidum O
, O
voor O
de O
gehele O
som O
, O
in O
het O
geheel O
. O

ln O
Resolusies O
komt O
hij O
voor O
als O
Jacob B-PER
Bruyn I-PER
, O
Broen B-PER
en O
Broun B-PER
. O

Aan O
de O
eerste O
twee O
is O
zonder O
meer O
toegestaan O
te O
repatriëren O
; O
ook O
Boudens B-PER
is O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
van O
ambt O
enz. O
vervallen O
verklaard O
; O
het O
vonnis O
betreffende O
de O
uitgaven O
van O
wijlen O
De B-PER
Bucquoy I-PER
voor O
het O
schip O
Casteel B-SHP
van I-SHP
Batavia I-SHP
was O
ten O
nadele O
der O
V.O.C. B-ORG
; O
als O
de O
drie O
nieuwe O
leden O
zullen O
zijn O
aangekomen O
, O
zullen O
W B-PER
inkier I-PER
en O
Van B-PER
Keulen I-PER
uit O
die O
Raad B-ORG
worden O
ontslagen O
, O
er O
zijn O
dan O
9 O
leden O
, O
de O
vice-president O
Daniël B-PER
Heyns I-PER
repatrieert O
, O
Ten B-PER
Rhijne I-PER
zou O
een O
bekwame O
opvolger O
zijn O
; O
beslissing O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
gevraagd O
over O
de O
rangorde O
van O

Voorlopig O
werd O
hun O
rangorde O
vastgesteld O
op O
11 O
sept O
. O
1698 O
, O
vgl O
. O
Plakaatboek O
III O
, O
p. O
453 O
. O

Voorlopig O
blijven O
zij O
in O
hun O
rang O
vóór O
de O
leden O
, O

Zo O
ook O
voor O
de O
laatste O
twee O
, O
voor O
de O
directeuren O
van O
Bengalen B-LOC
, O
Suratte B-LOC
en O
Perzië B-LOC
; O
Heyns B-PER
en O
de O
advocaat-fiskaal O
Buys B-PER
mogen O
repatriëren O
, O
de O
laatste O
wordt O
voorlopig O
opgevolgd O
door O
Abram B-PER
Quevellerius I-PER
, O
sedert O
jan O
. O
1692 O
secretaris O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
, O
ook O
Ten B-PER
Rhijne I-PER
bood O
zich O
daarvoor O
aan O
; O
de O
leprozerie O
ontving O
1 O
aug. O
in O
een O
jaar O
5605 O
rsd. O
en O
gaf O
5415 O
rsd. O
uit O
, O
haar O
kapitaal O
bedraagt O
nu O
1237 O
rsd. O
; O
31 O
aug. O
was O
in O
een O
jaar O
aan O
' B-ORG
s I-ORG
Heren I-ORG
Gerechtigheid I-ORG
10638 O
rsd. O
ontvangen O
, O
aan O
verkoop O
van O
zegels O
3812 O
rsd. O
; O
het O
V.O.C. B-ORG
kapitaal O
liep O
over O
het O
dienstjaar O
1696-1697 O
ƒ O
1512373 O
achteruit O
, O
verbetering O
wordt O
niet O
verwacht O
, O
het O
bedraagt O
nu O
f O
27746048 O
; O
enkele O
belangrijke O
posten O
: O
uit O
patria O
ontvangen O
car O
gasoenen O
ƒ O
5973817 O
, O
idem O
op O
Ceylonf B-LOC
719323 O
, O
ontvangen O
aan O
wissels O
op O
diverse O
plaatsen O
, O
vnl O
. O
Batavia B-LOC
f O
1013215 O
, O
retouren O
uit O
Batavia B-LOC
naar O
patria O
f O
3965188 O
, O
uit O
Ceylonf B-LOC
1444956 O
, O
de O
vaste O
lasten O
bedroegen O
f O
7288464 O
, O
de O
ware O
winsten O
of O
voordelen O
f O
5533796 O
, O
de O
ware O
effecten O
bedroegen O
f O
22751058 O
, O
de O
schulden O
f O
9157067 O
, O
de O
effecten O
voor O
gebruik O
en O
consumptief O
10190122 O
, O
de O
car O
gasoenen O
f O
3469828 O
, O
de O
schuld O
van O
den O
Susuhunan O
f O
495216 O
; O
er O
kwamen O
te O
Batavia B-LOC
in O
de O
loop O
van O
het O
jaar O
10 O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
, O
volgens O
hun O
opgave O
van O
of O
naar O
China B-LOC
of O
Borneo B-LOC
varend O
; O
de O
het O
vorige O
jaar O
vermelde O
Resolution B-SHP
zwierf O
in O
het O
Amboinase B-LOCderiv
en O
deed O
in O
juni O
Japara B-LOC
aan O
, O
voorgevend O
van O
Bandjarmasin B-LOC
te O
komen O
, O
ze O
had O
veel O
zieken O
; O
vrees O
, O
dat O
uit O
China B-LOC
minder O
jonken O
zullen O
komen O
, O
omdat O
de O
Engelsen B-LOCderiv
zo O
sterk O
daarheen O
varen O
; O
daar O
de O
invoer O
van O
dranken O
te O
Batavia B-LOC
door O
de O
Engelsen B-LOCderiv
schadelijk O
was O
, O
werd O
die O
verboden O
, O
zij O
zullen O
in O
hun O
land O
daarover O
wel O
klagen O
, O
zij O
plegen O
ook O
deserteurs O
mee O
te O
tronen O
, O
waartegen O
men O
hun O
schepen O
niet O
kan O
doorzoeken O

Over O
de O
moeite O
, O
veroorzaakt O
door O
de O
Syrian B-SHP
- I-SHP
Merchant I-SHP
van O
den O
koopman O
Henry B-PER
Griffith I-PER
, O
die O
veel O
amfioen O
aan O
boord O
had O
en O
die O
Java B-LOC
' I-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Oostkust I-LOC
aandeed O
, O
wordt O
een O
aparte O
bundel O
stukken O
verzonden O
; O
Van B-PER
Hoorn I-PER
en O
Van B-PER
Riebeeck I-PER
zullen O
rapport O
uitbrengen O
over O
de O
verschillen O
in O
rantsoenen O
, O
huishuren O
enz. O
tussen O
diverse O
kantoren O
; O
Bomezee B-PER
en O
Van B-PER
Rhee I-PER
, O
die O
geen O
gebied O
ter O
, O
, O
beschrijving O
" O
hebben O
, O
zullen O
een O
onderzoek O
naar O
de O
ménage O
te O
Batavia B-LOC
instellen O
, O
maar O
de O
laatste O
in O
november O

Cops B-PER
werd O
gewoon O
, O
Jacob B-PER
van I-PER
Dam I-PER
buitengewoon O
raad O
van O
Indië B-LOC
; O
de O
vrede O
met O
Frankrijk O
werd O
9 O
mei O
bekend O
, O
21 O
juni O
gepubliceerd O
en O
24 O
juni O
met O
een O
dankdienst O
en O
vreugdevuren O
gevierd O
; O
Griffith B-PER
beweerde O
te O
Madras B-LOC
, O
dat O
het O
opperhoofd O
te O
Japara B-LOC

hem O
38 O
pikol O
amfioen O
ontstal O
; O
Thomas B-PER
Ourdock I-PER
kwam O
te O
Batavia B-LOC
aan O
; O
opdracht O
de O
Hoen B-SHP
en O
Wezel B-SHP

De O
fiskaal O
moet O
waken O
tegen O
het O
overvoeren O
van O
particuliere O
goederen O
naar O
patria O
; O
voor O
f O
270416 O
werd O
aan O
wissels O
op O
patria O
getrokken O
, O
waarvan O
voor O
100087 O
rsd. O
of O
f O
240209 O
daartoe O
nu O
in O
kas O
werd O
ontvangen O
, O
hiervan O
zijn O
13000 O
rsd. O
van O
wijlen O
de O
Saint B-PER
Martin I-PER
, O
9000 O
van O
Cornelis B-PER
Chasteleyn I-PER
, O
14000 O
van O
Daniël B-PER
Heyns I-PER
, O
voorts O
f O
6458 O
bestemd O
voor O
de O
erven O
van O
Bacherus B-PER
; O
uit O
patria O
kwamen O
6 O
november O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Loo I-SHP
, O
22 O
nov. O
de O
Driebergen B-SHP
en O
27 O
iwv. O
de O
Nieuwburg B-SHP
; O
naar O
Amsterdam B-LOC
gaan O
nu O
de O
Oosterstein B-SHP
, O
Unie B-SHP
en O
Brandenburg B-SHP
, O
naar O
Zeeland B-LOC
Vosmeer B-SHP
en O
Huis B-SHP
te I-SHP
Loo I-SHP
, O
naar O
Delft B-LOC
Reigersdaal B-SHP
, O
naar O
Rotterdam B-LOC
Driebergen B-SHP
, O
naar O
Hoorn B-LOC
Hof B-SHP
van I-SHP
llpendam I-SHP
, O
naar O
Enkhuizen B-LOC
Drechterland B-SHP
; O
de O
twee O
in O
november O
aangekomen O
schepen O
kunnen O
pas O
eind O
dec. O
af O
varen O
; O
admiraal O
is O
mr. O
Daniël B-PER
Heyns I-PER
, O
vice-commandeur O
EXbert B-PER
Buys I-PER
, O
schout-bijnacht O
Van B-PER
Vlierden I-PER
, O
het O
cargasoen O
bedraagt O
f O
2204439 O
, O
waarvan O
f O
1159342 O
voor O
Amsterdam B-LOC
, O
298328 O
Zeeland B-LOC
, O
269894 O
Delft B-LOC
, O
232142 O
Hoorn B-LOC
, O
244762 O
Enkhuizen B-LOC
; O
vnl. O
textiel O
, O
zijde O
f O
173301 O
, O
salpeter O
f O
71775 O
, O
kruidnagelen O
f O
317653 O
, O
zwarte O
peper O
f O
330163 O
, O
Japans B-LOCderiv
koper O
f O
101775 O

