Vgl O
. O

Daghregisters O
1673 O
, O
p. O
348 O
en O
1674 O
, O
p. O
1-36 O
; O
daar O
de O
schepen O
uit O
patria O
uitbleven O
, O
is O
besloten O
de O
retourvloot O
uit O
slechts O
vier O
kleine O
schepen O
te O
doen O
bestaan O
, O
doch O
na O
de O
goede O
berichten O
van O
7 O
jan. O
is O
dat O
aantal O
tot O
acht O
verhoogd O
, O
w. O
o. O
grotere O
; O
in O
het O
gouvernement O
Amboina B-LOC
zijn O
aan O
nagelbomen O
. O
. O
. O
. O

Voortaan O
zullen O
er O
voldoende O
kruidnagelen O
zijn O
, O
waarvan O
500000 O
® O
te O
Batavia B-LOC
is O
en O
nog O
400000 O
verwacht O
wordt O
, O
terwijl O
er O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
niets O
naar O
patria O
gaat O
; O
het O
grote O
notenbos O
bij O
Erang B-LOC
zal O
gerooid O
worden O
, O
flink O
optreden O
van O
Hurt B-PER
. O
. O
. O
. O

Daarvoor O
nog O
2 O
a O
3 O
grote O
sloepen O
nodig O
; O
ook O
is O
nodig O
. O
. O
. O
. O

Schepprauw O
, O
roeiprahu O
. O

Bedoeld O
: O
de O
helft O
. O

De O
inlandse O
sterkte O
op O
Buru B-LOC
, O
waarover O
in O
1673 O
werd O
geschreven O
, O
bleek O
van O
uiterst O
gering O
belang O
te O
zijn O
; O
er O
werden O
ook O
geen O
specerijen O
gevonden O
; O
er O
zal O
geen O
versterking O
op O
West-Buru B-LOC
gebouwd O
worden O
; O
de O
hoofden O
van O
Buru B-LOC
zijn O
zeer O
op O
de O
hand O
der O
V.O.C. B-ORG
, O
-- O

Hurt B-PER
heeft O
voor O
de O
hongitocht O
in O
sept O
. O

1673 O
. O
. O
. O
. O

Rarakit B-LOC
, O
dorp O
ter O
oostkust O
van O
Ceram B-LOC
op O
3 O
° O
36 O
' O
Z. O
B. O
en O
130 O
° O
52 O
' O
O. O
L. O

Het O
is O
nodig O
om O
een O
eind O
aan O
die O
onlusten O
te O
maken O
de O
Cerammers B-LOCderiv
, O
. O
. O
. O
. O

Wegens O
de O
oorlog O
voorlopig O
niet O
actief O
op O
te O
treden O
tegen O
de O
roverijen O
der O
Papuas B-LOCderiv
; O
het O
nuttige O
eiland O
Obi B-LOC
dient O
bevolkt O
te O
worden O
; O
bij O
vijandelijke O
aanval O
is O
het O
onverdedigbaar O
, O
maar O
men O
hoopt O
, O
dat O
wij O
. O
. O
. O
. O

Ook O
in O
de O
tijd O
van O
vrede O
moet O
men O
oppassen O
voor O
het O
terugkomen O
van O
de O
Engelsen B-LOCderiv
in O
het O
Oosten B-LOC
; O
aanwijzingen O
daartoe O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
gevraagd O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
heeft O
besloten O
. O
. O
. O
. O

Men O
prefereert O
voor O
Ilonimoa B-LOC
een O
reduite O
boven O
een O
fort O
, O
dat O
te O
veel O
bezetting O
vereist O
; O
de O
ziek O
geworden O
ingenieur O
Corlee B-PER
heeft O
het O
nog O
niet O
bezocht O
; O
in O
Amboina B-LOC
wonen O
. O
. O
. O
. O

Onder O
de O
Europeanen B-LOCderiv
zijn O
627 O
militairen O
en O
246 O
pennisten O
, O
ambachtslieden O
enz. O
; O
er O
zijn O
47 O
inlandse O
schoolmeesters O
, O
50 O
Ambonnese B-LOCderiv
soldaten O
; O
nog O
100 O
in O
dienst O
te O
nemen O
, O
. O
. O
. O
. O

Men O
had O
in O
de O
Ambonse B-LOCderiv
oorlogen O
goede O
ervaringen O
met O
hen O

Premie O
gedurende O
oorlogstijd O
op O
het O
binnenbrengen O
van O
af O
geslagen O
koppen O
gesteld O
; O
de O
gouverneur O
heeft O
alle O
hoofden O
de O
eed O
van O
trouw O
laten O
afleggen O
; O
er O
zijn O
daar O
te O
veel O
Makassaarse B-LOCderiv
en O
Butonnese B-LOCderiv
slaven O
; O
zij O
dienen O
goed O
behandeld O
te O
worden O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
achten O
aanvallen O
van O
Europese B-LOCderiv
zijde O
niet O
waarschijnlijk O
meer O
; O
Makassaren B-LOCderiv
, O
Buginezen B-LOCderiv
en O
Bimanezen B-LOCderiv
zijn O
niet O
geschikt O
voor O
arbeid O
te O
Salida B-LOC
en O
aan O
de O
Kaap B-LOC
; O
alleen O
door O
de O
oorlog O
en O
hongersnood O
in O
Zwid-Celebes B-LOC
waren O
daar O
slaven O
verkrijgbaar O
; O
de O
Kaap B-LOC
heeft O
in O
1672 O
voor O
het O
eerst O
slaven O
geëist O
; O
ds. O
Petrus B-PER
Durant I-PER
ter O
vervanging O
van O
den O
gestorven O
ds. O
Noach B-PER
naar O
Amboina B-LOC
vertrokken O
, O
zodat O
er O
zes O
predikanten O
zijn O

Ook O
door O
26 O
particuliere O
vaartuigen O
van O
Chinezen B-LOCderiv
en O
vrijburgers O
is O
rijst O
te O
Amboina B-LOC
gebracht O
, O
waardoor O
de O
prijs O
tot O
22 O
a O
23 O
rsd. O
het O
last O
zakte O
, O
lager O
dan O
ooit O
; O
slechts O
100 O
last O
is O
nu O
van O
de O
Compagnie B-ORG
aangevraagd O

Vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
160 O
, O
8 O
nov O
. O

1650 O
. O

Geringe O
verkoop O
van O
textiel O
; O
28 O
febr O
. O

1673 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

223938.3.6 O
en O
ontvangen O
f O
. O

75639.3.8 O
; O
Adriaan B-PER
van I-PER
Lier I-PER
is O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
J I-ORG
ustitie I-ORG
te O
Amboina B-LOC
geschorst O
en O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
; O
in O
Banda B-LOC
zijn O
maar O
364 O
soldaten O
over O
; O
voor O
aflossing O
enz. O
zijn O
er O
250 O
nodig O
, O
maar O
te O
Batavia B-LOC
slechts O
125 O
beschikbaar O
; O
16 O
stuks O
ijzeren O
12 O
ponders O
voor O
kasteel O
Bdgica B-LOC
opgezonden O
en O
5000 O
® O
buskruit O

Banda B-LOC
is O
voor O
anderhalf O
jaar O
van O
rijst O
enz. O
voorzien O
; O
er O
was O
eind O
febr O
. O

1673 O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

226848 O
en O
gewonnen O
f O
. O

68550 O
; O
bovendien O
kostte O
de O
bouw O
van O
Belgica B-LOC
f O
. O

63978 O
; O
Corlee B-PER
acht O
Bdgica B-LOC
wel O
geordonneerd O
; O
ivaterpas O
ter O
bescherming O
van O
de O
rede O
van O
Neira B-LOC
te O
bouwen O
; O
alle O
runderen O
zijn O
van O
Lonthoir B-LOC
naar O
Neira B-LOC
overgebracht O
; O
voor O
36189 O
rsd. O
aan O
wissels O
door O
Banda B-GPE
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
men O
kan O
de O
eis O
van O
40000 O
rsd. O
van O
Banda B-GPE
niet O
voldoen O
; O
in O
Gamron B-LOC
werd O
onderschept O
een O
brief O
van O
den O
vroegeren O
schipper O
Meyndert B-PER
Tjercksz I-PER
. I-PER
Boeker I-PER

aan O
de O
Engelse B-ORG
Bewindhebbers I-ORG
, O
waarin O

Proef O
geconfijte O
muskaatnoten O
opgezonden O
; O
er O
is O
695873 O
noten O
te O
Batavia B-LOC
en O
237380 O
foelie O
; O
bouw O
van O
een O
sterkte O
te O
Menado B-LOC
, O
af O
gedrukt O
Minahassa B-LOC
, O
p. O
31-32 O

Op O
Tidore B-LOC
is O
lont O
in O
voldoende O
hoeveelheid O
verkrijgbaar O
; O
de O
Koning O
van O
Batjan B-LOC
zal O
enige O
van O
zijn O
onderdanen O
van O
Ceram B-LOC
naar O
Obi B-LOC
overbrengen O

Om O
" O
goudsteen O
" O
te O
zoeken O
. O

Die O
van O
Tidore B-LOC
. O

Misschien O
heeft O
de O
Koning O
dit O
zo O
in O
elkaar O
gezet O
; O
in O
de O
Molukken B-LOC
waren O
in O
een O
jaar O
de O
uitgaven O
f O
. O

55660 O
hoger O
dan O
de O
inkomsten O
; O
geen O
specerijen O
op O
de O
TukangbesiEilanden B-LOC
aangetroffen O

Het O
dient O
met O
enige O
soldaten O
bezocht O
, O
ook O
omdat O
de O
bewoners O
er O
de O
Engelsen B-LOCderiv
vriendelijk O
ontvingen O
en O
... O
. O

De O
Koning O
van O
Bvlon B-LOC
moet O
zorgen O
, O
dat O
zijn O
onderdanen O
. O
. O
. O
. O

Zij O
hebben O
ongeoorloofde O
betrekkingen O
met O
de O
Keffingers B-LOCderiv
; O
slaven O
en O
hout O
zijn O
op O
Bvlon B-LOC
duur O
en O
slecht O

De O
djogugu O
kwam O
niet O
te O
Batavia B-LOC

Palakka B-PER
, O
landschap O
in O
Zuid-Boni B-LOC
, O
waarvan O
het O
gelijknamige O
centrum O
westelijk O
van O
Watampone B-LOC
lag O
op O
4 O
° O
32 O
' O
Z. O
B. O

Aru O
Palakka B-PER
stierf O
inderdaad O
kinderloos O
. O

Tosawa B-PER
ken O
ik O
alleen O
als O
eerste O
Indonesische B-LOCderiv
ondertekenaar O
van O
het O
contract O
van O
1 O
dec O
. O

1671 O
met O
enige O
groten O
van O
Zuid-Celebes B-LOC
, O
vgl O
. O

Corpus O
II O
, O
p. O
442 O
. O

Bedoeld O
: O
van O
eenvoudige O
afkomst O
. O

Inderdaad O
was O
zijn O
moeder O
een O
dochter O
van O
den O
Vorst O
, O
den O
Aru O
Matua B-PER
, O
van O
Wadjo B-LOC
. O

Wawiewa B-LOC
, O
bedoeld O
is O
wel O
het O
door O
Buginezen B-LOCderiv
bewoonde O
landschap O
Maiwa B-LOC
op O
3 O
° O
45'Z O
. O

B. O
en O
119 O
° O
52 O
' O
O. O
L. O

Bij O
minder O
resoluut O
optreden O
van O
Aru O
Palakka B-PER
had O
dit O
gevaarlijk O
kunnen O
worden O
; O
niet O
onmogelijk O
, O
. O
. O
. O
. O

Looslistigh O
, O
listig O
als O
een O
los O
of O
lynx O
. O

Aru O
Palakka B-PER
handelde O
onvoorzichtig O
- O
ambitieus O
; O
voortaan O
zal O
... O
. O

Soppeng B-LOC
, O
landschap O
in O
Zuid-Celebes B-LOC
, O
bewesten O
Boni B-LOC
, O
op O
ongeveer O
4 O
^ O
° O
Z. O
B. O
en O
119 O
° O
50'O O
. O

L. O

Rijst O
kan O
te O
Makassar B-LOC
van O
Javaanse B-LOCderiv
handelaars O
voor O
slechts O
20 O
d O
25 O
r O
sd. O
het O
last O
gekocht O
worden O
; O
ook O
neemt O
de O
aanplant O
er O
toe O
; O
de O
heffing O
van O
een O
tiende O
in O
het O
Compagniesgebied B-ORGpart
bij O
Maros B-LOC
is O
nog O
niet O
voorgeschreven O
, O
evenmin O
. O
. O
. O
. O

Zij O
: O
de O
onderdanen O
; O
hare O
: O
het O
volk O
van O
Tosawa B-LOC
. O

Alleen O
Mandar B-LOC
is O
nog O
in O
verzet O

Enkele O
schepen O
zullen O
zorgen O
, O
dat O
die O
vaartuigen O
voortaan O
eerst O
Makassar B-LOC
aandoen O
) O
. O

Waarschijnlijk O
bedoeld O
: O
Ponre B-LOC
, O
plaats O
in O
Boni B-LOC
op O
4 O
° O
40 O
' O
Z. O
B. O
en O
120 O
° O
12 O
' O
O. O
L. O

Rapport O
van O
Corle-e B-PER
over O
het O
kasteel B-LOC
Rotterdam I-LOC
; O
er O
wordt O
werkvolk O
heengezonden O
; O
het O
palissadewerk B-LOC
Mandarsjah I-LOC
zal O
in O
steen O
worden O
verbouwd O
; O
timmerhout O
komt O
uit O
Tanette B-LOC
en O
Bonthain B-LOC
; O
Kalamatta B-PER
dient O
niet O
naar O
Ternate B-LOC
te O
gaan O
; O
Mandarsjah B-PER
. O
. O
. O
. O

Hij O
is O
ontevreden O
over O
het O
niet O
ontvangen O
van O
schatting O
van O
Saleyer B-LOC
; O
de O
tocht O
rondom O
Borneo B-LOC
had O
nog O
niet O
plaats O
; O
sedert O
twee O
jaar O
weinig O
handel O
in O
Manilla B-LOC
; O
Heren O

XVII O
van O
oordeel O
, O
. O
. O
. O
. O

30 O
juni O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

166547.4.8 O
en O
slechts O
ontvangen O
f O
. O

43996.11.12 O
; O
sedert O
neemt O
de O
handel O
er O
toe O
; O
1 O
oct O
. O

1673 O
waren O
er O
in O
een O
jaar O
gestorven O
37 O
Compagniesdienaren B-ORGpart
; O
het O
garnizoen O
was O
er O
toen O
674 O
man O
; O
de O
27 O
dec. O
van O
Batavia B-LOC
- O
vgl O
. O

Daghregisters O
- O
v O
ertrokken O
schepen O
hadden O
155 O
militairen O
aan O
boord O
, O
die O
op O
doorreis O
op O
Sumbawa B-LOC
gebruikt O
zullen O
worden O
; O
Karunrung B-PER
was O
de O
aanstichter O
van O
de O
moeilijkheden O
daar O

Karaëng O
Luwu B-PER
was O
op O
Buton B-LOC
door O
Speelman B-PER
gevangen O
genomen O
en O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
, O
van O
waar O
hij O
in O
nov O
. O

1668 O
naar O
Bantam B-LOC
vluchtte O
; O
na O
de O
vrede O
keerde O
hij O
naar O
Makassar B-LOC
terug O
. O

In O
1671 O
week O
hij O
weer O
naar O
Java B-LOC
uit O
, O
karaëng O
Bonto-Marannu B-PER
was O
zijn O
oom O
. O

Daüng B-PER
Mangappa I-PER
, O
broeder O
van O
den O
Vorst O
van O
Tello B-LOC
; O
van O
Zuid-Celebes B-LOC
uitgeweken O
, O
ging O
hij O
in O
1672 O
naar O
Borneo B-LOC
, O
in O
1673 O
naar O
Sumbawa B-LOC
, O
in O
oct O
. O

1674 O
naar O
de O
kust O
van O
Java B-LOC
, O
waar O
hij O
betrokken O
raakte O
in O
de O
opstand O
van O
Trunadjaja B-PER
, O
door O
wien O
hij O
in O
dec O
. O

1676 O
werd O
gedood O
. O

De O
Portugezen B-LOCderiv
zijn O
gedurende O
de O
woelingen O
uit O
Bima B-LOC
vertrokken O
; O
op O
3 O
jan. O
zijn O
12 O
militairen O
naar O
Timor B-LOC
gezonden O
, O
waar O
85 O
man O
liggen O
, O
w. O
o. O
de O
zeelieden O
; O
de O
indigo O
van O
daer O
is O
vrij O
goed O
; O
ze O
zal O
voor O
15 O
rsd. O
het O
picol O
van O
122 O
© O
worden O
ingekocht O
; O
Servian B-LOC
, O
5 O
mijl O
van O
Kupang B-LOC
gelegen O
, O
levert O
best O
sandelhout O
en O
ook O
koper O
, O
maar O
het O
ressorteert O
onder O
de O
Portugezen B-LOCderiv
, O
tegen O
wie O
thans O
niet O
vijandig O
dient O
opgetreden O

Uitbreiding O
van O
de O
landpunt O
van O
kasteel O
Concordia B-LOC
; O
er O
is O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O

14556.11.10 O
en O
ontvangen O
f O
. O

12150.4.14 O
; O
de O
Pangeran O
van O
Palembang B-LOC
heeft O
gelast O

-- O

De O
Compagnie B-ORG
zal O
de O
peperhandel O
aldaar O
mogelijk O
aan O
de O
vrijburgers O
overlaten O
; O
vernomen O
, O
dat O
. O
. O
. O
. O

Er O
kan O
ook O
staan O
Surisia B-LOC
. O

Te O
Palembang B-LOC
is O
4500 O
picol O
peper O
bij O
de O
Compagnie O
in O
voorraad O
; O
gebrek O
aan O
zeelui O
te O
Batavia B-LOC
; O
de O
Experiment B-SHP
bracht O
3 O
juli O
lading O
van O
f O
. O

31102.13 O
, O
vnl. O
hertevellen O
van O
Siam B-LOC
naar O
Japan B-LOC
; O
er O
7noest O
lading O
in O
Siam B-LOC
achterblijven O
; O
gewaakt O
wordt O
legen O
particuliere O
handel O
bij O
dat O
scheepsverkeer O
; O
goede O
verhouding O
in O
Tonkin B-LOC

Pelangs O
en O
muscus O
waren O
goedkoop O
; O
kruidnagelverkoop O
neemt O
er O
toe O

Er O
kwamen O
weinig O
vreemde O
handelaren O

In O
Tonkin B-LOC
. O

Gegevens O
Japan B-LOC
, O
deels O
woordelijk O
gelijk O
, O
afgedrukt O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
447449 O

Er O
staat O
tolcken O
, O
in O
margine O
echter O
terecht O
: O
tollen O
. O

Belet O
, O
veroorzaakt O
. O

Gegevens O
Japan B-LOC
, O
vgl. O
ibid O
. O

Suasa O
, O
vgl. O
dl O
. O

II O
, O
p. O
242 O
, O
noot O
2 O
. O

Een O
houwerplaat O
, O
onderdeel O
van O
een O
zwaard O
. O

Vervolg O
Japan B-LOC
, O
vgl. O
ibid O
. O

Twijfel O
, O
of O
het O
tolrecht O
op O
de O
import O
van O
textiel O
door O
de O
Moren B-RELderiv
te O
Malakka B-LOC
wel O
opweegt O
tegen O
de O
achteruitgang O
van O
de O
verkoop O
door O
de O
Cie. B-ORG
tot O
in O
Djarribi B-LOC
en O
Palembang B-LOC
toe O
; O
tinzand O
van O
JJdjung B-LOC
Selang I-LOC
zal O
te O
Batavia B-LOC
onderzocht O
worden O
; O
inkomsten O
en O
uitgaven O
te O
Malakka B-LOC
: O

Bovendien O
werd O
er O
op O
de O
Engelsen B-LOCderiv
buitgemaakt O
voor O
f O
. O

58572.1.6 O
; O
het O
passeren O
van O
de O
oorlogsvloot O
naar O
Ceylon B-LOC
verwekte O
te O
Malakka B-LOC
groot O
ontzag O
; O
ter O
Westkust B-LOC
werden O
wissels O
voor O
2157 O
rsd. O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
door O
de O
oorlog O
kon O
geen O
textiel O
van O
Suratte B-LOC
en O
Coromandel B-LOC
naar O
de O
W O
estkvst O
worden O
gezonden O
, O
die O
er O
voor O
het O
verwerven O
van O
goud O
zo O
nodig O
is O
; O
er O
is O
nog O
1416 O
taël O
goud O
te O
Batavia B-LOC
; O
de O
kamfer O
uit O
Baros B-LOC

gaf O
70 O
\ O
% O
winst O
in O
Japan B-LOC
, O
maar O
kamferolie O
is O
onverkoopbaar O
; O
4067 O
3 O
® O
benzoë O
gaat O
naar O
patria O
; O
gouderts O
zal O
begin O
1675 O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
; O
de O
handel O
in O
Singkel B-LOC
was O
gering O
, O
maar O
neemt O
toe O
; O
die O
te O
Baros B-LOC
was O
redelijk O
, O
waar O
in O
korte O
tijd O
36 O
man O
Compagniesvolk B-ORGpart
stierven O
; O
daar O
de O
plaats O
qua O
gezondheid O
een O
goede O
naam O
heeft O
, O
moet O
het O
aan O
het O
drinkwater O
liggen O

Vermoedelijk O
een O
schrijffout O
voor O
Abdelgany B-PER
, O
Abdulgani B-PER
. O

Sungai B-LOC
Bakal I-LOC
, O
mij O
verder O
niet O
bekende O
rivier O
. O

Tribuut O
in O
cocosolie O
van O
de O
eilanden O
west O
van O
Sumatra B-LOC
; O
op O
de O
belofte O
van O
die O
van O
Priaman B-LOC
geen O
Atjehers B-LOCderiv
meer O
toe O
te O
laten O
valt O
niet O
te O
rekenen O
; O
eventueel O
dat O
kantoor O
op O
te O
heffen O
; O
uit O
Salida B-LOC
te O
Batavia B-LOC
ontvangen O
. O
. O
. O
. O

Een O
ons O
, O
0 O
, O
031 O
kg O
, O
is O
20 O
engels O
, O
een O
engels O
32 O
aas O
. O

Dit O
kwam O
van O
36 O
gestampt O
erts O
; O
nog O
steeds O
bergwerkers O
en O
20 O
d O
30 O
mineraalwassers O
nodig O
; O
die O
laatsten O
kunnen O
jongens O
zijn O
; O
een O
tweede O
stampmolen O
wordt O
gebouwd O
, O
maar O
100 O
d O
150 O
ijzeren O
stampers O
uit O
patria O
zijn O
nodig O
; O
een O
steenbakkerij O
is O
gereed O
, O
zodat O
er O
nu O
een O
reduite O
kan O
gebouwd O
worden O
; O
meer O
militairen O
dan O
beschikbaar O
zijn O
voor O
de O
Westkust B-LOC
nodig O
; O
Pits B-PER
heeft O
100 O
ervaren O
soldaten O
en O
30 O
matrozen O
aangevraagd O
; O
geen O
zending O
naar O
den O
Keizer O
van O
Minangkabau B-LOC
zal O
plaats O
vinden O
, O
daar O
er O
geen O
voordelen O
van O
te O
verwachten O
zijn O
; O
goede O
medewerking O
der O
hoofden O
van O
Padang B-LOC
en O
Salida B-LOC
; O
schade O
aan O
de O
forten O
bij O
Padang B-LOC
door O
de O
zware O
regens O
; O
er O
wordt O
rijst O
- O
en O
zouttekort O
verwacht O
, O
. O
. O
. O
. O

31 O
juli O
was O
ter O
Westkust B-LOC
in O
een O
jaar O
ontvangen O
f O
. O

193006.16.17 O
en O
uitgegeven O
f O
93677 O
.1.12 O
; O
aan O
den O
duan O
van O
Patna B-LOC
is O
2172 O
ropia O
betaald O
, O
waarop O
de O
Compagniesvaartuigen B-ORGpart
zijn O
losgelaten O

Twee O
schepen O
met O
carg. O
van O
f O
. O

190260.7.1 O
, O
vnl. O
suiker O
, O
op O
24 O
dec. O
van O
Hugli B-LOC
naar O
Gamron B-LOC
vertrokken O
; O
er O
bleef O
te O
Hugli B-LOC
151496 O
6 O
? O
suiker O
en O
130832 O
zak O
salpeter O
; O
de O
zeven O
gevluchte O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
zijn O
20 O
oei. O
nabij O
Tuticorin B-LOC
gezien O
; O
van O
de O
Franse B-LOCderiv
-- O

900 O
man O
peper O
in O
Dacca B-LOC
goed O
verkocht O
voor O
18 O
ropia O
de O
man O
, O
tegen O
12 O
ropia O
te O
Hugli B-LOC
; O
d. O
i O
. O

70 O
° O
/o O
ivinst O
; O
aan O
twee O
Hindoekooplieden O
is O
voor O
56600 O
ropia O
aan O
goederen O
verstrekt O
voor O
levering O
van O
suiker O
, O
evt. O
zijde O
; O
het O
nemen O
van O
de O
Franse B-LOCderiv
Flamand B-SHP
- O
vgl O
. O

Daghregisters O
5 O
nov O
. O

1673 O
, O
p. O
309 O
- O
voor O
BeUasore B-LOC
is O
door O
den O
nawab O
goedgekeurd O
, O
mits O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
zich O
niet O
beklagen O
, O
zo O
hun O
daar O
door O
de O
Fransen B-LOCderiv
of O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
een O
schip O
wordt O
ontnomen O

Bestellingen O
in O
Bengalen B-LOC
; O
op O
een O
proef O
garen O
van O
daar O
is O
in O
patria O
200 O
% O
gewonnen O
, O
op O
die O
van O
Suratte B-LOC
en O
Coromandel B-LOC
maar O
100 O
% O
; O
op O
8882 O
® O
opium O
uit O
Bengalen B-LOC
is O
te O
Batavia B-LOC
278 O
% O
gewonnen O
; O
weinig O
salpeter O
ontvangen O
wegens O
de O
overstromingen O
, O

Hun O
moet O
daarom O
voorschot O
worden O
verstrekt O
; O
de O
salpeter O
wordt O
voor O
2 O
ropia O
de O
man O
ingekocht O
; O
de O
Hazenberg B-SHP
en O
de O
Flamand B-SHP
raakten O
tijdelijk O
vast O
in O
het O
, O
, O
Nieuwe B-LOC
Diep I-LOC
" O
van O
de O
Ganges B-LOC
; O
niet O
zeker O
is O
, O
of O
de O
banken O
daar O
wel O
vast O
liggen O
; O
er O
is O
weer O
lont O
besteld O
, O
ofschoon O
die O
van O
Tidore B-LOC
beter O
is O
, O
omdat O
van O
Europa B-LOC
niets O
verwacht O
wordt O
; O
het O

Bengaalse B-LOCderiv
touwwerk O
is O
zeer O
sterk O
; O
het O
zeildoek O
lijkt O
goed O
; O
muscus O
is O
er O
niet O
meer O
gekocht O
, O
daar O
de O
winst O
er O
gering O
op O
is O
; O
door O
de O
oorlog O
moest O
de O
Den B-SHP
Briel I-SHP
met O
car O
gasoen O
van O
/ O
. O

222379 O
voor O
Coromandel B-LOC
naar O
Ceylon B-LOC
varen O
; O
geen O
schip O
kon O
van O
Coromandel B-LOC
naar O
Pegu B-LOC
varen O
, O
. O
. O
. O
. O

Schade O
door O
het O
niet O
afhalen O
der O
goederen O
van O
Pegu B-LOC
; O
het O
is O
onwaarschijnlijk O
, O
dat O
een O
jacht O
van O
Ceylon B-LOC
derwaarts O
kan O
gaan O
, O
dam O
Ceylon B-GPE
2000 O
last O
rijst O
uit O
Canara O

i O
nodig O
heeft O
; O
het O
zwakke O
kasteel O
Gelria B-LOC
wordt O
versterkt O
; O
te O
Batavia B-LOC
is O
daarvoor O
echter O
geen O
garnizoen O
beschikbaar O
; O
de O
stad O
Paleacatte B-LOC
wordt O
omwald O
, O
. O
. O
. O
. O

Op O
31 O
juli O
was O
het O
kapitaal O
in O
Coromandel B-LOC
/ O
. O

2513694 O
, O
waarvan O
/ O
. O

1201567 O
aan O
credieten O
aan O
de O
leveranciers O
; O
er O
is O
in O
1673 O
voor O
/ O
. O

772984 O
cargasoen O
heengezonden O
; O
naar O
Batavia B-LOC
werd O
verzonden O
voor O
/ O
. O

731455 O
; O
op O
Paleacatte B-LOC
is O
voor O
/ O
. O

450000 O
ingekocht O
, O
terwijl O
voor O
/ O
. O

300000 O
met O
de O
oorlogsvloot O
naar O
Gamron B-LOC
en O
Ceylon B-LOC
is O
gezonden O
, O
zodat O
maar O
/ O
. O

603658 O
beschikbaar O
is O
; O
er O
is O
in O
een O
jaar O
slechts O
geivonnen O
/ O
. O

260855 O
tegen O
een O
uitgave O
van O
/ O
. O

314467 O
) O
Negapatam B-GPE
is O
voor O
31 O
juli O
overgedragen O
aan O
Ceylon B-GPE
met O
kapitaal O
van O
ƒ O
. O

72025 O
, O
waarvan O
/ O
. O

49343 O
werd O
geleend O
; O
de O
enige O
overlevende O
zoon O
van O
den O
Naik O
van O
Tandjore B-LOC
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
26 O
oct O
. O

1673 O
, O
p. O
326-327 O
, O

De O
naar O
Coromandel B-LOC
gezonden O
300000 O
® O
peper O
wordt O
maar O
langzaam O
verkocht O
, O
o. O
a. O
door O
de O
hoge O
opvoerkosten O
naar O
Gólconda B-LOC
; O
door O
kapitaalsgebrek O
maar O
weinig O
textiel O
voor O
patria O
beschikbaar O
, O
dat O
moet O
wijken O
voor O
de O
verkoop O
in O
Azië B-LOC
, O
speciaal O
in O
J B-LOC
apan I-LOC

Kalingapntam B-LOC
, O
stad O
tor O
oostkust O
van O
India B-LOC
, O
op O
ongeveer O
184 O
% O
N. O
B. O

Te O
Batavia B-LOC
zijn O
2139 O
diamanten O
, O
in O
1672 O
in O
Coromandel B-LOC
voor O
f O
. O

93768.14.6 O
ingekocht O
; O
sedert O
is O
de O
inkoop O
gestaakt O
; O
te O
Batavia B-LOC
is O
meer O
dan O
de O
helft O
van O
400000 O
Coromandels B-LOCderiv
staafijzer O
a O
3 O
rsd. O
het O
picol O
, O
d. O
i. O
met O
70 O
% O
winst O
, O
verkocht O
; O
in O
Bengalen B-LOC
kan O
beter O
spek O
gezouten O
worden O
dan O
in O
Coromandel B-LOC
; O
een O
bestelling O
werd O
gedaan O
; O
weinig O
valt O
te O
verwachten O
van O
inkoop O
in O
Pegu B-LOC
van O
zijde O
, O
die O
er O
grof O
en O
duur O
is O
, O
zo O
ook O
van O
indigo O
en O
salpeter O
; O
op O
Ceylon B-LOC
klaagt O
men O
over O
tekort O
aan O
soldaten O
en O
matrozen O
; O
de O
7 O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
. O
. O
. O
. O

Kardoes O
, O
met O
buskruit O
gevuld O
papier O
. O

Dit O
wordt O
nader O
onderzocht O
; O
de O
wind O
enz. O
waren O
gunstig O
; O
had O
ieder O
zijn O
plicht O
gedaan O
, O
dan O
was O
een O
volkomen O
victorie O
bevochten O
; O
ook O
nu O
is O
het O
ontzag O
der O
Moren B-RELderiv
voor O
ons O
sterk O
gestegen O
; O
het O
ver O
afzakken O
der O
schepen O
lag O
vnl. O
aan O
het O
uitzijn O
op O
plundering O

Van B-PER
Quaelbergen I-PER
. O

De B-PER
Witt I-PER
, O
schipper O
. O

Enige O
afwijking O
van O
de O
orders O
is O
daarom O
verschoonbaar O
; O
buit O
op O
de O
twee O
veroverde O
schepen O
behaald O
, O
. O
. O
. O
. O

Een O
schip O
met O
schans O
en O
bacq O
is O
een O
schip O
met O
glad O
dek O
, O
hoge O
of O
overdekte O
bak O
en O
hoog O
of O
overdekt O
achterschip O
boven O
de O
kajuit O
. O

De O
Engelsen B-LOCderiv
verloren O
360 O
man O
aan O
gesneuvelden O
en O
gevangen O
genomenen O
; O
de O
gevangen O
Engelse B-LOCderiv
vice-admiraat O
Jonas B-PER
" I-PER
Hawhidj I-PER
" I-PER
Harwich I-PER
? O

en O
familieleden O
mogen O
met O
de O
retourvloot O
vertrekken O
; O
volgens O
Van B-PER
Goens I-PER
is O
hij O
. O
. O
. O
. O

De O
kapiteins O
van O
de O
gezonken O
prijs O
Antilope B-SHP
en O
van O
de O
Experiment B-SHP
mogen O
naar O
Bantam B-LOC
gaan O
, O
de O
andere O
42 O
gevangen O
Engelsen B-LOCderiv
zijn O
over O
de O
retourschepen O
verdeeld O
; O
Franse B-LOCderiv
en O
Engelse B-LOCderiv
gevangenen O
wilden O
niet O
aan O
één O
hak O
eten O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
te O
Bombay B-LOC
waren O
zeer O
vriendelijk O
voor O
de O
daar O
aangebrachte O
Nederlanders B-LOCderiv
van O
de O
Meyboom B-SHP
, O
gaven O
zelfs O
reisgeld O

De O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Fransen B-LOCderiv
te O
Bantam B-LOC
. O

De O
resterende O
zeven O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
waren O
van O
Madras B-LOC
. O
. O
. O
. O

Wirampatam B-LOC
, O
plaats O
bij O
de O
zuidkust O
van O
India B-LOC
, O
op O
8 O
° O
38 O
' O
N. O
B. O
en O
78 O
° O
5 O
' O
O. O
L. O

Het O
gerucht O
over O
een O
strijd O
nabij O
St. B-LOC
Ilelena I-LOC
bij O
het O
uitvaren O
der O
tien O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
is O
onjuist O
; O
zij O
waren O
. O
. O
. O
. O

Vgl. O
deel O
II O
, O
p. O
283 O
, O
noot O
3 O
. O

Ook O
bleek O
niets O
van O
de O
herovering O
van O
St. B-LOC
Helena I-LOC
door O
de O
Engelsen B-LOCderiv
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
zou O
dat O
geen O
ernstig O
verlies O
vinden O
; O
vernomen O
, O
dat O
. O
. O
. O
. O

Barend B-PER
Clebault I-PER
tekende O
op O
6 O
sept O
. O

1674 O
als O
tweede O
de O
overeenkomst O
, O
waarbij O
de O
Fransen B-LOCderiv
Sint B-LOC
Thomas I-LOC
overgaven O
; O
hij O
stierf O
oct O
. O

1679 O
als O
majoor O
op O
Ceylon B-LOC
. O

De O
schepen O
moesten O
daarna O
wegens O
hun O
verdere O
lading O
naar O
het O
zuiden O
varen O
om O
geen O
ontmoeting O
te O
hebben O
met O
de O
sterkere O
vijanden O
; O
Paviljoen B-PER
ligt O
voor O
St. B-LOC
Thomas I-LOC
met O
. O
. O
. O
. O

Mij O
niet O
verder O
bekend O
. O

Triplicane B-LOC
is O
thans O
een O
wijk O
van O
Madras B-LOC
, O
destijds O
een O
dorp O
halfweg O
tussen O
Madras B-LOC
en O
Sint B-LOC
Thomas I-LOC
. O

Nu O
de O
oorlog O
in O
Europa B-LOC
goed O
gaat O
en O
geen O
vijandelijke O
vloten O
ter O
westkust O
van O
India B-LOC
worden O
verwacht O
, O
kon O
Van B-PER
Goens I-PER
de O
vloot O
zonder O
bezwaar O
naar O
St. B-LOC
Thomas I-LOC
zenden O
; O
zowel O
hij O
als O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vinden O
dat O
een O
gunstiger O
vestigingsplaats O
dan O
Paleacatte B-LOC
; O
De B-PER
la I-PER
Haye I-PER
. O
. O
. O
. O

4 O
november O
moesten O
de O
Franse B-LOCderiv
schepen O
wegens O
storm O
de O
rede O
verlaten O
; O
met O
de O
Engelse B-LOCderiv
St. B-SHP
George I-SHP
is O
voor O
Galle B-LOC
een O
buit O
gemaakt O
van O
f O
. O

93197.9.7 O
; O
meer O
was O
verwacht O
; O
memorie O
van O
Bax B-PER
hieromtrent O
; O
een O
ander O
veroverd O
Engels B-LOCderiv
scheepje O
had O
o. O
a. O
vrachtgoed O
aan O
boord O
, O
waarop O
Moren B-RELderiv
aanspraak O
maken O
; O
Van B-PER
Goens I-PER
en O
Volger B-PER
menen O
, O
dat O
er O
geknoeid O
is O
in O
de O
administratie O
te O
Wingurla B-LOC
en O
Canara B-LOC
; O
Lef B-PER
er I-PER
is O
te O
Wingurla B-LOC
volgens O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
onschuldig O
, O
maar O
in O
Canara B-LOC
schijnt O
. O
. O
. O
. O

Dit O
slaat O
op O
de O
invallen O
van O
de O
Mahratten B-LOCderiv
. O

Weer O
2000 O
last O
voor O
Ceylon B-LOC
daar O
besteld O
; O
Van B-PER
Reede I-PER
is O
aangeschreven O
Ceylon B-LOC
beter O
van O
het O
nodige O
te O
voorzien O
; O
hoop O
, O
dat O
Batikalao B-LOC
voldoende O
hout O
voor O
de O
rest O
van O
het O
eiland O
kan O
leveren O
; O
Tegenapatam B-LOC
blijft O
volgens O
de O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
onder O
het O
commandement O
Malabar B-LOC
, O
maar O
Negapatam B-LOC
is O
onder O
Ceylon B-LOC
gesteld O
op O
verzoek O
der O
beide O
Van B-PER
Goens I-PER
' O
en O

Geringe O
vooruitzichten O
hiervan O
, O
nu O
Tandjore B-LOC
onder O
Madura B-LOC
is O
gekomen O
; O
Van B-PER
Goens I-PER
vraagt O
steeds O
meer O
garnizoen O
voor O
Ceylon B-LOC
aan O

Dit O
is O
wel O
de O
Teuver O
, O
die O
Corpus O
II O
, O
p. O
517 O
en O
518 O
genoemd O
wordt O
met O
de O
namen O
Seri-maddoe B-PER
Chede I-PER
Paddy I-PER
Catta I-PER
en O
Trimelesede B-PER
Paddy I-PER
Catty I-PER
. O

Onzekerheid O
van O
het O
eindresultaat O

Voorstel O
te O
Tondi B-LOC
, O
dat O
levensmiddelen O
voor O
Jafnapatam B-LOC
levert O
, O
een O
kantoor O
te O
openen O

Zij O
magen O
niet O
tegen O
hun O
wil O
langer O
worden O
aangehouden O
; O
Volger B-PER
meent O
, O
dat O
soldaten O
in O
Sindh B-LOC
kunnen O
worden O
aangeworven O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
betwijfelt O
de O
juistheid O
van O
de O
optimistische O
mening O
der O
Van B-PER
Goens' I-PER
en O
hierover O
; O
veel O
verwacht O
van O
textielopkoop O
voor O
Ceylon B-GPE
in O
Madura B-LOC
; O
er O
is O
306960 O
ffi O
oude O
kaneel O
te O
Batavia B-LOC
in O
voorraad O
, O
waarvan O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
niets O
naar O
patria O
gaat O
; O
als O
de O
Heren B-ORG
dat O
gelasten O
, O
zal O
ze O
verbrand O
worden O
; O
in O
patria O
is O
nog O
1200000 O
® O
in O
voorraad O
; O
voorlopig O
alleen O
voor O
de O
Aziatische O
handel O
te O
schillen O
en O
70 O
a O
80000 O
® O
van O
de O
beste O
voor O
patria O
; O
zoveel O
ligt O
op O
Ceylon B-LOC
al O
gereed O
; O
nimmer O
bleek O
, O
-- O

Radja O
Singa B-PER
, O
vgl. O
voor O
het O
hier O
volgende O
Power B-PER
, O
p. O
70 O
. O

Het O
zou O
" O
meer O
heerschappij O
e O
als O
proffijt O
toebrengen O
" O
, O
want O
een O
goede O
krijgsmacht O
zou O
nodig O
zijn O

Nu O
zijn O
daarvoor O
geen O
militairen O
beschikbaar O
; O
voorstel O
, O
dat O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
jaarlijks O
uit O
het O
generaal O
secours O
het O
nodige O
rechtstreeks O
naar O
Ceylon B-LOC
zenden O
; O
Van B-PER
Goens I-PER
sr. O
is O
bereid O
gedurende O
de O
oorlog O
als O
superintendent O
te O
continueren O
; O
Jan B-PER
Bax I-PER
wordt O
commandeur O
van O
Galle B-LOC
, O
Vosch B-PER
van O
Colombo B-LOC
, O
waar O
hij O
tevens O
secunde O
is O
, O
Pijl B-SHP
van O
Jafnapatam B-LOC
; O
in O
Malabar B-LOC
zijn O
de O
vestingen O
in O
goede O
staat O
, O
maar O
er O
is O
gebrek O
aan O
geld O
en O
koopwaar O
; O
opium O
, O
a O
2 O
rsd. O
het O
pond O
, O
vindt O
er O
weinig O
aftrek O
; O
Van B-PER
Reede I-PER
's I-PER
gage O
is O
van O
150 O
tot O
180 O
gld. O
p. O
m. O
verhoogd O
; O
in O
Goa B-LOC
kwamen O
van O
mei O
tot O
september O
vijf O
schepen O
uit O
Portugal B-LOC
, O
welks O
Koning O
. O
. O
. O
. O

De O
uitkomende O
aartsbisschop O
stierf O
aan O
boord O
; O
de O
Vice-Rey O
rust O
een O
vloot O
uit O
; O
al O
leed O
Sjivadji B-PER
nederlagen O
, O
hij O
handhaafde O
zich O
; O
hij O
. O
. O
. O
. O

Misschien O
is O
hiermee O
bedoeld O
Hubly B-LOC
, O
volgens O
India B-LOC
, O
IV O
, O
p. O
275 O
een O
" O
wealthy O
town O
" O
, O
die O
in O
maart O
1673 O
door O
Sjivadji B-PER
werd O
geplunderd O
. O

De O
hoofden O
te O
Wingurla B-LOC
zijn O
welwillend O
, O
. O
. O
. O
. O

Er O
gaat O
in O
de O
handel O
weinig O
om O

Volger B-PER
is O
bezig O
met O
het O
visiteren O
van O
Suratte B-LOC
, O
waar O
men O
een O
- O
derde O
- O
inval O
van O
Sjivadji B-PER
vreest O
; O
gelukkig O
zijn O
de O
Compagnieswaren B-ORGpart
op O
een O
restant O
van O
f O
. O

123000 O
na O
verkocht O
; O
Bogaert B-PER
is O
van O
oordeel O
, O
dat O
bij O
een O
aanval O
op O
Suratte B-LOC
de O
... O
. O

Tot O
centrum O
van O
het O
V.O.C. B-ORG
bedrijf O
in O
het O
westen O
van O
het O
rijk O
van O
den O
Groot-Mogol O
. O

Volger B-PER
kreeg O
opdracht O
dat O
nader O
te O
onderzoeken O
, O
maar O
alleen O
in O
geval O
van O
nood O
tot O
overplaatsing O
over O
te O
gaan O
; O
klachten O
over O
den O
gouverneur O
Geadsiskhan B-PER
, O
die O
. O
. O
. O
. O

De O
tijd O
is O
er O
nu O
niet O
naar O
; O
veel O
hangt O
nu O
af O
van O
de O
ervaring O
en O
de O
tact O
van O
het O
personeel O
; O
van O
de O
slecht O
bevallende O
Gorsische B-LOCderiv
indigo O
is O
niets O
meer O
ingekocht O
, O
wel O
414 O
pak O
van O
de O
beste O
uit O
Agra B-LOC
, O
die O
nog O
op O
Ceylon B-LOC
zijn O
; O
de O
prijs O
is O
door O
de O
slechte O
oogst O
thans O
sterk O
gestegen O
; O
grof O
Engels B-LOCderiv
laken O
is O
er O
onverkoopbaar O
; O
het O
zal O
nu O
naar O
Japan B-LOC
gestuurd O
worden O
; O
het O
lijdt O
door O
de O
motten O
; O
plaatkoper O
uit O
Europa B-LOC
is O
in O
Suratte B-LOC
niet O
gewild O
; O
lood O
is O
er O
te O
veel O
door O
de O
import O
der O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Fransen B-LOCderiv
; O
vrachtvaart O
op O
Perzië B-LOC
was O
niet O
mogelijk O
, O
daar O
de O
schepen O
elders O
nodig O
zijn O
; O
121774 O
® O
cauris O
gaan O
naar O
patria O
, O
meest O
uit O
Suratte B-LOC

Bogaert B-PER
was O
al O
te O
Batavia B-LOC
gekomen O
, O
toen O
men O
vernam O
, O
dat O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
hem O
als O
directeur O
te O
Suratte B-LOC
wilden O
laten O
; O
het O
daar O
gekomen O
Franse B-LOCderiv
schip O
. O
. O
. O
. O

Er O
kwamen O
geen O
Engelse B-LOCderiv
schepen O

De O
voorstellen O
van O
directeur O
De B-PER
Haze I-PER
over O
de O
handel O
in O
Perzië B-LOC
kunnen O
thans O
niet O
worden O
uit-gevoerd O
; O
zending O
van O
een O
schip O
rechtstreeks O
naar O
Gamron B-LOC
voor O
het O
af O
halen O
van O
de O
zijde O
is O
gedurende O
de O
oorlog O
te O
gevaarlijk O
; O
men O
moet O
zich O
in O
Perzië B-LOC
veel O
onaangename O
bejegeningen O
getroosten O
; O
voor O
Mascale B-LOC
is O
een O
eenvoudige O
residentie O
voldoende O
; O
5 O
Nederlanders B-LOCderiv
uit O
Astrakan B-LOC
w. O
o. O
een O
vrouw O
en O
een O
kind O
worden O
nog O
in O
Canicael B-LOC
gevangen O
gehouden O
; O
reeds O
2891 O
mahmudi O
tevergeefs O
voor O
hun O
bevrijding O
uitgegeven O

Ten O
rechte O
Gueston B-PER
, O
wiens O
reis O
naar O
Perzië B-LOC
geen O
enkel O
gevolg O
had O
door O
zijn O
overlijden O
te O
Shiraz B-LOC
. O

Geen O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
kwamen O
voor O
Gamron B-LOC
; O
28 O
febr O
. O

1673 O
was O
in O
Perzië B-LOC
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O

279449.1.5 O
en O
uitgegeven O
f O
. O

50350.6.1 O
; O
de O
winst O
is O
groter O
dan O
werd O
verwacht O
; O
de O
Bantammers B-LOCderiv
versterken O
hun O
stadswallen O
aan O
de O
zeekant O
, O
vnl. O
uit O
vrees O
voor O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Fransen B-LOCderiv

Willem B-PER
Caeff I-PER
, O
1658 O
assistent O
, O
febr O
. O

1669 O
in O
rang O
van O
boekhouder O
resident O
te O
Bantam B-LOC
, O
1673 O
rang O
van O
onderkoopman O
, O
1686 O
van O
koopman O
, O
1688 O
wegens O
een O
kastekort O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
, O
1696 O
heemraad O
, O
1713 O
gestorven O
. O

Vgl O
. O

Daghregisters O
1674 O
, O
p. O
22 O
. O

De O
wacht O
voor O
grote O
schepen O
in O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
wegens O
de O
goede O
berichten O
uit O
patria O
opgeheven O
; O
er O
kruisen O
thans O
enige O
jachten O

Gereed O
kwamen O
het O
ziekenhuis O
te O
Batavia B-LOC
, O
een O
stenen O
brug O
bij O
de O
Nieuwpoort B-LOC
, O
de O
binnen O
- O
en O
buitenmuren O
van O
de O
fortificatie O
op O
Onrust B-LOC
; O
ongelukken O
met. O
de O
kruitmolen O
op O
6 O
febr O
. O

1673 O
en O
13 O
jan O
. O

* O
74 O
, O
waarbij O
de O
tweede O
maal O
6 O
mensen O
omkwamen O
; O
het O
uitdiepen O
der O
grachten O
en O
schoonhouden O
der O
straten O
is O
aanbesteed O
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
16 O
aug O
. O

1673 O
, O
p. O
567 O
; O
vernieuwde O
artikelbrief O
, O
ibid O
. O

5 O
sept O
. O

1672 O
, O
p. O
560-561 O
; O
djatihouten O
masten O
bevallen O
goed O
; O
daar O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
zo O
weinig O
geld O
zenden O
, O
moet O
men O
zich O
wel O
van O
Japanse B-LOCderiv
kobans O
bedienen O
, O
gangbaar O
d O
9 O
rsd. O
; O
Maetsuyker B-PER
is O
bereid O
door O
te O
dienen O
, O
zolang O
de O
oorlog O
duurt O
; O
personalia O
; O
het O
Wapen B-SHP
van I-SHP
Hoorn I-SHP
ging O
verloren O
; O
31 O
aug. O
in O
een O
jaar O
te O
Batavia B-LOC
de O
... O
. O

Andere O
uitgaven O
f O
. O

434528.15.10 O
, O
waaronder O
aan O
interest O
f O
. O

223239.7.8 O
, O
aan O
afschrijving O
op O
kwade O
vorderingen O
f O
. O

98866.18.2 O
, O
zodat O
netto O
is O
gewonnen O
f O
. O

476557.15.8 O
; O
uit O
patria O
ontvangen O
f O
. O

446263.15.11 O
; O
met O
de O
retourvloot O
derwaarts O
gezonden O
voor O
1812917 O
.16.1 O
; O
de O
reële O
effecten O
bleven O
op O
31 O
jan O
. O

1674 O
/ O
. O

20308635.14.6 O
; O
nog O
vernomen O
, O
dat O
in O
Siam B-LOC
in O
een O
jaar O
is O
gewonnen O
f O
. O

33948.16.5 O
en O
uitgegeven O
f O
. O

23249.17 O
.3 O
; O
vooral O
Ligor B-LOC
, O
van O
waar O
398 O
bahar O
tin O
zijn O
ontvangen O
, O
belooft O
veel O
; O
dringend O
om O
meer O
zeelieden O
en O
soldaten O
gevraagd O
; O
te O
Batavia B-LOC
zijn O
1483 O
Nederlandse B-LOCderiv
en O
430 O
inlandse O
militairen O
, O
zodat O
niemand O
voor O
Ceylon B-LOC
beschikbaar O
is O
; O
ook O
contanten O
zijn O
dringend O
nodig O
; O
de O
Denen B-LOCderiv
betaalden O
voor O
reparatie O
van O
hun O
schip O
Oldenburg B-SHP
op O
Onrust B-LOC
163 O
\ O
rsd. O
, O
voor O
een O
anker O
van O
1612 O
® O
20 O
1 O
\ O
rsd. O
, O
voor O
1000 O
pond O
buskruit O
en O
600 O
bos O
lont O
rsd O
. O

506 O
; O
ook O
is O
aan O
hen O
een O
stuurman O
geleend O
; O
monsters O
gingams O
en O
taffachelas O
uit O
Bengalen B-LOC
naar O
patria O
gezonden O

