VIII O
. O
CHRISTOFFEL B-PER
VAN I-PER
SWOLL I-PER
, O
FRANS B-PER
CASTELIJN I-PER
, O
MATTHEUS B-PER
DE I-PER
HAAN I-PER
, O
HENDRIK B-PER
ZWAARDECROON I-PER
, O
THEODORUS B-PER
DE I-PER
HAEZE I-PER
, O
LAURENS B-PER
TOLLING I-PER
, O
PIETER B-PER
ROOSELAAR I-PER
, O
SAMUEL B-PER
TIMMERMAN I-PER
, O
JACOB B-PER
FAES I-PER
, O
JOAN B-PER
CORNELIS I-PER
D' I-PER
ABLEING I-PER
EN O
FERDINAND B-PER
DE I-PER
GROOT I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
28 O
nov O
. O
1715 O
. O

Een O
seer O
execrabel O
complot O
van O
drie O
Europeaanse B-LOCderiv
Bandanesen B-LOCderiv
, O
die O
voorgenomen O
hadden O
s O
Comps B-ORG
redout O
Overburg B-LOC
af O
te O
loopen O
en O
met O
een O
vaertuyg O
de O
vlugt O
te O
nemen O
, O
mitsgaders O
te O
vermoorden O
alle O
degene O
, O
die O
haer O
daerin O
tegenstand O
hadde O
willen O
bieden O
. O

van O
den O
Pangerang O
Pringabaya B-PER
over O
harde O
handelingen O
en O
dat O
hij O
hem O
sijne O
toegevoegde O
emolumenten O
quam O
te O
onthouden O
, O
mitsgaders O
onder O
de O
soldaten O
genoegsaem O
geld O
op O
woeker O
quam O
uyt O
te O
setten O
. O

den O
orangkay O
Pay B-PER
te O
ligten O
en O
op O
te O
brengen O
, O
wanneer O
de O
klagten O
, O
door O
de O
volkeren O
van O
' O
t O
eyland O
Moa B-LOC
ingebragt O
, O
waer O
bevonden O
wierden O
, O
mitsgaders O
den O
Radja O
Johannes B-PER
Salomons I-PER
nevens O
de O
orangkayen O
Mahad B-PER
en O
Maday B-PER
tot O
Wetter B-LOC
te O
reprocheren O
, O
overdat O
den O
eersten O
van O
sijn O
ooms O
dood O
op O
Groot B-LOC
- I-LOC
Timor I-LOC
geen O
kennisse O
gegeven O
hadde O
en O
de O
2 O
andere O
, O
omdat O
sij O
het O
gepasseerde O
jaer O
haer O
van O
onse O
gecommitts. O
s O
hadden O
geabsenteerd O
, O
buytendat O
hij O
, O
Maday B-PER
, O
in O
den O
jare O
1713 O
een O
voyagie O
na O
Groot B-LOC
- I-LOC
Timor I-LOC
hadde O
gedaen O
en O
vervolgens1 O
om O
het O
eyland O
Sermatte B-LOC
en O
passant O
aen O
te O
doen O
ten O
eynde O
om O
te O
sien O
, O
of O
sij O
Repar B-LOC
met O
de O
orangkayen O
Lotharen B-PER
Lothera B-PER
soude O
kunnen O
vereenigen O
om O
alsoo O
doordat O
middel O
een O
goede O
partij O
schildpadshoom O
op O
te O
doen O
, O
dewijl O
de O
2 O
laetste O
in O
des O
eerstens O
negorij O
drie O
a O
vier O
menschen O
hadden O
vermoord O
. O

In O
de O
maand O
maart O
was O
een O
corre-core O
van O
den O
Koning O
van O
Tidor B-LOC
, O
sterk O
bemand O
en O
van O
geweer O
voorsien O
, O
omtrent O
de O
rivier O
van O
Oedjier B-LOC
een O
eylandje O
niet O
verre O
van O
Wokam B-LOC
gelegen O
, O
aangeweest O
, O
die O
aldaer O
hadden O
voorgegeven O
door O
haren O
Koning O
nevens O
nog O
drie O
andere O
corre-corres O
uytgesonden O
te O
sijn O
om O
de O
Moluccos B-LOC
rond O
te O
varen O
en O
te O
ondersoeken O
, O
wie O
het O
met O
haren O
Vorst O
was O
houdende O
, O
meteenen O
vragende O
, O
of O
sij O
gesint O
waren O
met O
haren O
Koning O
vrede O
te O
maken O
, O
dog O
tot O
antwoord O
gekregen O
hebbende O
, O
dat O
sij O
sulx O
niet O
konde O
doen O
buyten O
kennisse O
van O
de O
Wocammers B-LOCderiv
, O
soo O
waren O
deselve O
van O
daer O
de O
facto O
weder O
vertrocken O
. O

De O
Christenen B-RELderiv
op O
Wokam B-LOC
hadden O
sig O
van O
de O
Mahometanen B-RELderiv
gesepareerd O
, O
welke O
natie O
met O
de O
volkeren O
van O
Cabroan B-LOC
bevredigt O
waren O
en O
hadde O
den O
Christen-orangkay B-RELpart
op O
Wokam B-LOC
, O
genaemt O
Hans B-PER
Pietersz. I-PER
, O
versogt O
om O
met O
een O
rottang O
met O
silver O
beslag O
, O
daer O
' O
s O
Comp.s B-ORG
merck O
op O
gegraveerd O
stond O
, O
begiftigd O
en O
de O
gesamentlijke O
Christenen B-RELderiv
om O
met O
een O
groote O
kloek O
voor O
betaling O
voorsien O
te O
werden O
, O
sijnde O
den O
orangkay O
op O
Teeuwer B-LOC
Labbe B-PER
Labbe I-PER
sonder O
kindere O
naer O
te O
laten O
overleden O
, O
wiens O
broeder O
Camille B-PER
versoek O
hadde O
ge-daen O
om O
te O
mogen O
in O
desselfs O
plaets O
aengesteld O
werden O
alsmede O
om O
de O
rottang O
, O
met O
' O
s O
Comp.s B-ORG
merk O
uytgesneden O
. O

Per O
een O
Keffings B-PER
vaertuyg O
waren O
aldaer O
aengekomen O
7 O
Chinesen B-LOCderiv
en O
6 O
mardijkers B-LOCderiv
, O
soo O
Javanen B-LOCderiv
als O
Christenen B-RELderiv
, O
nevens O
3 O
slaven O
, O
dewelke O
van O
hier O
na O
Johor B-LOC
sijn O
gedestineerd O
geweest O
, O
dog O
door O
aengetroffen O
swaer O
weir O
en O
onkunde O
van O
den O
daerop O
bescheyden O
geweest O
sijnden O
stuurman O
tusschen O
Ceram B-LOC
en O
Goram B-LOC
op O
' O
t O
riff O
van O
' O
t O
ey O
landje O
Grogas B-LOC
gestrand O
en O
soude O
voormelte O
vaertuyg O
wel O
over O
de O
100 O
in O
stede O
van O
5 O
corgies O
Javase B-LOCderiv
kleeden O
ingehad O
hebben O
. O

dat O
op O
Sangir B-LOC
- O
de O
duyveldiensten O
en O
afgoderijen O
- O
sterk O
in O
swang O
gingen O
en O
waeraan O
den O
schoolmeester O
op O
Taboekan B-LOC
een O
medepligtige O
soude O
sijn O
, O
die O
daerom O
opgeroepen O
en O
bereets O
aen O
' O
t O
hoofdcomptoir O
verschenen O
was O
om O
teregtgestelt O
te O
werden O
, O
hoewel O
denselven O
alles O
ontkend O
, O
sodanig O
het O
mede O
gelegen O
is O
met O
seker O
Moors B-RELderiv
priester O
Manoenoe B-PER
, O
dewelke O
beschuldigt O
geworden O
was O
aldaer O
diverse O
Christenen B-RELderiv
tot O
het O
Mahumetaensdom B-REL
te O
hebben O
overgebragt O
. O

nevens O
desselfs O
huysvrouw O
vooreen O
springtogtje O
en O
tot O
besoek O
zijner O
vrunden O
op O
Sangir B-LOC
was O
aengeweest O
, O
mitsgaders O
van O
den O
sergeant O
op O
Taboekan B-LOC
gevordert O
hadde O
de O
wapenen O
en O
het O
volk O
van O
Candhar B-LOC
, O
die O
volgens O
sijn O
voorgeven O
desselfs O
huysvrouw O
souden O
toebehooren O
, O
dog O
dat O
deselve O
aan O
hem O
geweygert O
waren O
, O
tot O
tijd O
en O
wijlen O
den O
Taboekans B-LOC
resident O
, O
die O
op O
sijn O
vertrek O
na O
' O
t O
hoofdcomptoir O
stond O
, O
van O
daer O
soude O
gereverteerd O
wesen O
, O
dog O
- O
was O
dat O
potentaatje O
en O
passant O
op O
Galimpain1 B-LOC
aengeweest O
en O
aldaer O
de O
overgeblevene O
Candharesen B-LOCderiv
, O
die O
haer O
vaertuygen O
voor O
' O
t O
meergedeelte O
in O
gereedheyd O
hadden O
gebragt O
om O
na O
' O
t O
casteel O
op O
te O
komen O
, O
soo O
verre O
weten O
te O
bepraten O
, O
dat O
zij O
in O
plaetse O
van O
dien O
met O
hem O
na O
Tagulanda B-LOC
vertrocken O
waren O
. O

Manado B-LOC
, O
werwaerts O
in O
stede O
van O
den O
onderkoopman O
en O
resident O
Hendrik B-PER
van I-PER
der I-PER
Burg I-PER
, O
die O
ter O
verantwoording O
opgeroepen O
( O
dog O
kort O
daeraen O
overleden O
was O
) O
, O
overdat O
niet O
na O
Attingola B-LOC
was O
overgegaen O
om O
aldaer O
bij O
de O
oude O
Koninginne O
te O
vernemen O
, O
wie O
zij O
bij O
haer O
leven O
of O
na O
haer O
dood O
tot O
haer O
successeur O
in O
dat O
rijk O
wel O
het O
meeste O
toegedaen O
was O
, O
mitsgaders O
om O
haer O
kleenzoon O
Adrianus B-PER
d' I-PER
Pattilima I-PER
te O
induceeren O
van O
sig O
bij O
sijn O
grootmoeder O
en O
verdere O
rijxgrooten O
aengenaem O
te O
maken O
om O
daerdoor O
tot O
de O
kroon O
te O
geraken O
, O
dewijl O
denselven O
een O
Christen B-RELderiv
, O
daer O
haer O
eygen O
zoon O
, O
genaemt O
Bolonkor B-PER
, O
een O
Mahumetaen B-RELderiv
was O
, O
gesonden O
is O
den O
mede-ondercoopman O
Jacob B-PER
van I-PER
Gijn I-PER
dewelke O
de O
geschillen O
, O
onder O
de O
inlanders O
ontstaen O
, O
hadde O
bijgelegt O
, O
dog O
het O
versoek O
van O
de O
volkeren O
van O
Poenesakan B-LOC
en O
van O
den O
Tonseasen B-LOC
hoecom O
Benas B-PER
om O
in O
het O
Christendom B-REL
onderwesen O
te O
werden O
, O
mitsgaders O
dat O
de O
hoecoms O
van O
Poenosakan B-LOC
hare O
kinderen O
ten O
dien O
eynde O
naer O
Boelang B-LOC
mogte O
senden O
, O
was O
gedeclineerd O
, O
dewijl O
vermeend O
werd O
sulx O
meer O
voort O
te O
komen O
om O
daerdoor O
haer O
de O
gehoorsaemheyt O
van O
de O
hoofdrigters O
te O
onttrecken O
dan O
uyt O
een O
waren O
ijver O
tot O
de O
Christelijke B-RELderiv
godsdienst O
. O
Voorts O
waren O
tusschen O
de O
volkeren O
van O
de O
ses O
negorijen O
Tonkienboet-boven B-LOC
en O
- B-LOC
beneden I-LOC
, O
Romoöon B-LOC
Tombatsjan B-LOC
Tompasso B-LOC
en O
Tonsawang B-LOC
mitsgaders O
die O
van O
Poenosackan B-LOC
over O
een O
begane O
moord O
aen O
een O
persoon O
van O
de O
negorije O
Werseëlen B-LOC
eenige O
schermutselingen O
voorgevallen O
, O
waertoe O
de O
hoofdrigters O
wel O
de O
meeste O
oorsaek O
soude O
gegeven O
hebben O
. O

van O
welk O
eene O
den O
anachoda O
of O
schipper O
alle O
sijne O
matroosen O
vermoord O
hadde O
, O
die O
naderhand O
ook O
door O
de O
broeder O
van O
eene O
der O
vermoorde O
het O
leven O
benomen O
was O
. O

de O
negorij O
Njay B-LOC
Goya I-LOC
gelegen O
op O
de O
overcust O
van O
Halmahera B-LOC
, O
- O

Moord O
door O
de O
Ternataense B-LOCderiv
Alphoeresen B-LOCderiv
aen O
een O
slaef O
van O
een O
Tidors B-LOCderiv
onderdaen O
, O
waervan O
er O
2 O
uyt O
een O
getal O
van O
10 O
personen O
in O
een O
gecombineerde O
vergadering O
, O
daer O
de O
gecommitteerdens O
van O
dien O
Vorst O
mede O
present O
sijn O
geweest O
, O
ter O
dood O
veroordeeld O
en O
geëxecuteerd O
sijn O
. O

dat O
den O
Temaatsen B-LOCderiv
prince O
Djouw O
Biang B-PER
oorsaek O
van O
voorm. O
e O
moord O
soude O
sijn O
en O
dat O
daeronder O
den O
Ternaatsen B-LOCderiv
goegoegoe O
en O
sijnen O
zoon O
, O
den O
assuranten O
quimilaha O
Marasaoly B-PER
, O
mede O
haer O
rol O
soude O
hebben O
gespeelt O
. O

Voormelten O
Koning O
heeft O
op O
desselfs O
overlijden O
drie O
wettige O
soonen O
, O
bij O
de O
presente O
Koninginne O
Sai-Ira B-PER
geprocreëerd O
, O
nagelaten O
, O
waervan O
den O
oudsten O
, O
Radja O
Lauwt1 B-PER
die O
getrouwt O
is O
met O
de O
princesse O
Mariamoe B-PER
, O
wettige O
en O
oudste O
dogter O
van O
den O
overleden O
Koning O
Amsterdam B-PER
, O
beschreven O
werd. O
wel O
de O
goedaardigste O
te O
wesen O
, O
den O
tweeden O
Djouw O
Biang B-PER
- O
, O
dewelke O
na O
sijn O
vader O
's O
dood O
- O
met O
den O
quimilaha O
Marasaoly B-PER
na O
de O
overcust O
vertrocken O
was O
, O
alwaer O
niet O
weynig O
in O
de O
bogt O
sprong O
onder O
voorgeven O
van O
ge-noegsame O
toesegging O
van O
de O
kroon O
te O
hebben O
en O
om O
daertoe O
te O
geraken O
aan O
den O
- O
goegoegoe O
ook O
al O
eenig O
geld O
of O
geschenk O
onder O
belofte O
van O
meerder O
souden O
afgegeven O
hebben O
, O
buytendat O
hij O
bij O
de O
rijxgrooten O
in O
aansien O
is O
en O
van O
hem O
gesegt O
werd O
een O
lastig O
en O
niet O
min O
quastig O
humeur O
te O
besitten O
, O
- O
tgeen O
voor O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
niet O
veel O
goeds O
soude O
be-looven O
en O
waerdoor O
hij O
ook O
sekerlijk O
eerlange O
met O
het O
Tidorse B-LOCderiv
rijk O
in O
contentie O
soude O
geraeken O
, O
sooals O
op O
het O
aanwesen O
van O
de O
gecommitteerdens O
van O
dien O
Vorst O
niet O
duyster O
gebleken O
is O
, O
wat O
nu O
aengaat O
de O
derde O
soon O
Uhman B-PER
denselven O
soude O
onbequaem O
tot O
de O
regeering O
sijn O
, O
voorts O
was O
er O
ook O
nog O
een O
vierde O
, O
genaemd O
Radja O
Goena B-PER
natuurlijke O
zoon O
van O
den O
Koning O
Amsterdam B-PER
, O
die O
sig O
mede O
als O
pretendent O
tot O
de O
kroon O
souden O
komen O
op O
te O
doen O
, O
maer O
van O
denselven O
was O
omtrent O
het O
Tidorse B-LOCderiv
rijk O
geen O
beter O
verwagting O
als O
van O
Biang B-PER
. O

't O
Schadelijk O
gedrag O
der O
regenten O
op O
verscheyde O
Boutonse B-LOCderiv
plaetsen O
en O
eylan-den O
in O
het O
admitteeren O
der O
Ceramse B-LOCderiv
vaertuygen O
en O
dat O
niet O
lange O
bevorens O
nog O
twee O
van O
deselve O
kort O
voor O
' O
s O
Comp.s B-ORG
patchallang O
de O
Beschermer O
van O
' O
t O
eyland O
Wantje B-LOC
vertrocken O
waren O
. O

de O
beweginge O
der O
twee O
- O
Bonyse B-LOCderiv
princen O
Madanrang B-PER
en O
Aroe O
Mam-poe B-PER
in O
het O
versamelen O
van O
manschappen O
tot O
bevorderinge O
van O
hare O
desseynen O
, O
welke O
laest-gen. O
op O
' O
t O
Sopingse B-LOCderiv
rijk O
scheen O
toegelegt O
te O
hebben O
, O
- O
de O
herstellinge O
van O
Aroe O
Pa-lacca B-PER
in O
sijne O
vorige O
princelijke O
staat O
door O
sijne O
suster O
Aroe O
Timoeroe B-PER
op O
' O
t O
voordragen O
onser O
ministers O
, O
welke O
Vorstin O
, O
nadat O
van O
hare O
man O
Aroe O
Salangketoe B-PER
om O
zijn O
quaad O
gedrag O
was O
gesepareerd O
, O
in O
' O
t O
bestier O
van O
' O
t O
rijk O
niet O
langer O
heeft O
gecontinueerd O
als O
tot O
den O
4cn O
aug. O
s O
, O
wanneer O
met O
toestemminge O
der O
meeste O
rijxstenden O
daervan O
afgetreden O
en O
' O
tselve O
aan O
Aroe O
Palacca B-PER
opgedragen O
is O
, O
die O
ook O
op O
den O
15cn O
daeraan O
als O
Koning O
van O
Bony B-LOC
stond O
gekroond O
te O
werden O
, O
soodat O
de O
rijken O
van O
Bony B-LOC
en O
Soping B-LOC
, O
welkers O
verdeelinge O
meerder O
gerustheyd O
soude O
geven O
, O
tegens O
onse O
vorige O
hope O
weder O
onder O
eenen O
Koning O
verenigd O
blijven O
. O

In O
' O
t O
magtige O
rijk O
van O
Loeboe B-LOC
konden O
de O
rijxgrooten O
omtrent O
de O
successie O
in O
plaetse O
van O
den O
gestorven O
Koning O
nog O
niet O
eens O
werden O
en O
wie O
van O
de O
drie O
, O
die O
daertoe O
in O
aenmerkinge O
komen O
, O
namentlijk O
de O
Loeboese B-LOCderiv
princesse O
Dato B-PER
Larompoe I-PER
moeder O
van O
Aroe O
Timoeroe B-PER
, O
het O
zoontje O
van O
den O
gestorven O
Koning O
, O
gen. O
1 O
Lakassing B-PER
, O
en O
den O
soogenaemden O
kroonprins O
Tsenning B-PER
, O
sal O
prevaleeren O
, O
- O

Pangerang O
Pourbaya B-PER
tot O
Poeloe O
Lauwt B-PER
sijn O
magt O
gewend O
Iheeft O
] O
tegens O
den O
Koning O
van O
Banjarmassing B-LOC
tot O
adsistentie O
der O
bergvolkeren O
. O

Tot O
Barro B-LOC
gelegen O
aan O
de O
oostkant O
van O
' O
t O
eyland O
Bomeo B-LOC
, O
eenige O
mijlen O
benoorden O
Koeti B-LOC
, O
met O
allerhande O
soorten O
van O
lijwaten O
was O
aengeweest O
een O
vreemd O
schip O
, O
dat O
voor O
een O
Castiliaan B-LOCderiv
wierd O
aangesien O
en O
tot O
Passir B-LOC
afgewesen O
was O
, O
dog O
na O
onse O
gedagten O
is O
het O
geweest O
' O
t O
Armenise B-LOCderiv
schip O
S. B-SHP
' I-SHP
Thome I-SHP
, O
dat O
den O
10cn O
maert O
1714 O
alhier O
na O
de O
opgave O
van O
Manilha B-LOC
aangekomen O
en O
den O
22cn O
d O
. O
° O
na O
Bomeo B-LOC
vertrocken O
is O
, O
welk O
swerven O
van O
diergelijke O
en O
andere O
suspecte O
gasten O
aen O
die O
kant O
ons O
almede O
seer O
bedenkelijk O
en O
sorgelijk O
is O
tevorengekomen O
, O
dog O
men O
mag O
hoopen O
, O
dat O
de O
lust O
tot O
het O
hervatten O
van O
die O
togt O
haer O
sal O
benomen O
sijn O
, O
de-wijle O
sij O
- O
ditmaal O
door O
wanbetalinge O
der O
inlanders O
en O
het O
vlugten O
van O
eenige O
met O
de O
gekogte O
goederen O
een O
gevoelige O
neep O
hebben O
gekregen O
. O

dat O
die O
van O
Magindanao B-LOC
- O
soo O
sterck O
in O
' O
t O
vaarwater O
daaromtrent O
waren O
afgekomen O
en O
haer O
met O
een O
vloot O
van O
23 O
korre-korren O
en O
7 O
mindere O
vaertuygen O
omtrent O
de O
Borneose B-LOCderiv
hoeck O
van O
Thimor B-LOC
Matta I-LOC
hadden O
vertoond O
, O
waeronder O
mogelijk O
geweest O
sijn O
de O
5 O
korre-korren O
, O
die O
tot O
Barro B-LOC
hun O
boodschap O
hadden O
verrigt O
, O
hebbende O
sij O
, O
nadat O
aan O
' O
t O
eyland O
Solo B-LOC
, O
benoorden O
Borneo B-LOC
gelegen O
, O
waren O
afgeslagen O
, O
een O
plaats O
op O
de O
vaste O
wal O
van O
Bomeo B-LOC
, O
genaamd O
Magindara B-LOC
, O
uytgeplondert O
, O
partije O
bassen O
, O
schildpadshoom O
en O
150 O
menschen O
van O
daer O
vervoerd O
buyten O
nog O
30en O
Toradjeners1 B-LOCderiv
die O
zij O
uyt O
de O
rivier O
van O
Barro B-LOC
hadden O
medegenomen O
. O

verpligten O
tot O
adsistentie O
tegens O
de O
revolteerende O
bergvolkeren O
, O
den O
Pange-rang O
Pourbaya B-PER
en O
andere O
vijanden O
, O
soo O
dickmaels O
als O
het O
vereyscht O
werd O
, O
door O
welke O
lastige O
conditie O
wij O
alsdan O
wel O
genoodsaekt O
souden O
wesen O
daer O
altijd O
schepen O
of O
eenige O
manschap O
aen O
te O
houden O
, O
selfs O
als O
daer O
niets O
te O
negotieeren O
viel O
, O
hoewel O
ook O
bekend O
en O
seker O
is O
, O
dat O
dit O
groote O
land O
de O
peper O
jaerlijx O
in O
overvloed O
soude O
konnen O
uytleveren O
, O
als O
de O
afbrengers O
wel O
wierden O
gehandeld O
en O
tot O
de O
voortplantinge O
geanimeert O
, O
maar O
door O
de O
baatsugt O
der O
Banjaresen B-LOCderiv
is O
tot O
nog O
niet O
te O
verwagten O
, O
dat O
de O
onlusten O
met O
de O
bovenlanders O
oyt O
sullen O
ophouden O
, O
ten O
minsten O
niet O
soolange O
de O
Banjaressen B-LOCderiv
haer O
willen O
drucken O
en O
dwingen O
niet O
alleen O
tot O
den O
afbreng O
der O
peper O
en O
andere O
wharen O
, O
daer O
vallende O
, O
maer O
ook O
om O
die O
aen O
den O
Koning O
en O
sijne O
ministers O
of O
hare O
gunstelingen O
voor O
een O
geringe O
prijs O
over O
te O
laten O
. O

voornaamste O
toeleg O
te O
dier O
tijd O
- O
alleen O
geweest O
is O
' O
s O
Comp.s B-ORG
scheepen O
, O
sooveel O
doenlijk O
was O
, O
op O
te O
houden O
en O
den O
Pangerangh O
Pourbaya B-PER
daerdoor O
te O
inthimideeren O
, O
gelijk O
sij O
nog O
bovendien O
getragt O
hebben O
tot O
hare O
securiteyt O
daer O
altijd O
een O
Compagniesschip B-ORGpart
aen O
de O
hand O
te O
houden O
sonder O
nogtans O
aen O
hare O
zijde O
te O
besorgen O
, O
dat O
de O
beloofde O
peper O
tot O
het O
afladen O
der O
schepen O
aen O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
geleverd O
wierd O
. O

Europeaensen B-LOCderiv
tolk O
, O
die O
aldaer O
van O
oudsher O
doorgaens O
geplaatst O
blijft O
, O
- O
te O
sluyten O
met O
sijn O
linkerbeen O
in O
een O
houte O
boey O
en O
te O
doen O
klinken O
in O
de O
ketting O
, O
wijders O
daerinne O
dusdanig O
te O
houden O
elf O
etmalen O
lang O
tot O
op O
de O
komste O
van O
den O
adsistent O
Claes B-PER
van I-PER
Ese I-PER
, O
- O
eenelijk O
op O
pretext O
van O
dat O
hij O
, O
Samon B-PER
, O
geloofde O
, O
gem. O
tolk O
had O
wille O
weglopen O
na O
Larentoeque B-LOC
tot O
de O
Portugesen B-LOCderiv
. O

Den O
Koning O
heeft O
niet O
alleen O
den O
provisionele O
rijxbestierder O
Pangerang O
Nattacassouma B-PER
van O
sijn O
ampt O
afgeset O
, O
maer O
ook O
nog O
niet O
( O
mogelijck O
uyt O
wantrouwen O
) O
kunnen O
resolveeren O
een O
bestendige O
verkiesinge O
te O
doen O
om O
dat O
important O
ministerschap O
op O
iemand O
van O
de O
Palembangse B-LOCderiv
grooten O
te O
confereeren O
. O

Men O
was O
aan O
dit O
verwarde O
hoff B-ORG
niet O
weynig O
g' O
alarmeerd O
geweest O
over O
de O
loopende O
ge O
¬ O
rugten O
, O
die O
wegens O
gem O
. O
Pangerang O
van O
tijd O
tot O
tijd O
uytgestroyd O
wierden O
en O
niet O
sonder O
reden O
was O
het O
hoff B-ORG
bedugt O
, O
dat O
gedagte O
uytgeweke O
Pangerang O
op O
Banka B-LOC
veel O
toeloop O
soude O
krijgen O
van O
swervers O
, O
rovers O
, O
weggeloopene O
slaven O
en O
ander O
canaille O
, O
behalven O
dat O
men O
vreesde O
, O
dat O
de O
Johoriten B-LOCderiv
en O
Jambynesen B-LOCderiv
, O
die O
met O
den O
verdere O
aanhang O
van O
sommige O
Palembangers B-LOCderiv
hem O
niet O
ongenegen O
scheenen O
, O
haer O
in O
dit O
spel O
wel O
mogte O
mesleeren O
, O
maer O
het O
Palembangse B-ORG
hoff I-ORG
en O
de O
gemeente O
was O
nog O
meer O
gesurpreneerd O
, O
wanneer O
sij O
tijdinge O
kregen O
, O
dat O
in O
' O
t O
laast O
van O
augusti O
voorlede O
den O
Pangerang O
Depatty B-PER
nevens O
sijn O
geheele O
aanhang O
met O
derthien O
vaertuygen O
omtrent O
de O
Soussang O
gekomen O
was O
onder O
pretext O
om O
sig O
de O
beveelen O
en O
goedvinden O
van O
Sijn O
Majesteyt O
t' O
onderwerpen O
, O
dog O
d' O
onderhandelingen O
waren O
vrugteloos O
afgebroken O
en O
den O
Koning O
had O
hem O
door O
sijne O
oorlogsvaertuygen O
met O
gewelt O
doen O
terugkeeren O
en O
verjaagt O
met O
agterlatinge O
van O
vier O
sijner O
gearmeerde O
vaertuygen O
, O
waerop O
den O
Pangerang O
sonder O
sig O
te O
verweeren O
onder O
protestatie O
van O
geweld O
etc. O
met O
sijne O
overige O
vaertuygen O
en O
geselschap O
het O
om O
de O
noord O
geset O
hadde O
na O
de O
kant O
van O
Jamby B-LOC
niet O
sonder O
bekommering O
van O
het O
Palembangse B-ORG
hof I-ORG
, O
dat O
hij O
sig O
onder O
de O
bescherminge O
van O
den O
Koning O
van O
Johor B-LOC
ofwel O
van O
Jamby B-LOC
mogte O
begeven O
. O

eenige O
sware O
packhuysen O
tot O
berginge O
van O
de O
peper O
te O
digt O
bij O
de O
logie O
- O
laten O
opregten O
om O
alsoo O
sig O
van O
de O
geheele O
peperhandel O
meester O
te O
maken O
. O

desselfs1 O
onderhoorige O
volkeren O
, O
soo O
tot O
Marangin B-LOC
als O
Crintjesse B-LOC
hiervan O
kennisse O
[ O
liet O
] O
- O
geven O
en O
alle O
haere O
hoofden O
na O
Jamby B-LOC
ontbieden O
, O
aan O
deselve O
voordragende O
om O
de O
eenigste O
nagelate O
soon O
, O
genaamd O
Radin O
Samoed B-PER
' I-PER
Jacktie I-PER
alhoewel O
maer O
1 O
1 O
a O
12 O
jaeren O
oud O
, O
in O
sijn O
vader O
' O
s O
plaats O
te O
laten O
succedeeren O
en O
voor O
haar O
hoofd O
te O
kiesen O
, O
' O
tgeen O
vrijwillig O
en O
met O
blijdschap O
bij O
haer O
alle O
aangenomen O
en O
door O
den O
Zultan O
met O
genoegen O
toegestemd O
is O
, O
waerop O
de O
Crintjesse B-LOC
volkeren O
met O
beloften O
van O
de O
peperculture O
te O
behartigen O
seer O
content O
na O
hare O
landen O
vertrocken O
sijn O
. O
Tot O
meerder O
aenmoediginge O
van O
de O
aanplantinge O
der O
peper O
had O
gem O
. O
Vorst O
aen O
de O
pattys O
of O
grooten O
van O
Mara B-LOC
[ I-LOC
n I-LOC
] I-LOC
gin I-LOC
den O
jaerlijxe O
tribuyt O
voor O
den O
tijd O
van O
drie O
jaren O
quydgescholden O
. O

met O
behulp O
van O
het O
Siamse B-ORG
hoff I-ORG
hadde O
aangelegd O
door O
de O
barcq O
de O
Cabeljauw B-SHP
om O
uyt O
Cochin B-LOC
China I-LOC
terug O
te O
krijgen O
en O
te O
verlossen O
onse O
Japanse B-LOCderiv
bedientens O
, O
welke O
aldaer O
uyt O
de O
schipbreuke O
van O
den O
Arion B-SHP
ter O
houw O
sijn O
gekomen O
. O

geen O
uytlandigheyt O
bij O
continuatie O
aan O
hunne O
onderdanen O
wil O
consenteeren O
. O

nog O
tamelijk O
sijn O
in O
comparatie O
van O
den O
Moorsen B-RELderiv
en O
Engelsen B-LOCderiv
aanvoer O
aldaer O
, O
dog O
of O
die O
trafiquanten O
aldaer O
wel O
sullen O
continueeren O
met O
den O
aanvoer O
, O
soo O
het O
waer O
is O
dat O
se O
een O
derde O
deel O
van O
haar O
gewildste O
lijwaten O
bij O
de O
factoren O
van O
den O
clang O
met O
verlies O
moeten O
missen O
en O
afstaen O
, O
sal O
den O
tijd O
moeten O
leeren O
. O

met O
haren O
aenhang O
, O
soo O
in O
Nangasacki B-LOC
als O
aen O
' O
t O
hoff B-ORG
, O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
' O
t O
meeste O
drucken O
en O
de O
voordeelen O
van O
den O
handel O
gants O
onwettig O
na O
haer O
trecken O
. O

Eenige O
Johorse B-LOCderiv
oorlogsvaartuygen O
om O
de O
noort O
waren O
gezeylt O
met O
intentie O
en O
voornemen O
om O
de O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
die O
tot O
Lingy B-LOC
aan O
de O
rivier O
Spenagie1 B-LOC
haar O
onthouden O
onder O
twee O
uytgeweke O
princen O
van O
Bony B-LOC
, O
met O
namen O
Daying O
Marewa B-PER
en O
Daying O
Monompo B-PER
te O
attaqueeren O
en O
uyt O
die O
landstreek O
, O
die O
sij O
pretendeeren O
onder O
de O
Johorse B-LOCderiv
kroon O
te O
behooren O
, O
te O
verdrijven O
. O

Daarenboven O
hadden O
sij O
versoek O
gedaen O
, O
dat O
aen O
de O
Bouginesen B-LOCderiv
van O
dien O
oird O
op O
Tangabator B-LOC
en O
Tangjongkling B-LOC
etc. O
a O
, O
die O
haar O
op O
het O
territoir O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
onthouden O
, O
mogte O
gelast O
werden O
hare O
mackers O
van O
Lingy B-LOC
niet O
te O
hulp O
te O
komen O
, O
etc. O
a O
, O
waerop O
onse O
ministers O
aen O
de O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
onder O
de O
E. O
Comp. B-ORG
sorteerende O
, O
hebben O
doen O
aanseggen O
en O
op O
poene O
van O
sware O
straffen O
verboden O
haer O
in O
de O
geschillen O
van O
dese O
strijdende O
partijen O
in O
te O
laten O
- O
, O
' O
tgeen O
evenwel O
niet O
belet O
heeft O
, O
dat O
sommige O
waaghalsen O
uyt O
de O
haren O
sig O
bij O
hare O
Lingyse B-LOCderiv
landsgenoten O
hebben O
vervoegd O
onder O
commando O
van O
twee O
opgeworpe O
hoofden O
, O
die O
men O
wel O
had O
getragt O
te O
ligten O
, O
maer O
' O
tgeen O
sonder O
opschuddinge O
te O
maken O
niet O
heeft O
konnen O
in O
' O
t O
werk O
gestelt O
werden O
. O
Aan O
die O
van O
Nanning B-LOC
hadden O
den O
gouverneur O
en O
raad O
ook O
g' O
ordonneerd O
haer O
stil O
te O
houden O
en O
een O
exacte O
neutraliteyt O
te O
observeeren O
. O

Tot O
nog O
toe O
hadden O
de O
Johoresen B-LOCderiv
, O
alhoewel O
die O
meerder O
in O
' O
t O
getal O
dog O
minder O
strijdbaar O
sijn O
dan O
de O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
geene O
avantagie O
op O
hare O
vijanden O
behaelt O
, O
maer O
ter O
contrarie O
6 O
a O
7 O
vaertuygen O
verlooren O
. O

soo O
hebben O
sij O
evenwel O
haer O
niet O
ontsien O
deselve O
met O
geweld O
van O
daer O
te O
verdrijven O
en O
getragt O
haer O
aldaer O
vast O
te O
maken O
. O

Het O
soude O
te O
wenschen O
sijn O
, O
dat O
dit O
Lingys B-LOCderiv
gespuys O
, O
' O
twelk O
meest O
bestaat O
uyt O
een O
deel O
gevlugte O
Bouginesen B-LOCderiv
en O
a O
: O
' O
' O
ere O
t O
'saemgerotte O
swervers O
, O
sowel O
van O
Lingy B-LOC
als O
van O
die O
geheele O
kust O
konde O
verdreven O
o. O
jytgeroeyd O
werden O
, O
vermits O
deselve O
niet O
als O
schadelijke O
en O
dangereuse O
nabuuren O
voor O
Malacca B-LOC
konnen O
wesen O
, O
te O
dugten O
sijnde O
, O
dat O
, O
wanneer O
hare O
verschillen O
met O
de O
Johoresen B-LOCderiv
uyt O
den O
weg O
geruymd O
en O
sij O
wederom O
vereenigd O
sullen O
sijn O
, O
sij O
bij O
tijden O
van O
onlust O
, O
met O
de O
Johoresen B-LOCderiv
aanspannende O
, O
soo O
te O
water O
als O
te O
lande O
veel O
bekommering O
en O
ongelegentheyd O
aen O
de O
Malackse O
ingesetenen O
soude O
konnen O
veroorsaecken O
. O

uyt O
die O
assurante O
sluykhandelaers O
met O
een O
soet O
lijntje O
wel O
eenige O
na O
Malacca B-LOC
mogen O
troonen O
om O
, O
aldaer O
naeuwkeurig O
g' O
examineerd O
sijnde O
, O
aan O
ons O
herwaerts O
gesonden O
te O
werden O
, O
opdat O
wij O
in O
staat O
mogen O
wesen O
om O
dat O
ingekankert O
quaad O
te O
stutten O
en O
t' O
eenemael O
uyt O
te O
roeyen O
. O

dat O
men O
aldaar O
een O
redoutable O
veldschans O
behoorde O
op O
te O
werpen O
en O
de O
post O
, O
die O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
altans O
tot O
Ayer B-LOC
Hadja I-LOC
heeft O
, O
in O
te O
trecken O
, O
eensdeels O
omdat O
men O
de O
rivier O
van O
Indrapoura B-LOC
met O
patchallangs O
kan O
bevaren O
en O
aldus O
alles O
gemackelijck O
derwaard O
brengen O
, O
daar O
sulx O
in O
die O
van O
Ayer B-LOC
Hadja I-LOC
niet O
kan O
geschieden O
dan O
met O
gevaar O
en O
moeyte O
, O
ten O
anderen O
om O
den O
voordeeliger O
handel O
, O
dewijl O
de O
volkeren O
van O
' O
t O
Corintische B-LOCderiv
gebergte O
deselve O
nader O
leggen O
en O
de O
peper O
van O
de O
aangrensende O
Majutters B-LOCderiv
daardoor O
( O
soo O
sij O
meenden O
) O
weder O
soude O
konnen O
bemagtigt O
werden O
. O

Ook O
was O
uyt O
Ayerbangis B-LOC
tijding O
bekomen O
, O
dat O
er O
kort O
bevorens O
nog O
2 O
diergelijcken O
barcquen O
volladen O
met O
peper O
uyt O
de O
rivier O
van O
Sikilan B-LOC
na O
Atchin B-LOC
vertrocken O
waren O
. O
Om O
dese O
sluykerijen O
tegen O
te O
gaan O
had O
men O
de O
Padangse B-LOCderiv
regenten O
op O
hun O
versoeck O
toegestaan O
om O
de O
twee O
eerstgenoemde O
sluykbarcquen O
met O
hun O
eyge O
vaartuygen O
en O
volk O
van O
daar O
te O
mogen O
halen O
, O
mitsgaders O
alle O
rivieren O
en O
spruyten O
, O
benoorden O
Padang B-LOC
gelegen O
, O
te O
visiteeren O
en O
tot O
des O
te O
meer O
ontsag O
toegevoegd O
een O
escorte O
van O
12 O
Bouginese B-LOCderiv
militairen O
onder O
een O
sergeant O
van O
dieselve O
natie O
. O

de O
Engelse B-LOCderiv
, O
onse O
wel O
voornaamste O
competiteuren O
. O
Pattena B-LOC
verlaten O
en O
hunne O
voorgenome O
ambassade O
over O
dien O
weg O
na O
het O
Mogolse B-ORG
hoff I-ORG
in O
de O
stad O
Dilly B-LOC
soo O
goed O
als O
opgeschort O
, O
mitsgaders O
den O
handel O
datuyt O
voor O
een O
groot O
gedeelte O
aen O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
gecedeert O
en O
alleen O
ten O
beste O
gelaten O
hebben O
. O

door O
den O
donder O
van O
desselfs O
opgehad O
hebbende O
gemeene O
manschap O
eene O
zij O
doodgeslagen O
en O
negen O
beseerd O
geworden O
, O
waerdoor O
ook O
brand O
in O
dien O
bodem O
was O
ontstaen O
, O
die O
sonder O
eenige O
schade O
te O
doen O
wel O
geluckig O
was O
geblust O
, O
dog O
egter O
veroorsaeckt O
hadde O
aan O
desselfs O
fockemast O
- O
een O
krack O
, O
- O

die O
sij O
hebben O
komen O
voor O
te O
geven O
, O
dat O
' O
s O
E. O
Comp.s B-ORG
volmagt O
soude O
wesen O
afgeperst O
tot O
Siccacol B-LOC
door O
den O
substituyt-serlaskeer O
Said B-PER
Sahib I-PER
, O
dog O
egter O
tot O
nog O
niet O
met O
alsulke O
satisfactoire O
aannemelijke O
redenen O
, O
dat O
sulx O
hebben O
konnen O
passeeren O
. O

al O
te O
prematuur O
hebben O
afgelangd O
en O
vrugteloos O
verschonken O
door O
den O
Por-tonovosen B-LOCderiv
gouverneur O
aen O
sijnen O
meester O
den O
duan O
Mamaddoe B-PER
Sadikoe I-PER
en O
dat O
om O
daerdoor O
quasi O
voor O
te O
komen O
de O
werkstelligmaeckinge O
van O
niet O
meer O
dan O
maer O
een O
partij O
loose O
bohayen O
, O
die O
de O
afgesondene O
van O
den O
- O
nabab O
Sadoulachan O
tot O
ophalinge O
van O
den O
door O
sijne O
twee O
neven O
- O
aangeklaagden O
mede-Moors O
Nagapatnams B-LOC
inwoonder O
, O
Gosa B-PER
Marca I-PER
geheten O
, O
tot O
Nagapatnam B-LOC
hadden O
komen O
te O
maecken O
. O

verkogt O
aen O
den O
pattangatyn-moor O
Estavan B-PER
Henrico I-PER
de I-PER
Croes I-PER
- O
[ O
en O
] O
voor O
sijne O
reeck. O
met O
500 O
ammonam O
arreek O
en O
12 O
leggers O
klappusolij O
nog O
op O
Sadraspatnam B-LOC
aangekomen O
door O
ontmoete O
storm O
in O
stede O
van O
, O
sooals O
zijn O
passedulle O
luyde O
, O
die O
hij O
van O
den O
gouverneur O
Becker B-PER
hadde O
medegebragt O
, O
op O
Nagapatnam B-LOC
, O
waertoe O
het O
mousson O
al O
te O
verre O
was O
verlopen O
. O

al O
vrij O
te O
vele O
déferance O
heeft O
voor O
mixtisen O
met O
die O
aen O
de O
penne O
en O
ook O
wel O
in O
eenige O
geringe O
diensten O
boven O
Europeanen B-LOCderiv
te O
gebruyken O
in O
plaetse O
van O
die O
, O
benodigt O
sijnde O
, O
van O
ons O
te O
versoeken O
. O

d' O
E. O
Comp. B-ORG
een O
voorname O
stuyver O
geld O
- O
komen O
te O
kosten O
, O
dewijle O
die O
barbaerse O
onchristen-n B-RELpart
^ O
tie O
dog O
maer O
sijn O
vlammende O
op O
pretexten O
, O
hoe O
opgeraapt O
valsch O
die O
ook O
sijn O
, O
wanneer O
daerdoor O
maer O
geld O
konnen O
foumeeren O
. O

De O
Wanniase B-LOCderiv
onlusten O
worden O
gesegd O
te O
wesen O
weggenomen O
, O
omdat O
den O
rebel O
Poenien B-PER
op O
het O
sigt O
der O
militie O
, O
welke O
hem O
was O
nageset O
, O
de O
vlugt O
had O
genomen O
, O
maer O
nadien O
de O
brieven O
ook O
melden O
, O
dat O
met O
hem O
sijn O
opgetoogen O
de O
twee O
wannias O
don O
Diogo B-PER
Poerenellamapane I-PER
en O
don O
Caspar B-PER
Nitchea I-PER
Sjenaderayen I-PER
en O
dat O
men O
bij O
Moelletivoe B-LOC
had O
opgeworpen O
een O
nieuwe O
paggar O
en O
besetting O
, O
benevens O
een O
kruysende O
chaloup O
, O
die O
langs O
strand O
in O
zee O
wierd O
gehouden O
om O
te O
passen O
op O
den O
sluyckhandel O
van O
arreeck O
en O
lijwaten O
, O
alsook O
om O
te O
decken O
onse O
ingesetenen O
aen O
dien O
kant O
tegens O
d' O
invasiën O
van O
voorm. O
veldvlugtige O
wannias O
, O
die O
de O
magtigste O
leenmannen O
van O
dat O
bosch O
sijn O
en O
reeds O
door O
andere O
vervangen O
schijnen O
- O
, O
soo O
heefd O
men O
het O
cesseeren O
dier O
tumulten O
niet O
konnen O
be O
¬ O
grijpen O
en O
ordre O
gesonden O
om O
deselve O
dog O
hoe O
eer O
hoe O
liever O
reëelijk O
uyt O
den O
weg O
te O
ruymen O
. O

De O
brieven O
en O
geschencken O
, O
die O
dat O
misnoegde O
volk O
aen O
den O
Candiasen B-LOCderiv
Koning O
met O
versoek O
van O
hulpe O
hadden O
opgesonden O
, O
afgewesen O
en O
de O
briefdragers O
in O
de O
ketting O
na O
Colombo B-LOC
gedimitteerd O
, O
mitsgaders O
soo O
al O
verder O
na O
het O
eyland O
Allelande B-LOC
gebannen O
zijn O
geworden O
, O
dog O
het O
opwerpen O
van O
voorm. O
pagger O
( O
alschoon O
het O
extrueeren O
van O
dien O
sonder O
voorgaende O
permissie O
van O
ons O
na O
' O
s O
Comp.s B-ORG
ordres O
niet O
had O
mogen O
geschieden O
) O
heeft O
men O
niet O
willen O
tegenspreken O
uyt O
goeden O
insigten O
en O
soo O
ook O
niet O
het O
versenden O
na O
Nagapatnam B-LOC
van O
eenige O
Boeginese B-LOCderiv
militairen O
, O
nadat O
se O
in O
Wanny B-LOC
waren O
gebruykt O
geweest O
, O
alschoon O
se O
op O
Ceylon B-LOC
wel O
hadden O
mogen O
blijven O
, O
omdat O
de O
guamisoenen O
door O
het O
afsteecken O
van O
100 O
Europese B-LOCderiv
militairen O
na O
Cochim B-LOC
aldaer O
wat O
verswakt O
en O
daerom O
ook O
niet O
buyten O
reden O
eenige O
toepassen O
in O
dienst O
waren O
genomen O
. O

Omtrent O
- O
[ O
de O
] O
boord1 O
der O
Wanny B-LOC
verongelukt O
sijnde O
een O
scheepje O
uyt O
Ben B-LOC
¬ I-LOC
galen I-LOC
met O
omtrent O
vier O
lacq O
ropias O
in O
fijne O
whaeren O
en O
juweelen O
, O
dien O
buyt O
ten O
principalen O
was O
gevallen O
in O
handen O
van O
don O
Diogo B-PER
, O
dog O
hij O
daervan O
door O
onse O
militie O
ook O
weder O
ontset O
en O
passagie O
verleend O
geworden O
aan O
121 O
menschen O
, O
soo O
mans O
als O
vrouwen O
en O
kinderen O
, O
welke O
uyt O
die O
schipbreuck O
waren O
overgebleven O
. O

Ter O
decisie O
van O
dien O
Raad B-ORG
heeft O
men O
wijders O
gedemandeerd O
2 O
stux O
voldonge O
processen O
van O
Gale B-LOC
tegens O
Isaac B-PER
Cottiere I-PER
en O
Willem B-PER
Rex I-PER
, O
welke O
door O
de O
justitie O
aldaer O
sijn O
geveld O
, O
dog O
d' O
executie O
van O
dien O
gesurcheerd O
door O
den O
gouverneur O
en O
raad O
tot O
Colombo B-LOC
en O
de O
geactioneerdens O
herwaerd O
gesonden O
benevens O
de O
processen O
, O
waervan O
nog O
zij O
, O
nog O
den O
fiscaal O
aldaer O
, O
hebben O
geappelleerd O
, O
des O
men O
ook O
van O
dese O
ongehoorde O
nieuwigheden O
bij O
antwoord O
heeft O
moeten O
melding O
maken O
als O
strijdig O
tegens O
U O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
beveelen O
, O
die O
het O
sur-cheeren O
van O
justitieele O
sententiën O
- O
verbieden O
. O
- O
Die O
twee O
luyden O
met O
den O
ge-wesen O
Gaalsen B-LOCderiv
gezaghebber O
en O
Maturesen B-LOCderiv
dessave O
Comelis B-PER
Taay I-PER
van I-PER
Wesel I-PER
benevens O
den O
gewesen O
fiscaal O
Jacobus B-PER
van I-PER
Outshoorn I-PER
in O
een O
en O
hetselve O
geval O
wegens O
quade O
behande-lingen O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
cassa O
- O
en O
weesengelden O
geaccuseerd O
zijnde O
, O
zijlieden O
alleen O
door O
den O
fiscaal O
op O
Ceylon B-LOC
sijn O
aengesproken O
en O
Tay B-LOC
politiquelijk O
herwaerd O
gesonden O
, O
die O
men O
ook O
hier O
aen O
den O
regter O
heeft O
gerenvoyeerd O
, O
dog O
Van B-PER
Outhoorn I-PER
is O
onder O
dit O
gouvemem O
. O
1 O
onaengesproken O
verbleven O
. O

alle O
Sammorijnse O
vaertuygen O
onder O
de O
wal O
van O
Madure B-LOC
, O
den O
inbogt O
van O
Ton-dy B-LOC
, O
Mannaer B-LOC
en O
Jaffanapatnam B-LOC
gevonden O
werdende O
, O
weg O
te O
nemen O
als O
goeden O
prijs O
en O
deselve O
met O
hunne O
ladingen O
aen O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
te O
verantwoorden O
, O
ten O
eynde O
ook O
d' O
onderdanen O
van O
den O
Sammorijn O
gewaar O
mogen O
worden O
de O
gevolgen O
van O
haer O
Meesters O
verraad O
in O
het O
overrompelen O
van O
Cettowa B-LOC
. O

De O
manier O
van O
procedeeren O
word O
ook O
tegens O
verscheyde O
menschen O
op O
een O
wondere O
wijse O
op O
dit O
eyland O
g' O
exerceerd O
, O
gemeenlijk O
daarop O
uytkomende O
boven O
de O
reeds O
aangetoonde O
defecten O
in O
de O
stucken O
, O
dat O
de O
luyden O
, O
die O
beschuldigd O
worden O
of O
sullen O
worden O
, O
eerst O
overvallen O
worden O
in O
het O
versegulen O
hunner O
papieren O
en O
goederen O
, O
waervan O
zij O
dan O
eenige O
moeten O
missen O
en O
selfs O
politijcq O
gecondemneerd O
en O
geëxecuteerd O
worden O
, O
alvorens O
de O
saack O
voor O
de O
regtbanck O
word O
gebracht O
, O
ten O
welcken O
eynde O
naderhand O
de O
documenten O
worden O
ingesameld O
en O
opgegaard O
, O
die O
dan O
eerst O
dienen O
sullen O
ten O
haren O
lasten O
, O
' O
tzij O
dan O
op O
Ceylon B-LOC
, O
dan O
wel O
op O
Batavia B-LOC
. O

goddeloose O
wegen O
hebben O
ingeslagen O
ten O
bederve O
van O
den O
hoofdcoopman O
en O
pattangatyn-moor B-RELpart
don O
Estevao B-PER
Henrico I-PER
de I-PER
Crux I-PER
, O
sijnde O
dien O
grooten O
negotiant O
en O
leverancier O
van O
Madurese B-LOCderiv
doeken O
, O
met O
welken O
den O
gouverneur O
Henric B-PER
Becker I-PER
- O
een O
privaat O
contract O
tot O
leverantie O
van O
kleeden O
had O
aangegaan O
. O

het O
gedoente O
der O
Mannapaarse B-LOCderiv
residenten O
omtrent O
seecker O
vaertuyg O
en O
dies O
schepelingen O
, O
bij O
hun O
van O
Jaffanapatnam B-LOC
aangekomen O
en O
thuyshoorende O
tot O
Cannanoor B-LOC
aen I-LOC
een O
onderdaen O
van O
Adrasja B-PER
, O
hetwelke O
sij O
hadden O
aangehaald O
en O
het O
volk O
op O
een O
violente O
wijse O
mishandeld O
, O
derwegen O
wegens O
Adrasja B-PER
sijnde O
klagten O
overgekomen O
, O
is O
gelast O
dat O
vaertuyg O
en O
menschen O
te O
ontslaan O
. O

10 O
stucken O
ligt O
ijser O
canon O
van O
de O
schepen O
d' O
Unie B-SHP
en O
Kockenge B-SHP
- O
tot O
monteering O
van O
seker O
drijfbaer O
houte O
wambays O
of O
waterredout O
, O
ordinair O
met O
den O
naam O
van O
Malle B-SHP
Jan I-SHP
bekend O
en O
op O
de O
rivieren O
van O
Mallabaer B-LOC
gebruykt O
werdende O
tot O
het O
bestrijken O
der O
velden O
en O
preventie O
van O
notabile O
excursiën O
en O
invasiën O
van O
den O
vijand O
. O

Op O
te O
eyschen O
den O
schermmeester O
Dharmoetoe B-PER
Pannicaal I-PER
of O
Pannickere B-PER
, O
die O
gesegd O
word O
met O
behulp O
van O
sekeren O
coely O
Bhettowaals B-PER
, O
g' O
arbeyd O
hebbende O
aen O
' O
t O
opmetselen O
van O
het O
verloren O
fortje O
, O
d' O
onse O
bekroopen O
en O
overrompeld O
heeft O
ten O
eynde O
sig O
door O
soo O
eclatante O
onderneming O
bij O
sijnen O
Meester O
den O
Sammorijn O
overaangenaam O
te O
maken O
, O
mitsgaders O
na O
het O
succes O
van O
dien O
seer O
rigoureus O
tegens O
d' O
onse O
, O
wanneer O
sij O
uyt O
de O
pagger O
sogten O
te O
capituleeren O
en O
af O
te O
trecken O
, O
sig O
heeft O
ingesteld O
gehad O
en O
den O
vendrig O
Jan B-PER
Hoek I-PER
, O
dien O
als O
commandant O
het O
nieuwe O
fort O
was O
aanbevolen O
geweest O
, O
sig O
aan O
d' O
andere O
kant O
weergadeloos O
onagtsaam O
sooverre O
ons O
dat O
tot O
nog O
toe O
is O
te O
voren O
gekomen O
) O
gedragen O
, O
ten O
tijde O
hij O
door O
dien O
Dharmoetoe B-PER
wierd O
overrompeld O
, O
onaangesien O
hij O
niet O
alleen O
van O
een O
goed O
guamisoen O
met O
alles O
, O
wat O
daertoe O
gehoorde O
, O
voorsien O
, O
maer O
ook O
door O
den O
Cettowasen B-LOCderiv
landheer O
Payencheri B-PER
Nayro I-PER
al O
des O
daags O
bevorens O
was O
gepremoneerd O
op O
hoede O
te O
wesen O
tegens O
het O
Sammorijnse O
verraad O
. O

'twelk O
hun O
was O
ontmoet O
in O
den O
optogt O
na O
Cettowa B-LOC
bij O
rescontre O
van O
den O
Sam-morijnsen O
veldheer O
Mangat B-PER
Aatsjen I-PER
die O
, O
met O
500 O
Nayros B-LOCderiv
de O
onse O
de O
passagie O
willende O
bedisputeeren O
, O
wel O
4/s O
deelen O
van O
sijne O
manschap O
aldaar O
( O
na O
' O
t O
seggen O
is O
) O
verloren O
heeft O
, O
hetwelke O
door O
de O
hardneckige O
defensie O
van O
Dharmoetoe B-PER
in O
het O
afwijsen O
van O
d' O
onse O
omtrent O
4 O
etmalen O
daerna O
gerepareerd O
sijnde O
- O
, O
heeft O
den O
commandeur O
te O
dien O
tijde O
ook O
het O
ongeluk O
gehad O
, O
dat O
alle O
d' O
inlanders O
, O
soo O
toepassen O
als O
lascorijns O
en O
Nayros B-LOCderiv
, O
die O
nevens O
d' O
onse O
souden O
hebben O
moeten O
aanvallen O
, O
al O
vroegtijds O
op O
de O
loop O
gingen O
en O
dat O
selfs O
den O
Coning O
van O
Cochim B-LOC
, O
die O
sig O
ook O
personelijk O
te O
velde O
vertoonde O
, O
sijne O
Nayros B-LOCderiv
niet O
konde O
doen O
staan O
, O
invoegen O
den O
last O
alleen O
aanquam O
op O
een O
kleen O
hoopje O
van O
omtrent O
300 O
Europese B-LOCderiv
soldaten O
, O
die O
hfet O
daer O
niet O
konden O
gaende O
houden O
. O

den O
Sammorijn O
sijne O
zuyderfrontieren O
en O
ook O
eenige O
noorder-stercktens O
van O
t O
Cochimse B-LOCderiv
rijck O
bereeds O
al O
met O
sijn O
guarnisoenen O
had O
beslagen O
, O
maer O
ook O
[ O
dat O
] O
- O
denselven O
na O
' O
t O
volbrengen O
van O
sijn O
verraad O
seer O
bekommerd O
is O
geworden O
over O
de O
resentimenten O
, O
welke O
hij O
wel O
kan O
afmeten O
, O
van O
desen O
oird O
hem O
sullen O
moeten O
toekomen O
, O
ter O
welker O
materie O
den O
Koning O
van O
Cochim B-LOC
een O
speculativen O
brief O
heeft O
doen O
schrijven O
aen O
sijnen O
getrouwen O
coadjuteur O
den O
Poenetoer O
Nambedy B-PER
. O

den O
Koning O
van O
Paroe B-LOC
en O
den O
paljetter O
, O
van O
welke O
andersints O
het O
Cochimse B-LOCderiv
rijk O
de O
grootste O
defensie O
behoord O
toe O
te O
vloeyen O
, O
bij O
ons O
gevallen O
sijn O
in O
een O
ooge O
van O
suspicie O
, O
op O
hoope O
sijlieden O
, O
sulx O
uyt O
onsen O
brief O
vernemende O
, O
tot O
inkeer O
sullen O
komen O
, O
nadien O
het O
schijnd O
, O
sulx O
tot O
nog O
toe O
niet O
heeft O
konnen O
worden O
bewerkt O
door O
de O
communicatie O
, O
welke O
hun O
te O
deser O
materie O
door O
de O
Nederlandsche B-LOCderiv
bedientens O
successive O
sal O
wesen O
toegekomen O
. O
Bijgevolgen O
ook O
d' O
onse O
soowel O
als O
den O
Koning O
gerecommandeerd O
is O
geworden O
in O
het O
verkiesen O
, O
accepteeren O
of O
afwijsen O
van O
hulpbenden O
voorsigtig O
te O
wesen O
, O
- O

de O
principaelste O
auxilie O
sal O
moeten O
voortkomen O
uyt O
het O
rijk O
van O
Porca B-LOC
, O
van O
waer O
den O
Koning O
een O
troup O
van O
1000 O
Nayros B-LOCderiv
onder O
eenige O
ragiadoors O
in O
het O
presente O
voorjaar O
had O
overgesonden O
om O
de O
onse O
te O
assisteeren O
in O
d' O
attacque O
tot O
het O
hernemen O
van O
Cettowa B-LOC
, O
dog O
sij O
quamen O
wat O
te O
laat O
. O
Men O
schonk O
den O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
twee O
Perzische B-LOCderiv
paarden O
; O
de O
Koning O
van O
Calicoylang B-LOC
) I-LOC
seer O
gaerne O
sien O
soude O
, O
men O
hem O
assisteeren O
wilde O
tot O
het O
bewettigen O
sijner O
adoptie O
in O
de O
rijken O
van O
d O
'Marta B-LOC
en O
Carembaly B-LOC
en O
het O
uytsetten O
van O
een O
Trevancoors B-LOCderiv
prins O
, O
die O
daerinne O
na O
sijn O
gevoelen O
op O
een O
onregtelijke O
wijse O
was O
aengenomen O
. O
Aan O
de O
andere O
kant O
is O
op O
Cochim B-LOC
bij O
den O
Koning O
en O
d' O
onse O
personelijk O
overgekomen O
den O
tweeden O
prince O
of O
erfwagter O
van O
het O
Trevancoorse B-LOCderiv
rijk O
, O
uyt O
de O
koninkl. O
linie O
van O
Collastri B-LOC
daertoe O
verkoren O
, O
dewelke O
van O
dese O
adoptie O
- O
niet O
heeft O
gesproken O
, O
maer O
wel O
versoek O
gedaan O
om O
door O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
te O
worden O
geassisteerd O
en O
gemainctineerd O
tegens O
de O
poelemaars O
of O
kiesheeren O
van O
het O
Trevancoorse B-LOCderiv
rijk O
, O
alsook O
tot O
wegneming O
van O
andere O
onlusten O
en O
verwijderingen O
binnen O
hetselve O
, O
gebruykende O
daertoe O
den O
naem O
van O
sijnen O
broeder O
, O
den O
regeerenden O
Koning O
, O
die O
daertoe O
al O
had O
g' O
employeerd O
sijnen O
buurman O
, O
den O
Neyk O
van O
Madure B-LOC
, O
dog O
ook O
meteenen O
sig O
daerdoor O
misleyd O
gevonden O
, O
presenteerende O
tot O
recompens O
aen O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
op O
sijnen O
kosten O
te O
laten O
maken O
een O
fortresse O
in O
sijn O
land O
ter O
onser O
keure O
benevens O
een O
jaerlijks O
onderhoud O
voor O
' O
t O
guamisoen O
uyt O
sijn O
tollen O
en O
inkomsten O
, O
welke O
tans O
ten O
principalen O
door O
bovengem. O
c O
poelemaers O
wierden O
g' O
absorbeerd O
, O
wijders O
een O
gesecludeerden O
handel O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
privaat O
en O
alleen O
, O
benevens O
een O
uytsetting O
en O
verjaging O
van O
d' O
Engelse B-LOCderiv
uyt O
Ansjenga B-LOC
, O
die O
gemeenlijk O
met O
eenige O
uyt O
die O
poelemaers O
colludeerden O
. O

levendig O
houden O
der O
Atingse B-LOCderiv
schuld O
, O
tot O
boete O
a O
. O
° O
1695 O
ter O
somma O
van O
80000 O
fanums O
galjoens O
bedongen O
en O
door O
de O
Koningin O
beloofd O
welke O
men O
nu O
gelast O
heefd O
den O
regeerende O
Koning O
van O
Trevancoor B-LOC
- O
in O
geheugenis O
te O
doen O
brengen O
en O
den O
prince O
Kepoe1 B-PER
uyt O
Colastri B-LOC
( O
die O
alsmede O
een O
sekeren O
heuvel O
niet O
verre O
van O
Tallichery B-LOC
en O
dikmaels O
bij O
d' O
Engelse B-LOCderiv
versogt O
, O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
heeft O
laten O
aanbieden O
tot O
extructie O
van O
een O
vastigheyt O
) O
in O
eeniger O
voegen O
dank O
te O
seggen O
voor O
sijne O
goedwilligheyt O
, O
alsoo O
de O
fortresse O
Cannanoor B-LOC
aldaer O
genoegsaem O
kan O
verschaffen O
, O
hetgene O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aan O
dien O
oird O
benodigd O
, O
ten O
voornamen O
deelen O
bestaende O
in O
den O
insaem O
van O
cardamom O
en O
den O
vertier O
van O
eenige O
coopmansz. O
, O
waardoor O
de O
lasten O
aldaer O
jaarlijx O
nog O
konnen O
worden O
uytgewonnen O
, O
en O
alle O
voorm. O
c O
mildheden O
der O
Vorsten O
in O
het O
zuyden O
en O
noorden O
niet O
anders O
souden O
uytwerken O
dan O
een O
vergrooting O
van O
ongelden O
, O
waaronder O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
in O
dese O
commandeurije O
maer O
soude O
smooren O
. O

de O
princen O
van O
Parparangary B-LOC
' O
t O
Sjaly B-LOC
en O
Tannoor B-LOC
, O
alle O
benoorden O
den O
Sam-morijn O
gelegen O
, O
[ O
indien O
zij O
] O
na O
hun O
intentie O
mogten O
goedvinden O
hem O
aan O
dien O
kant O
in O
allarm O
te O
houden O
tot O
het O
verwecken O
van O
diversie O
in O
sijne O
desseynen O
ter O
depêche O
van O
sijne O
magt O
zuydwaerts O
tegen O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
en O
Cochim B-LOC
. O

den O
Ragia O
van O
Cranganoor B-LOC
, O
die O
den O
eersten O
aanloop O
der O
vijanden O
tans O
moet O
afwagten O
, O
sal O
continueeren O
bij O
sijne O
presente O
cordaatheyd O
en O
agting O
voor O
d' O
E. O
Comp.c B-ORG
en O
het O
Cochimse B-LOCderiv
rijk O
, O
hebbende O
nog O
onlangs O
een O
Moor B-RELderiv
, O
omdat O
hij O
een O
Hollander B-LOCderiv
in O
den O
arm O
een O
quetsure O
had O
toegebragt O
, O
de O
facto O
doen O
massacreeren O
en O
vastelijk O
voorgenomen O
de O
kans O
met O
ons O
te O
wagen O
, O
benevens O
sijnen O
buurman O
, O
den O
Ragia O
van O
Bellange B-LOC
die O
liever O
sijn O
rijck O
en O
land O
verlaten O
wil O
dan O
sig O
onder O
den O
Sammorijn O
submitteeren O
en O
daertoe O
schijnd O
ook O
g' O
inclineerd O
den O
prince O
Aynecoety B-PER
Nambedi I-PER
. O

den O
Sammorijn O
met O
sijne O
2 O
getrouwe O
vrunden O
, O
de O
Nambedys B-PER
Poenetoer I-PER
en O
Mannecalatte1 B-PER
priesterlijke O
regenten O
. O

't O
Engelsch B-LOCderiv
opperhoofd O
tot O
Calicoet B-LOC
, O
m. O
r O
Robbert B-PER
Adams I-PER
, O
den O
Sammorijn O
niet O
alleen O
contanten O
, O
maer O
ook O
constabels O
en O
soldaten O
verschaft O
heeft O
gehad O
om O
d' O
onse O
van O
Cettowa B-LOC
te O
doen O
afdeynsen O
, O
die O
door O
verscheyde O
sijn O
gesien O
en O
selfs O
door O
Engelse B-LOCderiv
sulx O
word O
getuygd O
. O

nog O
onlangs O
in O
het O
vervolgen O
van O
eenen O
Coeta B-PER
Moessa I-PER
, O
sijnde O
een O
zeerover O
, O
preuve O
van O
sijn O
goede O
neyging O
tot O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
heeft O
gegeven O
, O
ter O
saké O
denselven O
een O
soldaat O
met O
brieven O
tegelijk O
met O
sijn O
vaertuygje O
tusschen O
Cochim B-LOC
en O
Cannanoor B-LOC
had O
weggenomen O
, O
dog O
alles O
weder O
heeft O
moeten O
restitueeren O
door O
de O
devoiren O
van O
Adrasja B-PER
, O
van O
wiens O
volk O
nog O
eenige O
doodgeschoten O
en O
gequetst O
sijn O
geworden O
in O
het O
attacqueeren O
van O
voorm. O
c O
zeerover O
, O
die O
eygentlijk O
was O
een O
onderdaen O
en O
apparent O
ook O
een O
contribuant O
van O
en O
voor O
den O
Sammorijn O
, O
maer O
wiens O
vassalen O
of O
adhaerenten O
nu O
sijn O
geweest O
eenige O
andere O
zeerovers O
, O
welke O
omtrent O
Wingurla B-LOC
hebben O
derven O
abordeeren O
het O
schip O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
in O
sijne O
jongste O
terugkomste O
uyt O
Persia B-LOC
, O
- O
heeft O
men O
nog O
niet O
konnen O
weten O
. O

dewelke O
voor O
den O
treyn O
buyten O
de O
granen O
, O
die O
de O
soldatesque O
op O
des O
vijands O
bodem O
sal O
beloopen O
, O
niet O
ondienstig O
sijn O
sal O
en O
soo O
ook O
niet O
voor O
de O
gemeente O
. O

Verboden O
den O
inkoop O
van O
lijfeygenen O
, O
alsoo O
men O
daervan O
weynig O
dienst O
, O
groote O
sterfte O
en O
extravagante O
debauches O
alhier O
ontmoet O
. O

Versoek O
van O
Mahar B-PER
Gabriel I-PER
, O
biscop O
over O
de O
Sant B-LOC
Thomas I-LOC
Christenen B-RELderiv
, O
tot O
het O
overbrengen O
van O
eenige O
mapules O
uyt O
Mangatti B-LOC
onder O
het O
Christendom B-REL
; O
- O
d' O
onse O
een O
Fran O
¬ O
ciscaner O
paap O
met O
namen O
Fre B-PER
Amadoor I-PER
de I-PER
S.ta I-PER
Povrese I-PER
hadden O
doen O
uytsetten O
buyten O
de O
Cochimse B-LOCderiv
limiten O
om O
sijn O
ergerlijke O
manieren O
van O
leven O
. O

door O
de O
Portugese B-LOCderiv
vrede O
tusschen O
die O
van O
Goa B-LOC
en O
Cannara B-LOC
den O
rijs O
- O
en O
zout-handel O
aen O
dien O
oird O
heen O
en O
weder O
in O
rust O
gedreven O
wierd O
, O
hetwelk O
ook O
niet O
nadeelig O
sijn O
kan O
voor O
' O
s O
Comp.s B-ORG
handel O
te O
dier O
residentie O
. O

Ondertusschen O
is O
van O
de O
beloofde O
restitutie O
of O
vergoeding O
der O
geroofde O
goederen O
van O
de O
Amedabaadse B-LOCderiv
caffila O
tusschen O
Nerriaad1 B-PER
en O
Mamoed-Abaad B-PER
' O
t O
verleden O
jaer O
nog O
niets O

gevallen O
, O
schoon O
men O
daerom O
nogal O
bleef O
aanhouden O
. O
Ook O
derven O
wij O
ons O
daervan O
niet O
veel O
goeds O
belooven O
, O
tenware O
men O
nevens O
onse O
doleantiën O
ten O
hove O
rijkelijk O
spendeerde O
, O
' O
tgeen O
somtijts O
veel O
meer O
soude O
komen O
te O
kosten O
, O
als O
de O
goederen O
importeeren O
. O

hoe O
men O
' O
s O
Comp.s B-ORG
verspreyden O
ommeslag O
in O
Souratte B-LOC
beknoptelijk O
en O
op O
' O
t O
onkostelijkste O
best O
sal O
konnen O
bijeentrecken O
. O

hadden O
geerne O
gesien O
, O
dat O
' O
tselve O
geschiede O
in O
stilligheyd O
of O
bedektelijk O
son-der O
weten O
van O
haer O
jonger O
broeders O
en O
andere O
, O
die O
' O
t O
mede O
aengaat O
, O
waertoe O
- O
[ O
den O
] O
directeur O
volgens O
onse O
ordre O
niet O
hebbende O
konnen O
resolveeren O
, O
hadden O
sij O
aengenomen O
haer O
daerop O
te O
sullen O
bedenken O
, O
dog O
sedert O
daervan O
nog O
niets O
gevallen O
. O

dat O
het O
in O
der O
tijd O
in O
' O
t O
geheel O
niet O
te O
ontleggen O
sal O
sijn O
, O
uyt O
seker O
gesprek O
, O
dat O
den O
Mogol O
gevoerd O
soude O
hebben O
met O
Vrouw O
Juliana B-PER
Dias I-PER
da I-PER
Costa I-PER
, O
volgens O
' O
tgene O
sij O
daarover O
aan O
den O
directeur O
Ketelaar B-PER
uyt O
Dilly B-LOC
heeft O
geschreven O
. O

De O
oneenigheden O
tusschen O
den O
Koninck O
en O
de O
Ragiapouten O
ten O
voordeelen O
van O
Sijn O
Majesteyt O
waren O
bijgelegt O
, O
sonderdat O
de O
legers O
slag O
aen O
den O
anderen O
hadden O
geleverd O
, O
dog O
- O
kort O
daerop O
aan O
' O
t O
hof O
groote O
verwijdering O
was O
ontstaen O
onder O
de O
drie O
voomaemste O
ministers O
, O
Mierjumlach B-PER
en O
de O
gebroeders O
Abdulla B-PER
Chan I-PER
en O
Hassen B-PER
Allichan I-PER
, O
omdat O
den O
Mogol O
op O
aanrading O
van O
den O
eerstgenoemde O
, O
die O
voor O
desen O
sijn O
pedagooge O
was O
geweest O
, O
drie O
princen O
van O
den O
bloede O
het O
gesigt O
hadde O
doen O
benemen O
waerover O
den O
rijkscancelier O
Abdulla B-PER
Chan I-PER
seer O
t O
' O
onvreden O
was O
geweest O
en O
de O
verschillen O
onder O
haer O
in O
den O
eersten O
wel O
bijgelegt O
, O
dog O
naderhand O
weder O
soo O
verre O
geresen O
waren O
, O
dat O
dien O
Vorst O
om O
een O
geruste O
regeering O
te O
hebben O
een O
scheyding O
onder O
haar O
had O
moeten O
maken O
, O
hebbende O
Mierjumlach B-PER
aangestelt O
tot O
Vice-Roy O
over O
Pattena B-LOC
en O
Hassen B-PER
Allichan I-PER
tot O
souba O
van O
Deckan B-LOC
gevordert O
latende O
Abdulla B-PER
Chan I-PER
, O
nu O
genaamd O
Kotto B-PER
Bulmolk I-PER
alleen O
tot O
het O
bestier O
der O
saecken O
aan O
' O
t O
hoff O
verblijven O
, O
soodat O
men O
hope O
had O
, O
het O
Mogolse B-LOCderiv
rijk O
daardoor O
een O
gewenschte O
rust O
erlangen O
en O
de O
negotie O
alomme O
in O
' O
tselve O
eerlange O
weder O
sal O
floreeren O
. O

Den O
Portugesen B-LOCderiv
pater-legatus O
de O
Majest O
. O
1 O
reeds O
begroet O
, O
veele O
gunsten O
genoten O
en O
, O
na O

gerugt O
wierd O
, O
desselfs O
afscheyd O
ook O
met O
reputatie O
verkregen O
had O
, O
- O
ook O
den O
Per- O

siaansen O
gezant O
, O
denselcke O
mede O
over O
Bengale B-LOC
opgereyst O
, O
in O
den O
beginne O
bij O
den O
Monarch O
wel O
minnelijck O
gerecipieert O
, O
maar O
daema O
het O
hofT O
ontsegt O
en O
geordonneerd O
was O
uyt O
' O
s O
Ko- O

nings O
leger O
te O
moeten O
vertrecken O
, O
- O

De O
Portugeesen B-LOCderiv
weder O
voornemens O
waren O
met O
vijff O
fregatten O
de O
Masquetse B-LOCderiv
Arabieren B-LOCderiv
voor O
Congo B-LOC
op O
te O
soecken O
en O
bij O
recontre O
te O
attacqueeren O
. O

De O
zoon O
van O
den O
gouverneur O
tot O
Denderagiapour B-LOC
nae O
een O
sesmaendige O
belegering O
te O
lande O
haar O
vermaarde O
vesting O
Sourger B-LOC
ingenomen O
had O
, O
- O
gemelten O
piraat O
eerlange O
door O
' O
s O
Mogols B-LOCderiv
zee-armade O
, O
geconjungeerd O
met O
eenige O
Portugeese B-LOCderiv
scheepjes O
, O
rigoureus O
aangetast O
en O
, O
was O
' O
t O
moogelijck O
, O
geruïneerd O
stont O
te O
werden O
. O

En O
heeft O
men O
sig O
derwaards O
ontlast O
van O
drie O
Moorse B-RELderiv
landloopers O
, O
omdat O
se O
onder O
de O
Mahumetaense B-RELderiv
gemeente O
hier O
ter O
plaetse O
schadelijk O
geoordeelt O
sijn O
. O

men O
eyndelijk O
door O
een O
afgekomen O
mandament O
van O
' O
t O
hoff O
op O
den O
sjabandhar O
niet O
gevoegelijk O
heeft O
konnen O
ontgaan O
het O
convoyeeren O
van O
de O
inlandse O
schepen O
, O
welke O
des O
Konings O
paerden O
na O
Souratta B-LOC
stonden O
over O
te O
voeren O
, O
' O
tgeen O
getreyneerd O
hadde O
tot O
den O
3n O
martij O
, O
- O

De O
Engelse B-LOCderiv
, O
onaangesien O
haere O
wederkeeringe O
aan O
het O
hoff O
en O
de O
goede O
diensten O
, O
aen O
den O
Kirmansen B-LOCderiv
hartog O
Calbalie B-PER
Chan I-PER
bewesen O
, O
niet O
in O
staat O
geweest O
sijn O
om O
het O
ongevisiteerd O
versenden O
hareer O
goederen O
uyt O
Ispahan B-LOC
na O
Gamron B-LOC
te O
bewerken O
. O

Den O
Muscoviter B-LOCderiv
tot O
Astarchan B-LOC
3 O
a O
400 O
kloecke O
vaertuygen O
liet O
vervaerdigen O
om O
daermede O
en O
eenige O
duysent O
koppen O
een O
inval O
te O
doen O
in O
de O
Persise B-LOCderiv
zijdelanden O
, O
alwaer O
men O
haar O
( O
soo O
' O
t O
gerugt O
ging O
) O
met O
open O
armen O
soude O
ontfangen O
, O
omdat O
den O
Koningh O
sijne O
onderdaanen O
geen O
regt O
deed O
en O
den O
coopman O
liet O
onderdrucken O
. O

dat O
de O
landbouwers O
hare O
landerijen O
wat O
meer O
met O
andere O
aard O
- O
en O
boomvrug-ten O
geliefden O
te O
bezayen O
of O
te O
beplanten O
om O
daerdoor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
van O
sulke O
considerable O
schaden O
te O
bevrijden O
. O

Dat O
den O
Sousouhounang O
Pacabouana B-PER
uyt O
een O
verkeerde O
Mahumetaanse B-RELderiv
superstitie O
, O
waermede O
sijnen O
vader O
en O
grootmoeder O
op O
het O
eynde O
van O
haer O
leven O
ook O
sijn O
aangedaan O
geweest O
sig O
van O
desselfs O
hoofdhairen O
heeft O
doen O
ontbloten O
off O
scheren O
en O
vervolgens O
alle O
sijne O
onderdanen O
op O
straffe O
des O
doods O
gelast O
hem O
daerin O
na O
te O
volgen O
, O
- O

Tot O
Batavia B-LOC
is O
aangekomen O
sekeren O
Balijsen B-LOCderiv
Njoman B-PER
, O
ook O
genaamdt O
sergeant O
Caab B-PER
, O
met O
een O
brief O
van O
sijnen O
meester O
Gusty B-PER
Loera I-PER
Pandje B-PER
, O
off O
anders O
bij O
sijne O
brieven O
Sahang B-PER
Loera I-PER
Pandji B-PER
Danoer I-PER
Danastra I-PER
, O
regent O
tot O
Boelilling B-LOC
ofte O
Sarwetsjapoura B-LOC
. O

de O
voogden O
van O
den O
minderjarigen O
regent O
Radeen O
Aria B-PER
Tsjacranagara I-PER
gere-procheerd O
over O
hare O
nalatigheyd O
in O
het O
bevorderen O
van O
den O
welstand O
des O
lands O
, O
het O
niet O
wel O
institueeren O
van O
haren O
jongen O
prins O
in O
de O
saken O
der O
regeering O
en O
het O
niet O
tijdig O
afsenden O
der O
gewone O
provisiën O
en O
vrugten O
naer O
Batavia B-LOC
. O

Zedert O
de O
twee O
voorname O
aanleyders O
en O
hoofden O
Abdul B-PER
Samat I-PER
en O
Toenjang B-PER
Patty I-PER
met O
verscheyde O
andere O
van O
hunnen O
aanhang O
alsook O
hun O
krijgsbanier O
off O
vaandel O
in O
handen O
gekregen O
en O
aen O
den O
geregte O
overgeleverd O
om O
na O
verdienste O
gehandelt O
en O
gestraft O
te O
werden O
, O
sooals O
reets O
met O
een O
voorgaende O
partije O
geschied O
is O
en O
met O
de O
nu O
nader O
bekomene O
eerlange O
volbragt O
sal O
werden O
. O

een O
gelijke O
bedrieger O
, O
die O
gesegt O
werd O
in O
het O
landschap O
Soucapoura B-LOC
sig O
te O
onthouden O
en O
hem O
te O
laten O
noemen O
radeen O
Poetoe B-PER
ofte O
de O
suyvere1 O
en O
van O
sigselven O
voor O
te O
geven O
sooveele O
grollen O
en O
beuselen O
, O
dat O
daeraan O
geen O
eynde O
en O
onbegrijpelijck O
is O
, O
hoe O
menschen O
, O
die O
andersints O
in O
veelen O
soo O
slegt O
niet O
sijn O
, O
maer O
een O
natuurlijk O
verstand O
en O
oordeel O
hebben O
, O
het O
minste O
daeraan O
konnen O
defereren O
, O
veel O
min O
soo O
overmatigen O
superstitieuse O
agting O
en O
geloove O
betoonen O
, O
als O
men O
dat O
doorgaens O
komt O
te O
vernemen O
. O
Den O
paap O
Tanoepatra B-PER
en O
sijnen O
macker O
Wirawadana B-PER
nevens O
het O
wijff O
en O
kind O
van O
den O
omgebragten O
swerver O
Boeminata B-PER
- O
hebben O
wij O
, O
naedat O
de O
Prianger B-LOCderiv
regters O
daer-over O
op O
een O
seer O
slappe O
en O
ons O
onvoldoende O
wijse O
gevonnist O
hadden O
herwaarts O
doen O
komen O
en O
vervolgens O
nae O
Ceylon B-LOC
versonden O
. O

gepleegd O
geweld O
en O
groot O
onregt O
tegens O
seeckeren O
candoeroan O
Megat B-PER
Sary I-PER
, O
een O
onderhoofd O
van O
dit O
district O
. O

om O
persoonen O
van O
de O
Mahumedaanse B-RELderiv
soo O
genaemde O
geestelijkheyd O
een O
swaerder O
vonnisse O
als O
die O
van O
een O
geldboete O
op O
te O
leggen O
, O
dewijl O
dat O
niet O
aan O
haer O
, O
maer O
de O
geestelijke O
selve O
competeerde O
, O
hoewel O
haer O
dat O
anders O
aengewesen O
en O
gelast O
is O
niet O
alleen O
te O
doen O
volgen O
de O
oude O
Javase B-LOCderiv
regten O
, O
waarbij O
den O
Vorst O
het O
oordeel O
over O
de O
geestelijcken O
niet O
min O
als O
over O
andere O
heeft O
gecompeteerd O
, O
maer O
ook O
om O
in O
het O
aanstaende O
, O
insonderheyd O
in O
misdaden O
tegens O
den O
Heer O
off O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
, O
die O
van O
eenig O
belang O
off O
nadeeligh O
gevolgh O
geoordeeld O
konnen O
werden O
, O
de O
geldboetens O
te O
excuseeren O
en O
in O
plaatse O
van O
dien O
te O
decerneeren O
convenable O
lijfstraffen O
na O
de O
natuire O
der O
misdaden O

Dog O
sijn O
de O
Cheribonse B-LOCderiv
regters O
vrij O
streng O
geweest O
tegens O
seker O
Javaan B-LOCderiv
, O
die O
een O
soldaat O
en O
deugniet O
van O
die O
besettinge O
des O
nagts O
op O
den O
weg O
een O
ligte O
quetsuur O
had O
toegebragt O
, O
want O
heeft O
men O
hem O
niet O
alleen O
sijn O
linckerhand O
doen O
aftouwen O
en O
gebannen O
, O
maer O
ook O
sijn O
vrouw O
en O
kinderen O
tot O
slaven O
verklaard O
om O
daermede O
hun O
agtinge O
voor O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
en O
haere O
dienaren O
als O
hun O
beschermheer O
te O
betoonen O
. O

over O
seeckere O
vuyle O
morserije O
, O
gepleegd O
door O
den O
- O
Chinees B-LOCderiv
capitein O
Tandjimko B-PER
niet O
sonder O
oogluycking O
en O
bewustheyd O
van O
de O
Bantamse B-LOCderiv
ministers O
, O
ten O
minsten O
soo O
men O
sustineerd O
, O
in O
het O
venten O
van O
partije O
suyker O
en O
arack O
tegens O
amphioen O
aan O
den O
cap. O
n O
van O
het O
Engels B-LOCderiv
scheepje O
S. B-SHP
' I-SHP
Francisco I-SHP
. O

om O
redenen O
denselven O
, O
sig O
in O
sijne O
levenwijse O
almede O
wat O
te O
veel O
gehaest O
hebbende O
, O
te O
vroeg O
oud O
en O
ten O
eenemael O
memoriloos O
en O
onbequaem O
voor O
den O
gem. O
c O
dienst O
bevonden O
wierd O
. O

die O
veele O
, O
maer O
lompe O
knoeyers O
sijn O
en O
egter O
ruym O
sooveel O
als O
een O
Europeaen B-LOCderiv
betaald O
moet O
werden O
. O

dagelijx O
veele O
afvallen O
en O
sterven O
door O
een O
irregulier O
leven O
in O
dit O
heet O
en O
ongetemperd O
climaat O
. O

dat O
het O
ons O
- O
ook O
aengenaem O
soude O
wesen O
, O
dat O
dese O
rheede O
hoe O
eer O
hoe O
liever O
quam O
te O
ruymen O
sonder O
opnieuw O
in O
Sunda B-LOC
's I-LOC
Engte I-LOC
te O
gaen O
swerven O
en O
morsen O
. O

Voor O
de O
presidiale O
Camer B-ORG
tot O
Amsterdam B-LOC

Linschoten B-SHP
met O
. O
f O
. O
532854 O

Westerdijckshom B-SHP
. O
" O
439334 O

Meynden B-SHP
. O
. O
386048 O

de O
Standvastigheyd B-SHP
. O
" O
291334 O

de O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
. O
" O
235350 O

de O
Kijckuyt B-SHP
. O
37127 O

Gansenhoeff B-SHP
. O
" O
68681 O

Voor O
Amsterdam B-LOC
f O
. O
1990728 O

f O
. O
308696 O

" O
433905 O

" O
285591 O

" O
53094 O

Voor O
Zeeland B-LOC
" O
1081286 O

f O
. O
282714 O
f O
. O
196005 O

Voor O
Delff B-LOC
" O
478719 O

Voor O
Rotterdam B-LOC

de O
Nepthunus B-SHP
met O
. O
f O
. O
273601 O

Charlois B-SHP
. O
. O
164176 O

Voor O
Rotterdam B-LOC
" O
437777 O

Voor O
Delff B-LOC
de O
Samson B-SHP
met O
Voorburg B-SHP
. O
. O
. O

Voor O
Zeeland B-LOC

Rijssel B-SHP
met O
. O

Meyenburg B-SHP
. O

't B-SHP
Vaderland I-SHP
Getrouw I-SHP
' O
t O
Huys B-SHP
ter I-SHP
Leede I-SHP
. O
. O

Voor O
Hoorn B-LOC

Engewormer B-SHP
met O
. O
f O
. O
192702 O

't O
Noorder B-SHP
Quartier I-SHP
. O
" O
172173 O

Voor O
Enkhuysen B-LOC
Voor O
Hoorn B-LOC
" O
364875 O
de O
Brug B-SHP
met O
.f. O
165601 O

Ouwerkerck B-SHP
. O
" O
156931 O

Voor O
Enkhuysen B-LOC
f O
. O
322532 O

Somma O
van O
het O
geheele O
retour O
f O
. O
4675917 O

Hetwelke O
vermeerderd O
en O
vermindert O
is O
door O
de O
volgende O
oorsaken O
, O
te O
weten O
: O
het O
ontfangene O
uyt O
het O
vaderland O
met O
de O
wissels O
, O
nalatensz. O
en O
verdere O
partijen O
beloopen O
te O
samen O
. O
f O
. O
9169080 O
en O
daerentegen O
de O
versondene O
retouren O
en O
ten O
laste O
gebragte O
posten O
monteeren O
. O
. O
5320027 O

Zulx O
meerder O
ontfangen O
f O
. O
3849053 O
De O
gesamentlijke O
lasten O
bedragen O
. O
f O
. O
6561634 O
en O
de O
advances O
niet O
meer O
als O
. O
. O
5681166 O
des O
door O
den O
handel O
veragterd O
is O
. O
f O
. O
880468 O
waerbij O
gevoegd O
werd O
hetgene O
de O
nadeelige O
posten O
, O
op O
reek. O
van O
voorjarige O
en O
toevallige O
partijen O
ingenomen O
sijnde O
, O
de O
voordeelige O
ditos O
komen O
te O
surmonteeren O
, O
want O
de O
nadeelige O
beloopen O
. O
f O
. O
630023 O
en O
de O
voordeelige O
maer O
. O
. O
280552 O
alsoo O
aen O
meerder O
voorjarige O
verliesen O
. O
. O
349471 O
Oversulx O
te O
samen O
over O
geheel O
India B-LOC
teruggeteerd O
is O
. O
f O
. O
1229939 O
. O

