De O
missive O
wordt O
verstuurd O
met O
de O
retourschepen O
de O
Hoop B-SHP
en O
de O
Batavier B-SHP
. O

Men O
is O
tevreden O
over O
de O
jongste O
kruidnageloogst O
, O
die O
507.697 O
Ib O
of O
923 O
bahar O
bedroeg O
d. O
w O
. O

L O
72.662 O
Ib O
meer O
dan O
vorig O
jaar O
. O

Het O
tellen O
van O
de O
nagelbomen O
moet O
nauwkeuriger O
gedaan O
worden O
. O

Op O
de O
vraag O
van O
het O
bestuur O
of O
het O
huidige O
aantal O
bomen O
gehandhaafd O
of O
verminderd O
moet O
worden O
stelt O
Batavia B-GPE
voor O
een O
vast O
aantal O
bomen O
aan O
te O
houden O
volgens O
bijv. O
de O
volgende O
verdeling O
: O
60.000 O
bomen O
bij O
het O
hoofdkantoor O
, O
; O
45.000 O
in O
Hila B-LOC
, O
100.000 O
op O
Saparua B-LOC
, O
50.000 O
op O
Haruku B-LOC
en O
25.000 O
op O
Larike B-LOC
, O
in O
totaal O
280.000 O
bomen O
. O

Dit O
aantal O
moet O
op O
den O
duur O
toereikend O
zijn O
. O

Het O
lost O
het O
probleem O
van O
nieuwe O
formele O
aanplantingen O
op O
. O

Als O
voor O
elke O
' O
uytgaande O
' O
boom O
een O
nieuwe O
wordt O
geplant O
zal O
steeds O
ongeveer O
de O
benodigde O
hoeveelheid O
geproduceerd O
worden O
. O

De O
drie O
aanplantingen O
van O
1 O
728 O
, O
1741 O
en O
1 O
743 O
, O
samen O
4043 O
dati O
ofwel O
343.655 O
bomen O
, O
moeten O
voorlopig O
gehandhaafd O
blijven O
. O

Batavia B-GPE
verwacht O
dat O
het O
aantal O
bomen O
vanzelf O
zal O
teruglopen O
tot O
280 O
. O

000 O
. O

Ondanks O
de O
slechte O
resultaten O
van O
de O
indigocultuur O
, O
nl. O
een O
oogst O
van O
314 O
{ O
Ib O
, O
en O
de O
geringe O
hoop O
op O
succes O
bij O
de O
residenten O
van O
Hila B-LOC
en O
Buru B-LOC
moet O
men O
doorgaan O
met O
de O
indigocultuur O
, O
zonder O
iemand O
ertoe O
te O
dwingen O
. O

De O
verrichtingen O
van O
gouverneur O
Nathanaël B-PER
Steinmetz I-PER
tijdens O
de O
hongitocht O
worden O
goedgekeurd O
. O

Batavia B-GPE
vraagt O
opheldering O
over O
het O
feit O
waarom O
misdadigers O
, O
zoals O
onlangs O
drie O
moordenaars O
, O
naar O
Buru B-LOC
en O
niet O
naar O
Banda B-LOC
of O
Batavia B-LOC
verbannen O
worden O
, O
vanwaar O
ze O
niet O
zo O
gemakkelijk O
kunnen O
ontsnappen O
. O

Goedgekeurd O
wordt O
de O
vrijlating O
van O
de O
inlander O
Sary B-PER
uit O
de O
negorij O
Selassi B-LOC
. O

Zijn O
verwanten O
hadden O
het O
losgeld O
betaald O
en O
de O
Compagnie B-ORG
was O
daarmee O
schadeloos O
gesteld O
. O

Tevens O
gaat O
Batavia B-LOC
akkoord O
met O
de O
aanstellingen O
en O
verschansingen O
onder O
de O
inlandse O
hoofden O
en O
met O
de O
door O
Amboina B-LOC
bedachte O
eed O
voor O
hen O
, O
waarbij O
zij O
zich O
verplichten O
nagelbomen O
te O
vernietigen O
als O
de O
Compagnie B-ORG
dat O
wil O
. O

Batavia B-GPE
keurt O
het O
gebruik O
van O
gillalas O
bij O
de O
patrouilletochten O
goed O
, O
omdat O
zij O
volgens O
Amboina B-GPE
zeer O
goed O
van O
pas O
komen O
. O

Men O
stuurt O
alle O
oostelijke O
gouvernementen O
de O
in O
1 O
743 O
opgestelde O
instructie O
voor O
patrouillevaartuigen O
toe O
, O
waarbij O
wordt O
aangetekend O
dat O
alle O
orders O
uit O
het O
afgelopen O
jaar O
onverkort O
gehandhaafd O
blijven O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
akkoord O
met O
het O
van O
de O
hand O
wijzen O
van O
een O
voorstel O
van O
de O
vorst O
van O
Kilmuri B-LOC
, O
vallend O
onder O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
, O
om O
i. O
p. O
v. O
een O
verkochte O
of O
verborgen O
schipbreukeling O
een O
slaaf O
te O
leveren O
. O

Gaat O
men O
op O
zulke O
voorstellen O
in O
, O
dan O
zullen O
zich O
steeds O
meer O
van O
dergelijke O
zaken O
voordoen O
. O

Blijft O
uitlevering O
uit O
, O
dan O
moet O
men O
het O
bestuur O
van O
Ternate B-LOC
inschakelen O
om O
genoegdoening O
te O
krijgen O
. O

Wegens O
de O
slechte O
gesteldheid O
van O
veel O
schepen O
in O
Amboina B-LOC
stuurt O
Batavia B-GPE
de O
gevraagde O
sloepen O
, O
takelage O
, O
andere O
scheepsbenodigdheden O
, O
en O
voor O
reparatie O
en O
verdubbeling O
benodigde O
djatiplanken O
. O

Als O
bewijs O
van O
onkunde O
en O
gebrek O
aan O
oplettendheid O
ziet O
Batavia B-GPE
de O
opmerking O
in O
een O
rapport O
van O
enkele O
scheepskundigen O
dat O
een O
van O
de O
grootste O
gebreken O
van O
de O
nieuwe O
sloep O
Vrede B-SHP
was O
het O
niet O
verdubbeld-zijn O
. O

De O
deskundigen O
hadden O
moeten O
weten O
dat O
dit O
bij O
schepen O
van O
het O
kaliber O
als O
van O
de O
Vrede B-SHP
nooit O
het O
geval O
is O
. O

De O
gezaghebber O
van O
de O

sloep O
Ida B-SHP
Anna I-SHP
De O
sloep O
Ida B-SHP
Anna I-SHP
heeft O
hier O
als O
derde O
naam O
Adriana B-SHP
. O

Rijkeschroef B-PER
heeft O
zich O
verantwoord O
voor O
het O
naar O
Amboina B-LOC
varen O
i. O
p. O
v. O
naar O
Banda B-LOC
en O
is O
vervolgens O
in O
ere O
hersteld O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
enige O
met O
de O
Everswaart B-SHP
teruggestuurde O
verstikte O
textiel O
publiek O
verkocht O
. O

Het O
bestuur O
van O
Amboina B-LOC
heeft O
verkeerd O
gehandeld O
in O
het O
afwijzen O
van O
het O
verzoek O
van O
Banda B-GPE
om O
Rijkeschroef B-PER
de O
zuiveringseed O
af O
te O
nemen O
over O
de O
' O
wannigheid O
' O
van O
de O
met O
de O
Ida B-SHP
Anna I-SHP
te O
Amboina B-LOC
aangebrachte O
dranken O
voor O
Banda B-LOC
. O

De O
bevindingen O
van O
de O
visitateur-generaal O
over O
de O
boekjaren O
1 O
741/42 O
en O
1 O
742/43 O
worden O
naar O
Amboina B-LOC
gestuurd O
. O

Om O
het O
voortdurende O
verlies O
van O
vaartuigen O
, O
waarvan O
er O
in O
acht O
maanden O
drie O
zijn O
afgeschreven O
, O
te O
verminderen O
moet O
Amboina B-LOC
elk O
verlies O
nauwkeurig O
onderzoeken O
, O
bij O
veronachtzaming O
de O
schuldigen O
straffen O
en O
de O
gezagvoerders O
van O
de O
vaartuigen O
van O
het O
nieuwe O
beleid O
op O
de O
hoogte O
stellen O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
akkoord O
met O
het O
afschrijven O
van O
de O
113 O
kan O
arak O
op O
acht O
leggers O
die O
vorig O
jaar O
te O
kort O
was O
. O

De O
vermindering O
van O
het O
tekort O
met O
ƒ O
36.251 O
in O
het O
boekjaar O
1 O
743/44 O
doet O
Batavia B-GPE
deugd O
. O

Men O
zal O
zoveel O
mogelijk O
de O
gevraagde O
goederen O
en O
koopwaar O
sturen O
, O

De O
visitateur-generaal O
moet O
uitzoeken O
waar O
de O
10 O
last O
rijst O
in O
de O
negotieboeken O
gebleven O
is O
en O
wie O
deze O
moet O
vergoeden O
. O

Des B-PER
Mares I-PER
mag O
voor O
verlof O
naar O
Batavia B-LOC
komen O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
akkoord O
met O
de O
beschikkingen O
die O
Amboina B-GPE
heeft O
gemaakt O
over O
de O
door O
Batavia B-GPE
gelaste O
vergoedingen O
. O

Tevens O
stemt O
men O
toe O
in O
het O
geven O
van O
het O
jaarlijks O
traktement O
aan O
de O

radjas O
, O
patihs O
, O
orangkaja O
's O
en O
andere O
inlandse O
groten O
voorzover O
de O
dranken O
die O
Amboina B-LOC
voor O
dat O
doel O
krijgt O
, O
strekken O
. O

Zoveel O
mogelijk O
zal O
aan O
de O
eis O
van O
dranken O
als O
rantsoen O
voor O
het O
personeel O
worden O
voldaan O
. O

Batavia B-GPE
geeft O
toestemming O
aan O

Er O
wordt O
geen O
tarwe O
en O
rijst O
gestuurd O
omdat O
Amboina B-LOC
nog O
veel O
in O
voorraad O
heeft O
. O

De O
rijst O
die O
men O
niet O
nodig O
heeft O
mag O
verkocht O
worden O
, O
waarbij O
men O
moet O
bedenken O
niet O
vóór O
het O
voorjaar O
van O
1 O
746 O
rijst O
uit O
Batavia B-LOC
te O
zullen O
ontvangen O
. O

Men O
keurt O
het O
besluit O
van O
Amboina B-GPE
goed O
om O
per O
1 O
april O
1 O
744 O
alle O
soldijen O
in O
zwaar O
geld O
te O
berekenen O
, O
d. O
w. O
z O
, O
waarbij O
een O
rijksdaalder O
op O
48 O
zware O
stuiver O
is O
gesteld O
. O

Als O
reactie O
op O
wat O
Amboina B-GPE
over O
de O
vrije O
vaart O
om O
de O
oost O
en O
de O
west O
heeft O
gezegd O
, O
heeft O
Batavia B-GPE
geantwoord O
dat O
er O
geen O
sprake O
is O
van O
vrije O
vaart O
om O
de O
oost O
uit O
oogpunt O
van O
smokkel O
. O

Men O
heeft O
de O
burger O
Casper B-PER
Trouwt I-PER
vrijgesteld O
van O
de O
beschuldiging O
dat O
hij O
ten O
onrechte O
direct O
van O
Cheribon B-LOC
naar O
Amboina B-LOC
is O
gevaren O
en O
de O
door O
hem O
getrokken O
wissel O
van O
2000 O
rsd O
laten O
afgeven O
. O

Weersomstandigheden O
hadden O
hem O
ertoe O
gedwongen O
. O

Toestemming O
wordt O
verleend O
de O
vestingwerken O
en O
gebouwen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
te O
Hila B-LOC
, O
Luhu B-LOC
en O
Haruku B-LOC
te O
repareren O
. O

Daarbij O
moet O
men O
zo O
min O
mogelijk O
kosten O
maken O
, O
zoals O
gebeurd O
is O
bij O
het O
repareren O
van O
het O
zeehoofd O
en O
de O
redoute O
Rotterdam B-SHP
op O
Larike B-LOC
. O

Batavia B-GPE
zal O
hout O
sturen O
. O

Dit O
was O
vorig O
jaar O
al O
van O
Java B-LOC
gevorderd O
maar O
nog O
niet O
geleverd O
. O

Het O
aantal O
kanonnen O
dat O
geplaatst O
wordt O
op O
vestingen O
moet O
verminderd O
worden O
. O

De O
overige O
kanonnen O
moeten O
opgeborgen O
worden O
. O

Men O
hoopt O
hiermee O
het O
onderhoud O
aan O
affuiten O
en O
rampaarden O
te O
verminderen O
, O
wat O
kosten O
moet O
besparen O
. O

De O
klacht O
van O
soldaat O
Zacharias B-PER
Beekveld I-PER
dat O
hij O
een O
hem O
toekomend O
bedrag O
van O
ƒ O
73 O
niet O
ontvangen O
had O
bleek O
gegrond O
. O

De O
soldijboekhouder O
van O
Amboina B-LOC
, O
Herman B-PER
Leenhoff I-PER
, O
moet O
zich O
hierover O
verantwoorden O
. O

Het O
bestuur O
moet O
zich O
houden O
aan O
de O
order O

Men O
zal O
200 O
exemplaren O
van O
het O
) O
groot O
nagul-placcaat O
' O
van O
4 O
mei O
1716 O
sturen O
omdat O
Amboina B-LOC
er O
geen O
meer O
in O
voorraad O
heeft O
. O

Toestemming O
wordt O
verleend O
een O
Maleise B-LOCderiv
kerk O
te O
bouwen O
. O

Batavia B-GPE
zal O
de O
papieren O
over O
de O
zaak O
van O
de O
slaaf O
Apollo B-PER
aan O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
geven O
, O
die O
moet O
beslissen O
of O
het O
proces O
op O
Amboina B-LOC
of O
in O
Batavia B-LOC
wordt O
afgehandeld O
. O

Amboina B-GPE
had O
uitvoering O
van O
het O
vonnis O
ad O
torturam O
uitgesteld O
. O

Alle O
overige O
afgehandelde O
processtukken O
worden O
naar O
Amboina B-LOC
teruggestuurd O
met O
de O
nodige O
aanmerkingen O
. O

Ondanks O
dat O
het O
afdoen O
van O
procedures O
veel O
tijd O
kost O
moet O
Amboina B-GPE
erop O
letten O
dat O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
altijd O
uitzeven O
leden O
bestaat O
. O

Bij O
absentie O
van O
enkele O
leden O
moeten O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Politie I-ORG
anderen O
toegevoegd O
worden O
die O
meebeslissen O
in O
rechtszaken O

De O
processtukken O
in O
de O
zaak O
van O
de O
Chinees B-LOCderiv
Tsi B-PER
Hiko I-PER
tegen O
de O
Chinezen B-LOCderiv
Oei B-PER
Kiam I-PER
Ko I-PER
en O
Tan B-PER
Si I-PER
Hoe I-PER
moeten O
op O
verzoek O
van O
Tsi B-PER
Hiko I-PER
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
. O

Batavia B-GPE
beveelt O
het O
bestuur O
van O
Amboina B-LOC
ernstig O
aan O
zich O
te O
houden O
aan O
het O
besluit O
van O
1 O
1 O
augustus O
1 O
744 O
om O
voortaan O
alle O
originele O
processtukken O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zenden O
. O

Jacob B-PER
Hasebroek I-PER
is O
aangesteld O
als O
hoofd O
van O
Hila B-LOC
Lp. O
v. O
de O
overleden O
Adriaan B-PER
' I-PER
t I-PER
Hoofd I-PER
. O

Elias B-PER
Davids I-PER
is O
benoemd O
tot O
fiscaal O
, O
Frederik B-PER
Gronard I-PER
tot O
secretaris O
van O
de O
boedelmeesters O
. O

Johannes B-PER
Franciscus I-PER
Somers I-PER
is O
aangesteld O
als O
hoofd O
van O
Manipa B-LOC
. O

In O
afwachting O
van O
werk O
worden O
de O
onderkooplieden O
Casparus B-PER
Fuggers I-PER
en O
Cornelis B-PER
Sinkelaar I-PER
alsmede O
twee O
boekhouders O
naar O
Amboina B-LOC
gestuurd O
. O

Kapitein O
Johannes B-PER
Maximiliaan I-PER
Constans I-PER
wordt O
van O
Amboina B-LOC
naar O
Banda B-LOC
overgeplaatst O
. O

De O
rustgage O
van O
1 O
8 O
gegageerden O
is O
met O
een O
jaar O
verlengd O
. O

Batavia B-GPE
stuurt O
een O
kopie O
van O
de O
lijst O
met O
namen O
van O
sinds O
1 O
738 O
in O
dienst O
genomen O
jongelingen O
en O
kinderen O
te O
Amboina B-LOC
door O
naar O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
. O

Batavia B-GPE
roept O
de O
bestuurders O
van O
de O
oostelijke O
gouvernementen O
op O
tot O
waakzaamheid O
in O
deze O
onzekere O
tijd O
van O
oorlog O
tussen O
Engeland B-LOC
en O
Frankrijk B-LOC
. O

Een O
bericht O
van O
de O
majoor O
van O
de O
artillerie O
in O
Batavia B-LOC
, O
Marten B-PER
Gouwaband I-PER
, O
wordt O
doorgestuurd O
. O

Tevens O
stuurt O
Batavia B-GPE
1 O
000 O
handgranaten O
, O
8000 O
Ib O
snaphaankogels O
en O
10.000 O
baskogels O
. O

Amboina B-GPE
wordt O
aangeschreven O

De O
Papenburg B-SHP
, O
de O
Ruiter B-SHP
; O
die O
men O
heeft O
aangelegd O
i. O
p. O
v. O
de O
nog O
niet O
uit O
Bengalen B-LOC
teruggekeerde O
Nieuwvliet B-SHP
, O
en O
de O
sloep O
Ida B-SHP
Anna I-SHP
zullen O
spoedig O
naar O
Amboina B-LOC
vertrekken O
, O
o. O
a. O
met O
de O
' O
extracten O
uit O
de O
brief O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
2 O
september O
1 O
743 O
. O

Het O
overwicht O
bij O
de O
afscheping O
van O
specerijen O
moet O
voortaan O
1 O
% O
bedragen O
i. O
p. O
v. O
{ O
% O
, O
doch O
mag O
zeker O
niet O
hoger O
zijn O
. O

Buitensporige O
overwichten O
mogen O
niet O
meer O
voorkomen O
. O

Batavia B-GPE
verwijt O
Banda B-GPE
de O
facturen O
van O
de O
ladingen O
van O
de O
uit O
Banda B-LOC
teruggekeerde O
Delfland B-SHP
, O
Oosterhout B-SHP
en O
Huis B-SHP
den I-SHP
Eult I-SHP
in O
licht O
i. O
p. O
v. O
zwaar O
geld O
te O
hebben O
berekend O
, O
wat O
ingaat O
tegen O
de O
lastgevingen O
van O
Batavia B-GPE
. O

Banda B-GPE
heeft O
toestemming O

Men O
gaat O
akkoord O
met O
het O
in O
rekening O
brengen O
bij O
de O
scheepsofficieren O
van O
de O
Loverendaal B-SHP
van O
50 O
Ib O
roet O
die O
te O
kort O
is O
geleverd O
en O
bij O
Batavia B-LOC
van O
65 O
7 O
Ib O
te O
weinig O
ontvangen O
spijkers O
. O

Aan O
het O
verzoek O
van O
Banda B-GPE
vier O
vaartuigen O
voor O
eigen O
gebruik O
te O
mogen O
ontvan- O
gen O
voldoet O
Batavia B-GPE
niet O
. O

Men O
stuurt O
zoveel O
houtwerk O
en O
voorziet O
Banda B-GPE
van O
zoveel O
benodigdheden O
voor O
de O
scheepsbouw O
dat O
men O
de O
vaartuigen O
zelf O
moet O
kunnen O
repareren O
en O
onderhouden O
. O

Zo O
is O
de O
Wickenburg B-SHP
op O
11 O
december O
1 O
744 O
vertrokken O
om O
hout O
af O
te O
halen O
te O
Tegal B-LOC
en O
vervolgens O
naar O
Banda B-LOC
te O
varen O
. O

Banda B-GPE
zal O
zich O
moeten O
behelpen O
met O
de O
vaartuigen O
die O
men O
heeft O
, O
al O
zal O
Batavia B-GPE
het O
uiterste O
doen O
om O
voor O
deze O
keer O
nog O
één O
vaartuig O
te O
sturen O
. O

De O
gevraagde O
ambachtslieden O
kan O
Batavia B-GPE
evenmin O
leveren O
. O

Het O
wordt O
aanbevolen O
inlanders O
of O
ingezetenen O
van O
de O
kolonie O
tot O
ambachtslieden O
op O
te O
leiden O
. O

De O
kwaliteit O
van O
het O
jongste O
gewas O
was O
zeer O
slecht O
. O

De O
muskaatnoten O
waren O
mager O
. O

Men O
moet O
zich O
met O
meer O
toewijding O
met O
de O
verbouw O
bezighouden O
en O
de O
perken O
beter O
schoonmaken O
en O
beheren O
. O

Over O
de O
geconfijte O
noten O
was O
Batavia B-GPE
evenmin O
te O
spreken O
. O

Ze O
waren O
hard O
en O
slecht O
geconfijt O
. O

Als O
dit O
niet O
verbetert O
moet O
Banda B-GPE
de O
leverantie O
aan O
een O
ander O
opdragen O
. O

Het O
aantal O
djatibomen O
neemt O
snel O
toe O
. O

Teneinde O
hier O
de O
vruchten O
van O
te O
gaan O
plukken O
moet O
Banda B-GPE
' O
de O
nodige O
ordres O
vaststellen O
. O

De O
vaart O
op O
de O
parelbanken O
van O
Workai B-LOC
en O
elders O
is O
opengesteld O
voor O
eenieder O
. O

Banda B-GPE
verkoos O
dit O
boven O
het O
verpachten O
van O
de O
banken O
aan O
enkele O
particulieren O
. O

Hieraan O
gekoppeld O
was O
de O
lastgeving O
van O
Batavia B-GPE

Aan O
burger O
Egidius B-PER
de I-PER
Vrij I-PER
mag O
het O
bedrag O
teruggegeven O
worden O
van O
door O
hem O
vergaarde O
parels O
t. O
w. O
v. O
4 O
realen O
nadat O
er O
een O
tiende O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
is O
afgetrokken O
. O

Banda B-GPE
moet O
dergelijke O
ondernemingen O
met O
kracht O
tegengaan O
. O

De O
patrouilletochten O
rond O
de O
Zuidooster-en B-LOC
Zuidwestereilanden I-LOC
hebben O
weinig O
opgeleverd O
. O

Desondanks O
acht O
Batavia B-GPE
dergelijke O
tochten O
noodzakelijk O
, O
zowel O
voor O
de O
rust O
als O
voor O
het O
verkrijgen O
van O
aldaar O
gevonden O
produkten O
. O

Het O
stemt O
echter O
niet O
tot O
tevredenheid O
dat O
dit O
laatste O
bijna O
de O
moeite O
niet O
waard O
is O
. O

Daar O
komt O
nog O
bij O
dat O
de O
vaartuigen O
slijten O
en O
door O
achteloosheid O
van O
de O
gezaghebbers O
soms O
zo O
toegetakeld O
worden O
dat O
ze O
nauwelijks O
meer O
dienst O
kunnen O
doen O
. O

Om O
hier O
verandering O
in O
te O
brengen O
krijgen O
gezaghebbers O
achterstallig O
rantsoen O
niet O
meer O
vergoed O
, O
tenzij O
ze O
kunnen O
aantonen O
dat O
ze O
buiten O
hun O
schuld O
zo O
lang O
zijn O
weggebleven O
. O

Wat O
betreft O
de O
produkten O
stelt O
Batavia B-GPE
voor O
te O
proberen O

Het O
komt O
Batavia B-GPE
merkwaardig O
voor O
dat O
men O
tijdens O
de O
tochten O
karet O
, O
dat O
volgens O
instructie O
ten O
hoogste O
60 O
a O
70 O
rsd O
per O
pikol O
mocht O
kosten O
, O
heeft O
ingekocht O
voor O
de O
Bandase B-LOCderiv
prijs O
van O
6 O
schelling O
per O
pond O
ofwel O
93 O
rsd O
per O
pikol O
van O
125 O
Ib O
, O
omdat O
de O
inwoners O
van O
Marsella B-LOC
anders O
niet O
wilden O
leveren O
. O

Batavia B-GPE
begrijpt O
niet O
wat O
de O
hogere O
Bandase B-LOCderiv
prijs O
zeggen O
wil O
en O
vindt O
de O
prijs O
van O
6 O
schelling O
per O
pond O
al O
vrij O
hoog O
omdat O
er O
nauwelijks O
meer O
winst O
op O
te O
behalen O
is O
. O

Men O
vraagt O
opheldering O
. O

Batavia B-GPE
handhaaft O
vooralsnog O
de O
vorig O
jaar O
ingestelde O
vrije O
vaart O
op O
de O
Zuidwestereilanden B-LOC
voor O
de O
burgers O
van O
Banda B-LOC
en O
Amboina B-LOC
. O

Men O
wacht O
nog O
enige O
tijd O
af O
alvorens O
te O
beslissen O
of O
Banda B-LOC
het O
privilege O
van O
de O
vaart O
gegeven O
wordt O
met O
uitsluiting O
van O
de O
anderen O
. O

Enkele O
perkeniers O
hebben O
verzocht O
om O
ook O
tot O
de O

vrije O
vaart O
op O
de O
Zuidwestereilanden B-LOC
toegelaten O
te O
worden O
. O

Volgens O
Banda B-LOC
zal O
inwilliging O
de O
positie O
van O
de O
perkeniers O
verbeteren O
en O
daarmee O
ook O
de O
aanplant O
. O

Batavia B-GPE
stemt O
in O
met O
een O
proef O
om O
vlijtige O
en O
goede O
perkeniers O
toe O
te O
staan O
voor O
zichzelf O
en O
voor O
anderen O
te O
varen O
, O
mits O
hun O
perken O
niet O
verwaarloosd O
worden O
. O

Tevens O
geeft O
Batavia B-GPE
toestemming O
rijst O
aan O
de O
perkeniers O
bij O
privilege O
te O
verkopen O
tegen O
45 O
rsd O
per O
last O
uit O
de O
nieuwe O
en O
40 O
rsd O
uit O
de O
overjarige O
aanbreng O
, O
mits O
zij O
bij O
vertrek O
van O
het O
naschip O
opgeven O
hoeveel O
zij O
het O
volgende O
jaar O
nodig O
hebben O
. O

De O
in O
1 O
742 O
te O
Mandar B-LOC
verongelukte O
tandjungpura O
Reetje B-SHP
mag O
afgeschreven O
worden. O
) O

3 O
stukken O
grein O
, O
2 O
balen O
kapas O
en O
2 O
vaatjes O
met O
onbekende O
verfstoffen O
mogen O
wegens O
onverkoopbaarheid O
naar O
Batavia B-LOC
teruggestuurd O
worden O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
geen O
rijst O
gestuurd O
omdat O
Banda B-GPE
nog O
zoveel O
in O
voorraad O
had O
. O

Wel O
gestuurd O
zijn O
100 O
pakken O
Coromandelse B-LOCderiv
textiel O
, O
35.000 O
rsd O
aan O
contanten O
, O
koopwaar O
en O
benodigdheden O
. O

Men O
krijgt O
de O
opdracht O
eens O
in O
de O
twee O
maanden O
textiel O
publiek O
te O
verkopen O
en O
dat O
ook O
te O
proberen O
met O
andere O
goederen O
, O
mits O
de O
textiel O
niet O
minder O
dan O
50 O
% O
winst O
oplevert O
en O
de O
andere O
goederen O
naar O
verhouding O
. O

Over O
het O
door O
Banda B-GPE
ingekochte O
hout O
geeft O
Batavia B-GPE
als O
mening O
dat O
, O
ervan O
uitgaande O
dat O
die O
inkoop O
op O
Banda B-LOC
is O
gebeurd O
, O
dergelijke O
' O
huysdiensten O
de O
voorkeur O
verdienen O
boven O
het O
erom O
vragen O
aan O
Batavia B-GPE
. O

De O
gewone O
rantsoenen O
voor O
het O
personeel O
zijn O
met O
25 O
% O
verhoogd O
i. O
p. O
v. O
in O
contanten O
betaald O
. O

Als O
men O
te O
weinig O
sekt O
in O
voorraad O
heeft O
maar O
wel O
andere O
dranken O
mogen O
die O
in O
evenredigheid O
met O
de O
waarde O
van O
de O
sekt O
verstrekt O
worden O
. O

Batavia B-GPE
is O
tevreden O
met O
de O
toelichting O
van O
Banda B-GPE
op O
het O
verschil O
in O
de O
in O
1 O
743 O
gevraagde O
onderen O
bovenbalken O
voor O
de O
renovatie O
van O
de O
pakhuizen O
. O

Om O
het O
werk O
zo O
snel O
mogelijk O
te O
voltooien O
stuurt O
Batavia B-GPE
een O
baas-timmerman O
ter O
vervanging O
van O
de O
overleden O
baas-timmerman O
. O

Er O
mogen O
slaven O
ingehuurd O
worden O
om O
kalk O
te O
branden O
. O

Batavia B-GPE
vraagt O
opheldering O
over O
het O
afwijzen O
van O
door O
Amboina B-GPE
aangeboden O
goed O
hout O
i. O
p. O
v. O
de O
door O
Banda B-GPE
gevraagde O
zwalpen O
, O
die O
Amboina B-GPE
niet O
kon O
leveren O
. O

Men O
had O
het O
hout O
moeten O
uitproberen O
waardoor O
het O
wellicht O
niet O
nodig O
zou O
zijn O
geweest O
Batavia B-GPE
om O
affuitzwalpen O
te O
vragen O
. O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
had O
nu O
zoveel O
mogelijk O
zwalpen O
gestuurd O
evenals O
enkele O
rampaarden O
. O

Er O
moeten O
zo O
min O
mogelijk O
kanonnen O
op O
de O
bolwerken O
van O
de O
buitenkantoren O
geplaatst O
worden O
. O

De O
niet O
geplaatste O
kanonnen O
moeten O
zorgvuldig O
bewaard O
worden O
. O

Men O
hoopt O
dat O
het O
leidt O
tot O
minder O
slijtage O
en O
lagere O
kosten O
. O

Batavia B-GPE
verwijt O
het O
bestuur O
slordigheid O
omdat O
men O
niet O
wist O
hoeveel O
buskruit O
jaarlijks O
werd O
gebruikt O
. O

Ook O
bij O
andere O
goederen O
vraagt O
Batavia B-GPE
meer O
accuratesse O
. O

Men O
heeft O
op O
10 O
november O
1744 O
besloten O
dat O
op O
alle O
buitenkantoren O
voor O
scheepssoldijboeken O
moet O
worden O
gezorgd O
en O
dat O
de O
kwitantieboeken O
met O
de O
gedane O
verstrekkingen O
aan O
schepelingen O
naar O
Batavia B-LOC
moeten O
worden O
gestuurd O
, O

Banda B-GPE
moet O
van O
alle O
naar O
Batavia B-LOC
overkomende O
misdadigers O
de O
originele O
processtukken O
opsturen O
. O

De O
behandeling O
van O
predikant O
Petrus B-PER
Hobbelt I-PER
is O
verkeerd O
geweest O
. O

Batavia B-GPE
wenst O
niet O
meer O
lastiggevallen O
te O
worden O
met O
dergelijke O
zaken O
, O
die O
alleen O
het O
toezicht O
op O
de O
gemeente O
betreffen O
. O

De O
weeskamer O
moet O
in O
het O
vervolg O
jaarlijks O
een O
duidelijk O
overzicht O
maken O
van O
de O
financiën O
van O
de O
wezen O
en O
een O
kopie O
naar O
Batavia B-LOC
sturen O
. O

Predikant O
Petrus B-PER
Sebastianus I-PER
Erkenswijk I-PER
wordt O
naar O
Makassar B-LOC
overgeplaatst O
. O

De O
gage O
van O
ds. O
Henricus B-PER
Sanders I-PER
Seijlsma I-PER
wordt O
verhoogd O
tot O
ƒ O
110 O
per O
maand O
Majoor O
Christoffel B-PER
Friscus I-PER
, O
kapitein O
Jan B-PER
Franqois I-PER
Lasal I-PER
, O
luitenant O
van O
de O
artillerie O
Jan B-PER
Baptist I-PER
Marquet I-PER
, O
luitenant O
Christoffel B-PER
Claasz I-PER
, O
en O
vaandrig O
Fredrik B-PER
Paldamus I-PER
worden O
naar O
Banda B-LOC
gestuurd O
om O
' O
de O
militie O
aldaar O
te O
reformeren O
na O
den O
tegenwoordigen O
voet O
! O

Batavia B-GPE
gaat O
voor O
deze O
keer O
akkoord O
met O
de O
vorig O
jaar O
tot O
fiscaal O
van O
Ternate B-LOC
gekozen O
en O
tot O
hoofd O
van O
Pulau B-LOC
Ai I-LOC
aangestelde O
Jacques B-PER
Bariel I-PER
. O

Nicolaas B-PER
Bormeester I-PER
, O
; O
opperhoofd O
van O
Lonthoir B-LOC
, O
is O
met O
behoud O
van O
gage O
en O
rang O
na O
30 O
jaar O
dienst O
ontslagen O
. O

Bariel B-PER
volgt O
hem O
op O
en O
wordt O
op O
zijn O
beurt O
vervangen O
door O
Jan B-PER
Wijnekes I-PER
. O

Het O
provisioneel O
opperhoofd O
van O
Lonthoir B-LOC
, O
Anthony B-PER
de I-PER
Jong I-PER
, O
is O
naar O
Batavia B-LOC
teruggeroepen O
omdat O
Banda B-GPE
verzuimd O
had O
Batavia B-GPE
te O
melden O
dat O
hij O
al O
ontslagen O
was O
wegens O
slecht O
gedrag O
. O

Anne B-PER
Jelles I-PER
Blauw I-PER
is O
bevestigd O
in O
zijn O
functie O
van O
garnizoensboekhouder O
; O
Johannes B-PER
Wilhelmus I-PER
Weyerman I-PER
in O
die O
van O
secretaris O
van O
politie O
. O

Hendrik B-PER
Pastoors I-PER
en O
Andries B-PER
Jonker I-PER
zijn O
bevorderd O
tot O
vaandrig O
. O

De O
gage O
van O
opperchirurgijn O
Jan B-PER
Koks I-PER
en O
baas O
der O
scheepstimmerlieden O
Simon B-PER
Bosch I-PER
is O
verhoogd O
. O

Jan B-PER
Pieter I-PER
Schuyler I-PER
is O
benoemd O
tot O
dispensier O
. O

In O
afwachting O
van O
werk O
worden O
onderkoopman O
Michiel B-PER
van I-PER
der I-PER
Crab I-PER
en O
vertaler O
te O
Semarang B-LOC
Thomas B-PER
Lesueur I-PER
naar O
Banda B-LOC
gestuurd O
, O
evenals O
twee O
schrijvers O
. O

Onderkoopman O
Jacob B-PER
de I-PER
la I-PER
Borgne I-PER
is O
op O
eigen O
verzoek O
' O
in O
burgervrijdom O
gesteld O
! O

Batavia B-GPE
roept O
de O
oostelijke O
gouvernementen O
op O
tot O
waakzaamheid O
en O
onderlinge O
hulp O
mochten O
zich O
vijandelijkheden O
gaan O
voordoen O
. O

Buiten O
de O
reeds O
via O
Tegal B-LOC
naar O
Banda B-LOC
vertrokken O
Wickenburg B-SHP
stuurt O
Batavia B-LOC
binnenkort O
de O
Parel B-SHP
met O
zoveel O
benodigdheden O
en O
koopwaar O
als O
men O
kan O
missen O
. O

Het O
antwoord O
op O
de O
brieven O
uit O
Ternate B-LOC
zal O
met O
de O
Anthonia B-SHP
verstuurd O
worden O
. O

Batavia B-GPE
hoopt O
dat O
de O
goudhandel O
te O
Gorontalo B-LOC
, O
Limbotto B-LOC
en O
in O
de O
bocht B-LOC
van I-LOC
Tomini I-LOC
zal O
toenemen O
, O
) O

Batavia B-GPE
zou O
dit O
veel O
liever O
zien O
dan O
een O
aandeel O
in O
de O
winst O
van O
gewilde O
textiel O
waarvan O
de O
prijs O
op O
een O
onbehoorlijke O
manier O
vraagsgewijs O
en O
onvoldoende O
werd O
verantwoord O
Men O
heeft O
opgemerkt O

Het O
gedrag O
van O
resident O
Pauwen B-PER
van O
Menado B-LOC
tegenover O
gevluchte O
Menadorezen B-LOCderiv
komt O
Batavia B-GPE
verdacht O
voor O
. O

Hij O
heeft O
nagelaten O
het O
bestuur O
in O
Ternate B-LOC
van O
het O
vluchten O
op O
de O
hoogte O
te O
stellen O
. O

De O
ernst O
waarmee O
hij O
de O
hukums O
toesprak O
was O
zeer O
' O
speculatief O
' O
en O
ondanks O
de O
vele O
klachten O
over O
knevelarij O
en O
onderdrukking O
, O
m. O
n. O
door O
hukum-majoor O
Tollieuw B-PER
Supit I-PER
, O
heeft O
hij O
hen O
gehandhaafd O
. O

Al O
in O
1 O
743 O
had O
Batavia B-GPE
gelast O
Tollieuw B-PER
Supit I-PER
zijn O
commando O
te O
ontnemen O
en O
net O
als O
andere O
hukums O
tot O
rechtspraak O
binnen O
zijn O
eigen O
negorij O
te O
beperken O
. O

Ternate B-GPE
heeft O
nu O
besloten O
speciale O
gecommitteerden O
naar O
Menado B-LOC
te O
sturen O
om O
de O
zaak O
te O
onderzoeken O
en O
indien O
mogelijk O
te O
verbeteren O
. O

Tevens O
moeten O
zij O
de O
oorzaak O
vinden O
van O
de O
grote O
vermindering O
in O
de O
ruilhandel O
in O
was O
in O
1 O
744 O
. O

Batavia B-GPE
betreurt O
het O
dat O
de O
commissie O
slechts O
uit O
één O
persoon O
, O
nl. O
boekhouder O
Jan B-PER
Alexander I-PER
Hanenberg I-PER
, O
bestaat O
. O

Ternate B-GPE
heeft O
de O
reparatie O
en O
vergoeding O
van O
de O
schade O
aan O
lading O
en O
schip O
van O
de O
pantjalang O
Windbuil B-SHP
die O
te O
Menado B-LOC
was O
gestrand O
goed O
afgehandeld O
. O

Batavia B-GPE
ondersteunt O
het O
besluit O

De O
tweede O
pas O
die O
door O
het O
bestuur O
van O
Makassar B-LOC
was O
verleend O
aan O
de O
kapitein-chinees B-LOCderiv
Liauko B-PER
en O
waarmee O
hij O
behalve O
naar O
Tontoli B-LOC
en O
Madaham B-LOC
ook O
naar O
Bwool B-LOC
, O
Kaidipan B-LOC
, O
Bolaang B-LOC
en O
Menado B-LOC
mocht O
varen O
, O
wordt O
niet O
geaccepteerd O
door O
Ternate B-GPE
. O

De O
resident O
van O
Menado B-LOC
moet O
het O
schip O
van O
Liauko B-PER
meteen O
wegsturen O
. O

Het O
bestuur O
van O
Makassar B-LOC
zal O
gemeld O
worden O
dat O
het O
idee O
van O
de O
pas O
afgekeurd O
is O
. O

Nadat O
alles O
betreffende O
de O
textiel- O
, O
gouden O
ruilhandel O
in O
alle O
produkten O
van O
het O
gebied O
, O
ook O
op O
Celebes B-LOC
en O
Halmaheira B-LOC
, O
is O
overwogen O
, O
acht O
men O
het O
het O
beste O
om O
alle O
handel O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
voor O
te O
behouden O
en O
op O
de O
volgende O
manier O
voort O
te O
zetten O
, O

De O
supercarga O
' O
s O
mogen O
zelf O
geen O
particuliere O
handel O
drijven O
met O
de O
schepen O
waar O
zij O
op O
varen O
of O
op O
de O
plaatsen O
waarheen O
zij O
varen O
. O

Evenmin O
mogen O
zij O
andere O
vaartuigen O
daarvoor O
gebruiken O
. O

Een O
eed O
moet O
hen O
dwingen O
de O
echte O
prijs O
van O
de O
goederen O
op O
te O
geven O
. O

Particuliere O
handel O
in O
goud O
is O
streng O
verboden O
. O

De O
vaarten O
leverantie O
door O
de O
inlander O
zelf O
voorzover O
hij O
naar O
Menado B-LOC
, O
andere O
ondergeschikte O
kantoren O
of O
zelfs O
naar O
het O
hoofdkantoor O
komt O
om O
te O
handelen O
, O
blijven O
bestaan O
zoals O
men O
dat O
voorde O
Compagnie B-ORG
het O
beste O
acht O
. O

Batavia B-GPE
stemt O
ermee O
in O

De O
verslechtering O
van O
de O
vestingbouw O
en O
van O
de O
leverantie O
van O
rijst O
en O
padi O
wijt O
Ternate B-GPE
aan O
de O
vele O
invasies O
door O
het O
Papoese B-LOCderiv
roofgespuys O
die O
Sulabesi B-LOC
en O
Mangoli B-LOC
hebben O
moeten O
ondergaan O
. O

Aangezien O
de O
afgelopen O
10 O
jaar O
door O
Sulabesi B-GPE
weinig O
rijst O
en O
padi O
is O
geleverd O
en O
Menado B-GPE
voldoende O
rijst O
voor O
Ternate B-GPE
kon O
leveren O
, O
zij O
het O
voor O
1 O
rsd O
per O
last O
meer O
, O
; O
heeft O
Batavia B-GPE
besloten O
op O
het O
voorstel O
van O
gouverneur O
Van B-PER
Blokland I-PER
in O
te O
gaan O
om O

Het O
bestuur O
moet O
erop O
toezien O
dat O
Walanda B-PER
de O
inlanders O
niet O
knevelt O
en O
zich O
verbindt O
om O
, O
wanneer O
Ternate B-LOC
door O
een O
misoogst O
op O
Menado B-LOC
of O
door O
een O
andere O
oorzaak O
gebrek O
aan O
rijst O
mocht O
krijgen O
, O
de O
Compagnie B-ORG
altijd O
rijst O
te O
leveren O
tegen O
15 O
rsd O
per O
last O
en O
wel O
zoveel O
als O
de O
maandelijkse O
rantsoenen O
bedragen O
. O

De O
pantjalang O
Kakatoe B-SHP
is O
naar O
Batjan B-LOC
geweest O
met O
een O
brief O
en O
geschenk O
voorde O
vorst O
en O
met O
het O
verzoek O
om O
in O
gezelschap O
van O
zijn O
rijksgroten O
met O
de O
Kakatoe B-SHP
naar O
het O
hoofdkantoor O
te O
komen O
. O

Men O
wilde O
de O
vorst O
spreken O
over O
zijn O
pretenties O
op O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
, O
de O
verwijdering O
tussen O
hem O
en O
zijn O
rijksgroten O
en O
over O
het O
wangedrag O
waarvan O
hij O
door O
de O
sergeant-commandant O
van O
Batjan B-LOC
, O
Hans B-PER
Jurgen I-PER
Duuring I-PER
, O
beschuldigd O
werd O
. O

Het O
bestuur O
van O
Ternate B-LOC
had O
de O
zaak O
beter O
moeten O
plannen O
, O
want O
de O
vorst O
en O
zijn O
groten O
hebben O
lang O
moeten O
wachten O
voordat O
de O
gesprekken O
plaatsvonden O
, O
wat O
alleen O
maar O
tot O
afkeer O
van O
de O
Compagnie B-ORG
kan O
leiden O
. O

De O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
heeft O
verzocht O
de O
recognitiepenningen O
die O
de O
Compagnie B-ORG
jaarlijks O
van O
Makéan B-LOC
ontving O
, O
aan O
hem O
en O
zijn O
rijksgroten O
over O
te O
laten O
om O
daarvan O
aan O
de O
Makéanners B-LOCderiv
te O
verstrekken O
wat O
hen O
toekwam O
. O

Batavia B-GPE
willigt O
het O
verzoek O
in O
mits O
ervoor O
zorg O
gedragen O
wordt O
dat O
de O
penningen O
bij O
de O
juiste O
personen O
in O
handen O
komen O
. O

Men O
keurt O
alles O
goed O
wat O
gedaan O
is O
om O
op O
Makéan B-LOC
de O
vrede O
te O
herstellen O
. O

Batavia B-GPE
ziet O
liever O
dat O
de O
33 O
man O
, O
die O
Makéan B-GPE
voor O
het O
verrichten O
van O
hofdiensten O
moet O
leveren O
, O
niet O
aan O
het O
kalkbranden O
worden O
gezet O
, O
maar O
bij O
lichter O
werk O
ingezet O
worden O
, O
aangezien O
het O
doel O
van O
de O
hofdienst O
alleen O
het O
aan O
zich O
verplichten O
van O
de O
Makéanners B-LOCderiv
is O
. O

Door O
gedwongen O
te O
worden O
tot O
het O
zware O
kalkbranden O
kunnen O
de O
Makéanners B-LOCderiv
zich O
gemakkelijk O
opnieuw O
tegen O
de O
Compagnie B-ORG
keren O
. O

Over O
het O
lang O
aanhouden O
van O
de O
opperhoofden O
van O
Makéan B-LOC
op O
het O
hoofdkantoor O
, O
die O
door O
Ternate B-GPE
daar O
waren O
ontboden O
, O
is O
Batavia B-GPE
evenmin O
te O
spreken O
. O

Op O
verzoek O
van O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
en O
overeenkomstig O
het O
contract O
van O
commissaris O
Bernard B-PER
heeft O
men O
de O
bewoners O
van O
Patani B-LOC
twee O
jaar O
recognitiepenningen O
gegeven O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
akkoord O
met O
het O
inhouden O
van O
het O
jaarlijkse O
pensioen O
van O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
totdat O
hij O
zich O
beter O
aan O
zijn O
afspraken O
houdt O
over O
de O
vernietiging O
van O
specerijbomen O
en O
over O
andere O
Compagnieszaken B-ORGpart
. O

Wel O
beveelt O
men O
aan O
hem O
beleefd O
te O
behandelen O
en O
zelfs O
zijn O
pensioen O
te O
geven O
als O
daarmee O
de O
rust O
in O
de O
Molukken B-LOC
en O
het O
belang O
van O
de O
Compagnie B-ORG
gediend O
wordt O
. O

Het O
vonnis O
dat O
de O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
over O
zijn O
rijksraden O
had O
geveld O
zonder O
het O
8 O
* O
artikel O
van O
het O
contract O
, O
waarmee O
hij O
zich O
aan O
de O
Compagnie B-ORG
had O
verbonden O
, O
in O
acht O
te O
nemen O
, O
is O
vernietigd O
. O

De O
zaak O
is O
in O
een O
gecombineerde O
vergadering O
afgehandeld O
. O

Batavia B-GPE
vindt O
het O
een O
goede O
zaak O

Ternate B-GPE
heeft O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
de O
titels O
die O
hij O
zich O
had O
aangematigd O
, O
laten O
veranderen O
in O
de O
oude O
toestand O
. O

Batavia B-GPE
raadt O
het O
bestuur O
aan O
de O
gevolgen O
van O
het O
besluit O
om O
de O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
toe O
te O
staan O
zijn O
recht O
met O
geweld O
van O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
te O
verkrijgen O
, O
af O
te O
wachten O
. O

Mocht O
de O
Compagnie B-ORG
er O
bij O
betrokken O
raken O
, O
dan O
moet O
de O
zaak O
zo O
snel O
mogelijk O
afgehandeld O
worden O
. O

De O
vernedering O
van O
de O
vorst O
en O
zijn O
rijk O
mag O
er O
nooit O
toe O
leiden O
dat O
de O
specerijen O
of O
andere O
zaken O
schade O
toegebracht O
wordt O
. O

De O
brief O
van O
30 O
december O
1 O
743 O
uit O
Batavia B-LOC
mag O
niet O
uit O
het O
oog O
verloren O
worden O
. O

Men O
ziet O
graag O
dat O
Ternate B-GPE
in O
goede O
verstandhouding O
leeft O
met O
de O
gouvernementen O
van O
Amboina B-LOC
, O
Banda B-LOC
en O
Makassar B-LOC
. O

Ternate B-GPE
moet O
met O
Amboina B-GPE
onderhandelen O
over O
Ceram B-LOC
, O
dat O
onder O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
valt O
. O

Batavia B-GPE
gelast O
alle O
oostelijke O
gouvernementen O
elkaar O
indien O
nodig O
met O
volk O
te O
hulp O
te O
komen O
. O

Ternate B-GPE
heeft O
verzuimd O
op O
deze O
lastgeving O
van O
Van B-PER
Imhoff I-PER
een O
door O
alle O
raden O
ondertekend O
afschrift O
van O
de O
resolutie O
waarin O
men O
vaststelt O
dat O
men O
dit O
zal O
uitvoeren O
, O
naar O
Batavia B-LOC
te O
sturen O
. O

Dit O
moet O
alsnog O
gebeuren O
. O

Opgemerkt O
wordt O

De O
lasten O
bedroegen O
in O
het O
boekjaar O
1 O
742/43 O
ƒ O
240.450 O
, O
d. O
w. O
z O
f O
4642 O
minder O
dan O
in O
1 O
741/42 O
. O

De O
winsten O
bedroegen O
f O
46.835 O
, O
dw. O
z O
. O
f O
8621 O
minder O
dan O
in O
1 O
741/42 O
. O

Het O
tekort O
is O
toegenomen O
met O
f O
3978 O
. O

De O
pachten O
hebben O
dit O
jaar O
bij O
veiling O
22 O
75 O
rsd O
opgebracht O
, O
dw. O
z O
545 O
rsd O
meer O
dan O
vorig O
jaar O
. O

Na O
het O
overlijden O
van O
de O
pachter O
van O
desaguweeren O
arak O
, O
Jacob B-PER
de I-PER
Beer I-PER
, O
heeft O
men O
zijn O
borgen O
, O
boekhouder O
Jeremias B-PER
Hendriksz I-PER
en O
assistent O
Willem B-PER
Geel I-PER
, O
de O
pacht O
laten O
overnemen O
. O

Aangezien O
Batavia B-GPE
te O
weinig O
wijn O
in O
voorraad O
had O
om O
Ternate B-GPE
er O
in O
voldoende O
mate O
van O
te O
voorzien O
, O
heeft O
Ternate B-GPE
800 O
flessen O
Franse B-LOCderiv
wijn O
van O
1 O
ropia O
of O
30 O
zware O
stuiver O
per O
stuk O
gekocht O
. O

Het O
bedrag O
dat O
besteed O
was O
aan O
geschenken O
voor O
Molukse B-LOCderiv
vorsten O
, O
was O
gestegen O
met O
f O
361 O
. O

Batavia B-GPE
deelt O
het O
besluit O
mee O
om O

Het O
kopen O
van O
een O
wagen O
met O
paarden O
voor O
250 O
rsd O
om O
te O
gebruiken O
bij O
het O
inhalen O
van O
vorsten O
en O
andere O
ceremoniën O
wordt O
goedgekeurd O
. O

Het O
is O
voor O
het O
eerst O
dat O
zo O
' O
n O
rijtuig O
in O
Ternate B-LOC
wordt O
aangeschaft O
en O
Batavia B-GPE
verwacht O
dan O
ook O
dat O
de O
kosten O
door O
stijging O
van O
de O
winst O
zullen O
worden O
goedgemaakt O
. O

De O
prijs O
van O
rijst O
heeft O
Ternate B-GPE
verlaagd O
van O
34 O
rsd O
tot O
24 O
rsd O
per O
last O
omdat O
er O
nauwelijks O
iets O
van O
verkocht O
wordt O
en O
de O
rijst O
steeds O
meer O
' O
vermij O
- O
terd O
' O
. O

Als O
de O
rijst O
voortaan O
alleen O
voor O
minder O
dan O
30 O
rsd O
per O
last O
verkocht O
kan O
worden O
moet O
wat O
men O
niet O
nodig O
heeft O
teruggestuurd O
worden O
naar O
Batavia B-LOC
tegen O
hoogstens O
15 O
a O
16 O
rsd O
per O
last O
. O

Batavia B-GPE
gelast O
alle O
vier O
oostelijke O
gouvernementen O
bij O
wijze O
van O
proef O
elke O
twee O
maanden O
de O
voorradige O
textiel O
publiek O
te O
verkopen O
met O
een O
winst O
van O
minstens O
50 O
% O
. O

Ternate B-GPE
mag O
zelf O
beslissen O
of O
men O
zich O
aan O
de O
lastgeving O
zal O
houden O
, O
zodanig O
dat O
het O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
het O
beste O
is O
. O

Batavia B-GPE
twijfelt O
er O
namelijk O
aan O
of O
er O
op O
Ternate B-LOC
voldoende O
vraag O
naar O
textiel O
is O
omdat O
er O
in O
de O
gebieden O
die O
onder O
Ternate B-LOC
vallen O
en O
voornamelijk O
op O
Halmaheira B-LOC
en O
Celebes B-LOC
het O
meeste O
verkocht O
wordt O
. O

Batavia B-GPE
is O
niet O
tevreden O
met O
de O
redenen O
die O
Ternate B-GPE
heeft O
aangevoerd O
waarom O
het O
bedrag O
dat O
gebruikt O
werd O
tot O
herstel O
van O
de O
gouverneurswoning O
niet O
jaarlijks O
werd O
afgeschreven O
. O

In O
het O
vervolg O
moeten O
de O
buitenkantoren O
elk O
nieuw O
bouwwerk O
en O
elke O
grote O
reparatie O
elk O
boekjaar O
opvoeren O
. O

Na O
het O
voltooien O
van O
een O
werk O
moet O
een O
overzicht O
van O
de O
totale O
kosten O
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
. O

De O
kosten O
voor O
timmerwerk O
en O
reparaties O
bedroegen O
in O
Ternate B-LOC
in O
het O
boekjaar O
1 O
742/43 O
ƒ O
1564 O
. O

Het O
lang O
uitblijven O
van O
vaartuigen O
is O
volgens O
Batavia B-GPE
te O
wijten O
aan O
onkunde O
van O
de O
gezagvoerders O
dan O
wel O
aan O
particuliere O
zaken O
. O

Dergelijke O
gezaghebbers O
moeten O
ontslagen O
worden O
, O
zoals O
gebeurd O
is O
bij O
de O
gezagvoerder O
van O
de O
sloep O
Enigheid B-SHP
, O
Jan B-PER
Mussart I-PER
, O
die O
zonder O
rang O
en O
gage O
naar O
Nederland B-LOC
is O
teruggestuurd O
omdat O
hij O
de O
reis O
naar O
Ternate B-LOC
niet O
had O
kunnen O
volbrengen O
. O

Batavia B-GPE
hoopt O
dat O
de O
patrouilletocht O
die O
de O
Loverendaal B-SHP
en O
Leiderdorp B-SHP
met O
de O
sloep O
Uitgeleide B-SHP
en O
twee O
sampans O
naar O
de O
Papuase B-LOCderiv
eilanden O
ondernemen O
nuttiger O
is O
dan O
de O
tocht O
die O
de O
Uitgeleide B-SHP
en O
de O
pantjalang O
Kakatoe B-SHP
naar O
de O
Molukken B-LOC
hebben O
gedaan O
. O

Voor O
Ternate B-LOC
heeft O
Batavia B-GPE
aangelegd O
de O
Anthonia B-SHP
, O
de O
sloep O
Enigheid B-SHP
en O
het O
jacht O
Geertruida B-SHP
. O

Men O
hoopt O
nog O
een O
schip O
te O
vinden O
ter O
aflossing O
van O
de O
Loverendaal B-SHP
. O

Dit O
schip O
moet O
samen O
met O

de O
Anthonia B-SHP
in O
de O
Molukken B-LOC
gaan O
kruisen O
. O

Personen O
die O
niet O
tot O
het O
Compagniespersoneel B-ORGpart
horen O
mogen O
niet O
meer O
gratis O
op O
schepen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
meevaren O
, O
zoals O
onlangs O
was O
toegestaan O
aan O
de O
' O
gesapareerde O
huysvrouw O
' O
van O
Jan B-PER
Willem I-PER
Schults I-PER
, O
genaamd O
Christina B-PER
Bos I-PER
. O

Zij O
moeten O
voortaan O
transport O
en O
kostgeld O
betalen O
. O

Het O
argument O
van O
Ternate B-GPE
dat O
de O
Compagnie B-ORG
geen O
schade O
van O
de O
burgervaart O
zal O
ondervinden O
omdat O
deze O
over O
slechts O
weinig O
kapitaal O
beschikt O
, O
is O
voor O
Batavia B-GPE
niet O
overtuigend O
. O

Er O
zijn O
genoeg O
mensen O
die O
de O
burgers O
veel O
geld O
zouden O
willen O
verstrekken O
. O

Textiel O
en O
goederen O
als O
was O
, O
karet O
en O
parelmoer O
waarde O
Compagnie B-ORG
handel O
in O
dreef O
, O
blijven O
gereserveerd O
voorde O
Compagnie B-ORG
. O

Hoe O
minder O
particuliere O
vaartuigen O
uit O
Ternate B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
komen O
hoe O
beter O
, O
zonder O
dat O
ze O
belet O
worden O
huysse O
lijke O
benodigtheeden O
over O
en O
weer O
aan O
te O
voeren O
. O

Op O
het O
aan O
voeren O
van O
textiel O
in O
de O
oostelijke O
gouvernementen O
door O
particulieren O
staan O
confiscatie O
en O
andere O
straffen O
. O

Predikant O
Henricus B-PER
Carolus I-PER
Gervording I-PER
heeft O
een O
kerk O
- O
en O
schoolvisite O
afgelegd O
en O
stelt O
in O
zijn O
rapport O
het O
aantal O
christenen B-RELderiv
op O
13.450 O
. O

Predikant O
Johannes B-PER
Cajetanus I-PER
Taddeus I-PER
Fernand I-PER
gaat O
deze O
visite O
opnieuw O
doen O
en O
is O
met O
de O
pantjalang O
Nias B-SHP
vertrokken O
. O

Het O
kapitaal O
voor O
de O
armen O
is O
toegenomen O
met O
1 O
75 O
rsd O
tot O
8747 O
rsd O
per O
31 O
december O
1 O
743 O
. O

Batavia B-GPE
vertrouwt O
erop O
dat O
de O
diakenen O
het O
armengeld O
niet O
uitsluitend O
in O
obligaties O
beleggen O

Veroppignoratie O
, O
van O
het O
Latijnse O
oppignerare O
, O
verpanden O
. O

Er O
zijn O
negen O
strafrechtelijke O
zaken O
in O
1 O
743 O
afgehandeld O
. O

Batavia B-GPE
herroept O
het O
besluit O
van O
Ternate B-GPE
om O

Batavia B-GPE
gelast O
dat O
de O

Ternate B-GPE
mag O
van O
de O
2 O
{ O
% O
te O
kort O
ontvangen O
spijkers O
112 O
% O
in O
rekening O
brengen O
. O

Wat O
men O
verder O
te O
kort O
komt O
zal O
' O
uytkoopsprijs O
' O
vergoed O
moeten O
worden O
. O

Dit O
geldt O
ook O
voor O
de O
ontbrekende O
l O
{ O
% O
op O
het O
lood O
. O

Het O
tekort O
op O
het O
zout O
wordt O
toegelaten O
omdat O
het O
zo O
weinig O
is O
. O

Van O
het O
tekort O
op O
de O
6252 O
Ib O
suiker O
mag O
2 O
% O
in O
rekening O
gebracht O
worden O
. O

133 O
Ib O
moet O
tegen O
verkoopsprijs O
betaald O
worden O
. O

Dit O
geldt O
ook O
voor O
de O
2 O
{ O
% O
was O
die O
de O
toegestane O
afschrijving O
van O
12 O
% O
bij O
het O
smelten O
van O
was O
voor O
het O
maken O
van O
kaarsen O
te O
boven O
was O
gegaan O
op O

een O
hoeveelheid O
van O
2044 O
Ib O
. O

Ook O
het O
tekort O
van O
1 O
% O
kaarsen O
op O
een O
verstrekking O
van O
1734 O
Ib O
moet O
betaald O
worden O
. O

Wellicht O
kan O
de O
aanwezigheid O
van O
twee O
gecommitteerden O
bij O
het O
smelten O
van O
was O
en O
maken O
van O
kaarsen O
de O
situatie O
verbeteren O
. O

Van O
de O
lading O
van O
de O
Leiderdorp B-SHP
en O
Loverendaal B-SHP
besloot O
Batavia B-GPE
dat O
van O
het O
tekort O
van O
2 O
% O
aan O
spijkers O
112 O
% O
in O
rekening O
gebracht O
mocht O
worden O
en O
de O
rest O
tegen O
verkoopsprijs O
vergoed O
moest O
worden O
. O

Batavia B-GPE
vraagt O
een O
verklaring O
voor O
het O
tot O
gruis O
verbrijzeld O
zijn O
van O
drie O
kisten O
met O
Frans B-LOCderiv
glas O
. O

Het O
tekort O
van O
6fa O
% O
op O
het O
zout O
wordt O
toegelaten O
. O

1 O
0 O
stuks O
Bengaalse B-LOCderiv
allegias O
en O
2 O
stuks O
Bengaalse B-LOCderiv
dubbele O
ar O
mozijn O
, O
die O
gevlekt O
en O
nat O
geworden O
waren O
, O
mogen O
bij O
vendutie O
verkocht O
worden O
. O

Goedgekeurd O
wordt O
het O
afschrijven O
van O
8 O
vaten O
bedorven O
spek O
, O
7 O
vaten O
zuur O
bier O
en O

Gedefroyeerde O
, O
van O
het O
Franse B-LOCderiv
défrayer O
, O
vrijhouden O
, O
kosten O
of O
vertering O
betalen O
van O
. O

Ondanks O
de O
order O
om O
boekhouder O
Jan B-PER
Alexander I-PER
Hartenberg I-PER
naar O
Batavia B-LOC
te O
sturen O
heeft O
Ternate B-GPE
hem O
aangehouden O
. O

Hij O
moet O
alsnog O
opgezonden O
worden O
, O
samen O
met O
onderkoopman O
Petrus B-PER
Wernher I-PER
en O
opperchirurgijn O
Hendrik B-PER
Croon I-PER
die O
naar O
Nederland B-LOC
mogen O
terugkeren O
. O

De O
oppermeester O
op O
de O
Anthonia B-SHP
, O
Pieter B-PER
Morville I-PER
, O
volgt O
Croon B-PER
op O
. O

I. O
p. O
v. O
de O
verkoren O
, O
doch O
in O
Banda B-LOC
gebleven O
fiscaal O
Jacques B-PER
Bariel I-PER
is O
Daniël B-PER
Amiot I-PER
in O
dat O
ambt O
aangesteld O
. O

Secretaris O
Jacob B-PER
Fredrik I-PER
Stegman I-PER
die O
het O
ambt O
had O
waargenomen O
moet O
zich O
weer O
gaan O
bezighouden O
met O
het O
secretariaat O
en O
zich O
wachten O
voor O
dergelijke O
onhebbelijkheden O
als O
hij O
tegenover O
een O
debiteur O
van O
de O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
heeft O
laten O
zien O
. O

Hij O
had O
Sugi B-PER
in O
aanwezigheid O
van O
de O
sultan O
zonder O
reden O
geslagen O
en O
gevangengenomen O
. O

Het O
bestuur O
van O
Ternate B-LOC
moet O
erop O
bedacht O
zijn O
de O
vorst O
van O
Ternate B-LOC
wegens O
zijn O
klachten O
over O
de O
behandeling O
van O
Sugi B-PER
niet O
koel O
te O
bejegenen O
. O

Secunde O
Hendrik B-PER
Stemer I-PER
mag O
nog O
niet O
repatriëren O
omdat O
men O
zijn O
diensten O
niet O
kan O
missen O
. O

Jan B-PER
Prins I-PER
is O
bevorderd O
tot O
luitenant O
, O
Clement B-PER
Marot I-PER
tot O
vaandrig O
. O

Luitenant O
Johannes B-PER
Meulman I-PER
wordt O
naar O
Ternate B-LOC
gestuurd O
. O

In O
afwachting O
van O
werk O
gaan O
de O
onderkooplieden O
Floris B-PER
Bontekoning I-PER
en O
Gerrit B-PER
Fek I-PER
en O
twee O
schrijvers O
naar O
Ternate B-LOC
. O

Jan B-PER
Wijnekes I-PER
wordt O
aangesteld O
tot O
hoofd O
van O
Pulau B-LOC
Ai I-LOC
. O

Dispensier O
Jan B-PER
van I-PER
Rijswijk I-PER
volgt O
Wijnekes B-PER
op O
als O
soldijboekhouder O
en O
winkelier O
en O
wordt O
op O
zijn O
beurt O
opgevolgd O
door O
Jacob B-PER
Willem I-PER
Bake I-PER
. O

Jan B-PER
Smits I-PER
is O
provisioneel O
aangesteld O
als O
baas O
van O
de O
wapenkamer O
. O

De O
opperstuurman O
van O
de O
Leiderdorp B-SHP
, O
Jan B-PER
Jonkers I-PER
, O
wordt O
bevorderd O
tot O
equipagemeester O
, O
i. O
p. O
v. O
Jan B-PER
Hoyer I-PER
. O

Tot O
opperstuurman O
van O
de O
Leiderdorp B-SHP
is O
Pieter B-PER
Jansz I-PER
, I-PER
Koster I-PER
benoemd O
' O
, O
tot O
onderstuurman O
Christiaan B-PER
Hansz I-PER
, O
en O
tot O
assistent O
konstabelsmaat O
Jan B-PER
van I-PER
Coeverden I-PER
. O

Zeven O
gegageerden O
krijgen O
nog O
een O
jaar O
rustgage O
. O

De O
gearresteerde O
en O
naar O
Batavia B-LOC
gestuurde O
luitenant-ter-zee O
Andries B-PER
Zink I-PER
is O
vrijgelaten O
en O
weer O
in O
functie O
. O

Bij O
gebrek O
aan O
Compagnieswoningen B-ORGpart
voor O
militaire O
officieren O
in O
de O
vier O
oostelijke O
gouvernementen O
heeft O
Batavia B-GPE
besloten O
een O
hoofdofficier O
als O
huishuur O
12 O
rsd O
per O
maand O
toe O
te O
kennen O
, O
een O
kapitein O
8 O
en O
een O
luitenant O
of O
vaandrig O
4 O
. O

De O
majoors O
van O
de O
militie O
worden O
in O
rang O
gelijkgesteld O
met O
de O
opperkoopman O
en O
hoofdadministrateur O
. O

Ternate B-GPE
heeft O
, O
tegen O
de O
order O
van O
Batavia B-GPE
in O
, O
ingestemd O
met O
het O
verzoek O
van O
equipagemeester O
Jan B-PER
Hoyer I-PER
hem O

Batavia B-GPE
gaat O
ervan O
uit O
dat O
Ternate B-GPE
instaat O
voor O
de O
schade O
die O
de O
Compagnie B-ORG
in O
dergelijke O
gevallen O
lijdt O
. O

Men O
moet O
de O
eis O
van O
koopwaar O
en O
benodigdheden O
nauwkeuriger O
opstellen O
dan O
bij O
de O
jongste O
eis O
gebeurd O
was O
. O

In O
de O
ene O
eis O
werd O
1000 O
Ib O
buskruit O
gevraagd O
, O
in O
de O

andere O
en O
in O
de O
kopie O
die O
met O
de O
moorse B-RELderiv
burger O
Can B-PER
Sorko I-PER
was O
gestuurd O
, O
werd O
1 O
0 O
. O

000 O
Ib O
gevraagd O
. O

Tevens O
was O
verzuimd O
de O
hoeveelheid O
in O
letters O
te O
schrijven O
. O

De O
vele O
schrijffouten O
maakten O
de O
tekst O
zo O
onduidelijk O
dat O
alleen O
met O
behulp O
van O
andere O
papieren O
de O
betekenis O
achterhaald O
kon O
worden O
. O

Er O
werden O
vele O
goederen O
gevraagd O
waarvan O
het O
restant O
groter O
was O
dan O
de O
in O
het O
vorig O
jaar O
verkochte O
hoeveelheid O
. O

De O
afzet O
kon O
van O
jaar O
tot O
jaar O
echter O
sterk O
verschillen O
bijvoorbeeld O
door O
het O
hebben O
van O
veel O
volk O
in O
het O
garnizoen O
, O
en O
Batavia B-GPE
beloofde O
dan O
ook O
zoveel O
mogelijk O
aan O
de O
eis O
te O
voldoen O
. O

Men O
zal O
20 O
. O

000 O
Ib O
buskruit O
sturen O
en O
20 O
kanonnen O
ter O
vervanging O
van O
de O
lichte O
geschutstukken O
van O
het O
kasteel O
. O

Tijdens O
de O
extirpatie O
op O
de O
Obi B-LOC
eilanden I-LOC
zijn O
25 O
. O

746 O
specerijbomen O
vernietigd O
. O

Men O
hoopt O
even O
succesvol O
te O
zijn O
op O
Batjan B-LOC
. O

Dat O
zoveel O
bomen O
bij O
voorgaande O
extirpatietochten O
gespaard O
zijn O
gebleven O
leidde O
ertoe O
dat O
specerijen O
in O
overvloed O
te O
verkrijgen O
waren O
en O
aan O
buitenlanders O
verkocht O
werden O
of O
naar O
Borneo B-LOC
en O
elders O
vervoerd O
werden O
. O

De O
patrouille O
- O
en O
extirpatietocht O
naar O
Salawati B-LOC
en O
de O
Papuase B-LOCderiv
eilanden O
zal O
hiervoor O
waarschijnlijk O
een O
nieuw O
bewijs O
leveren O
. O

Dat O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
van O
deze O
tocht O
op O
de O
hoogte O
was O
gebracht O
wordt O
door O
Batavia B-GPE
afgekeurd O
. O

Het O
was O
weliswaar O
geheel O
volgens O
de O
contracten O
met O
de O
vorst O
maar O
aangezien O
deze O
er O
zich O
niet O
aan O
hield O
ontsloeg O
dit O
de O
Compagnie B-ORG
ook O
van O
naleving O
. O

Batavia B-GPE
verdenkt O
de O
vorst O
ervan O
buitenlanders O
in O
zijn O
land O
toe O
te O
laten O
en O
met O
hen O
te O
handelen O
in O
specerijen O
. O

Het O
zou O
Batavia B-GPE
niets O
verwonderen O
als O
hij O
de O
Papuase B-LOCderiv
eilanden O
had O
gewaarschuwd O
voor O
de O
komst O
van O
de O
patrouillevaartuigen O
en O
men O
dus O
geen O
buitenlands O
schip O
of O
smokkelaar O
zou O
aantreffen O
. O

Batavia B-GPE
was O
evenmin O
tevreden O
over O
het O
niet O
uitvoeren O
van O
de O
vorig O
jaar O
gegeven O
order O
over O
het O
patrouilleren O
opgrond O
van O
verzonnen O
bezwaren O
door O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
. O

Dit O
moet O
alsnog O
gebeuren O
. O

Om O
verwarring O
te O
voorkomen O
moet O
aan O
inlandse O
vaartuigen O
een O
merkteken O
ofcontrasein O
gegeven O
worden O
, O
net O
als O
bij O
de O
Algerijnen B-LOCderiv
, O
waardoor O
meteen O
duidelijk O
is O
of O
een O
vaartuig O
een O
smokkelaar O
is O
of O
niet O
. O

Batavia B-GPE
vindt O
het O
een O
absurde O
stelling O
van O
de O
vorst O
van O
Tidore B-LOC
, O
) O

De O
vrede O
op O
en O
rond O
Celebes B-LOC
was O
oorzaak O
van O
toename O
van O
de O
afzet O
. O

In O
het O
boekjaar O
1 O
743/44 O
was O
voor O
ƒ O
92.210 O
uit O
het O
pakhuis O
en O
de O
winkel O
verkocht O
, O
in O
1 O
742/43 O
ƒ O
65 O
. O

1 O
05 O
. O

In O
1 O
742/43 O
was O
dit O
met O
6312 O
% O
winst O
gebeurd O
, O
in O
1 O
743/44 O
met O
56/ O
% O
. O

Aangezien O
in O
1 O
742/43 O
26 O
H O
Ib O
specerijen O
was O
verkocht O
en O
in O
1 O
743/44 O
751 O
lb O
, O
zijn O
de O
winstpercentages O
misleidend O
, O
wat O
het O
bestuur O
een O
vermaning O
oplevert O
. O

Batavia B-GPE
deelt O
mee O

In O
missive O
XXX O
, O
fol O
. O

12v-13r O
, O
zal O
blijken O
dat O
de O
lasten O
niet O
ƒ O
164.246 O
, O
2 O
, O
8 O
bedroegen O
maar O
ƒ O
246.560 O
, O
1 O
, O
8 O
. O

De O
ƒ O
164.246 O
, O
2 O
, O
8 O
is O
het O
tekort O
( O
lasten O
, O
ƒ O
246.560 O
, O
1 O
, O
8 O
, O
minus O
winsten O
, O
ƒ82 O
. O

313 O
, O
19 O
, O
- O
) O
. O

Een O
kantoor O
als O
Makassar B-LOC
drukt O
zwaar O
op O
de O
Compagnie B-ORG
. O

Om O
omwonende O
volkeren O
in O
toom O
te O
houden O
moet O
er O
een O
sterk O
garnizoen O
gelegerd O
zijn O
, O
terwijl O
de O
produkten O
van O
het O
gebied O
, O
rijst O
en O
sapanhout O
, O
weinig O
opleveren O
, O

De O
geringe O
oogst O
was O
het O
gevolg O
van O
grote O
droogte O
. O

Men O
verwacht O
dat O
bij O
een O
goede O
oogst O
Makassar B-GPE
minstens O
200 O
last O
over O
heeft O
voor O
een O
ander O
gouvernement O
, O
dat O
nu O
voorzien O
wordt O
' O
uyt O
onse O
Javase B-LOCderiv
broodkamer O
. O

Batavia B-GPE
vindt O
het O
billijk O
dat O
elk O
kantoor O
zijn O
eigen O
lasten O
draagt O
, O
maar O
ook O
van O
zijn O
eigen O
winsten O
profiteert O
. O

Daarom O
heeft O
men O
het O
personeel O
toegestaan O
de O
rijst O
die O
afgescheept O
wordt O
aan O
te O
rekenen O
voor O
30 O
rsd O
, O
dat O
de O
werkelijke O
waarde O
is O
, O
Lp. O
v. O
voor O
15 O
rsd O
zoals O
gebruikelijk O
was O
. O

Uit O
Bima B-LOC
is O
met O
de O
Adrichem B-SHP
2842 O
pikol O
sapanhout O
ontvangen O
. O

De O
vorst O
heeft O
beloofd O
dit O
jaar O
wederom O
3000 O
pikol O
te O
leveren O
. O

Samen O
met O
de O
door O
de O
vorst O
van O
Dompo B-LOC
toegezegde O
1000 O
pikol O
, O
de O
door O
de O
vorst O
van O
Sumbawa B-LOC
beloofde O
2000 O
pikol O
en O
het O
nog O
voorradige O
hout O
is O
dit O
te O
veel O
om O
door O
een O
schip O
van O
150 O
voet O
afgehaald O
te O
worden O
. O

Aangezien O
men O
het O
hout O
nodig O
heeft O
voor O
de O
stuwage O
van O
de O
retourschepen O
zullen O
twee O
schepen O
het O
hout O
afhalen O
. O

Om O
het O
kantoor O
winstgevender O
te O
maken O
gelast O
Batavia B-GPE
het O
bestuur O
; O
net O
als O
in O
de O
andere O
oostelijke O
gouvernementen O
, O
elke O
twee O
maanden O
een O
openbare O
verkoop O
van O
alle O
voorradige O
goederen O
, O
specerijen O
uitgezonderd O
, O
te O
houden O
. O

Alle O
Nederlandse B-LOCderiv
goederen O
die O
geen O
75 O
% O
winsten O
alle O
inlandse O
goederen O
die O
geen O
50 O
% O
winst O
opleveren O
moeten O
naar O
Batavia B-LOC
teruggestuurd O
worden O
. O

Ter O
stimulering O
krijgen O
gouverneur O
en O
raden O
5 O
% O
van O
de O
opbrengst O
, O

Het O
hof O
van O
Tello B-LOC
heeft O
dit O
zonder O
opgaaf O
van O
redenen O
bekendgemaakt O
. O

Het O
bestuur O
van O
Makassar B-LOC
moet O
, O
waar O
nodig O
, O
gebruik O
van O
hem O
maken O
. O

Tevens O
gelast O
Batavia B-GPE

Men O
mag O
de O
prins O
beleefd O
verwelkomen O
en O
moet O
hem O
vervolgens O
zo O
snel O
mogelijk O
laten O
terugkeren O
. O

Een O
lang O
verblijf O
leidt O
tot O
onrust O
bij O
het O
hof O
van O
Boni B-LOC
. O

Aangezien O
de O
oude O
vorstin O
van O
geen O
pardon O
voor O
haar O
bloedverwant O
wil O
horen O
en O
de O
onenigheid O
dagelijks O
toeneemt O
is O
de O
kans O
groot O
dat O
de O
Compagnie B-ORG
bij O
de O
strijd O
betrokken O
raakt O
. O

Batavia B-GPE
dringt O
erop O
aan O
met O
alle O
mogelijke O
middelen O
te O
proberen O
de O
Compagnie B-ORG
buiten O
het O
conflict O
te O
houden O
. O

Batavia B-GPE
is O
verwonderd O

Sergeant O
Schoemaker B-PER
is O
met O
de O
gezanten O
van O
de O
koning O
van O
Buton B-LOC
teruggekeerd O
van O
een O
extirpatietocht O
. O

Hij O
is O
opgevolgd O
door O
Scholts B-PER
die O
gemachtigd O
wordt O
het O
bedrag O
dat O
een O
koning O
krijgt O
voor O
het O
behulpzaam O
zijn O
bij O
een O
extirpatietocht O
, O
nl O
. O

150 O
rsd O
aan O
payement O
, O
te O
verhogen O
of O
een O
geschenk O
aan O
het O
bedrag O
toe O
te O
voegen O
als O
het O
uitroeien O
van O
de O
specerijbomen O
behoorlijk O
gedaan O
wordt O
. O

Hoewel O
de O
koning O
van O
Sumbawa B-LOC
beloofd O
heeft O
veel O
sapanhout O
te O
leveren O
, O
trekt O
hij O
zich O
sinds O
enkele O
jaren O
verder O
niet O
veel O
van O
de O
Compagnie B-ORG
aan O
. O

Volgens O
Batavia B-GPE
heeft O
het O
bestuur O
te O
weinig O
speelruimte O
om O
de O
koning O
hierover O
aan O
te O
spreken O
. O

Na O
klachten O
over O
het O
wangedrag O
van O
de O
regentes O
van O
Saleyer B-LOC
, O
Bonto B-PER
Bango I-PER
, O
onderzocht O
te O
hebben O
, O
is O
de O
voormalige O
regent O
, O
Daëng B-PER
Taduny I-PER
, O
in O
haarplaats O
aangesteld O
. O

Op O
verzoek O
van O
de O
resident O
mag O
een O
kruithuis O
gebouwd O
worden O
. O

Er O
moet O
onderzocht O
worden O
of O
de O
post O
te O
Bulukumba B-LOC
en O
Bonthain B-LOC
niet O
beter O
geplaatst O
kan O
worden O
tegenover O
de O
Boegerones B-LOC
. O

Indien O

deze O
plek O
versterkt O
wordt O
kan O
men O
wellicht O
schepen O
de O
doorvaart O
beletten O
. O

Batavia B-GPE
verwacht O
spoedig O
een O
' O
nette O
aftekening O
' O
. O

In O
het O
district O
Maros B-LOC
is O
de O
schans O
Valkenburg B-LOC
verkleind O
en O
verbeterd. O
) O

Paduakan O
, O
groot O
Makassaars-Buginees B-LOCderiv
handelsvaartuig O
. O

Voor O
het O
patrouilleren O
moeten O
alleen O
' O
eerlijke O
lieden O
ingezet O
worden O
. O

De O
veroverde O
paduakan O
mag O
verkocht O
worden O
, O
evenals O
drie O
vaartuigen O
die O
volgens O
Aru O
Tanette B-PER
aan O
zeerovers O
hadden O
toebehoord O
. O

Wat O
deze O
schepen O
en O
hun O
lading O
, O
bestaande O
uit O
Chinese B-LOCderiv
zijde O
en O
tabak O
t. O
w. O
v. O
646 O
rsd O
, O
bij O
verkoop O
opleveren O
moet O
, O
na O
aftrek O
van O
de O
gerechtelijke O
kosten O
van O
62 O
rsd O
, O
in O
drieën O
verdeeld O
worden O
, O
nl. O
voorde O
Compagnie B-ORG
, O
de O
veroveraar O
en O
de O
belasting O
. O

Batavia B-GPE
wijst O
erop O
dat O
de O
nieuwe O
regeling O
van O
28 O
november O
1 O
743 O
waarbij O
degene O
die O
een O
smokkelaar O
verovert O
de O
helft O
van O
het O
vaartuig O
en O
de O
lading O
krijgt O
, O
toegepast O
moet O
worden O
. O

De O
kanonnen O
van O
het O
kasteel O
Rotterdam B-LOC
zijn O
in O
orde O
. O

De O
25 O
door O
Batavia B-GPE
gestuurde O
zesponders O
heeft O
men O
dus O
niet O
nodig O
. O

De O
29 O
metalen O
reserve-kanonnen O
moeten O
naar O
Batavia B-LOC
teruggestuurd O
worden O
en O
de O
25 O
toegezonden O
stukken O
kunnen O
in O
hun O
plaats O
gebruikt O
worden O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
het O
bestuur O
gewezen O
op O
de O
manier O
om O
affuiten O
te O
conserveren O
. O

Het O
garnizoen O
is O
door O
majoor O
Franke B-PER
op O
Europese B-LOCderiv
wijze O
in O
een O
bataljon O
van O
zes O
compagnieën O
verdeeld O
en O
zal O
spoedig O
afgelost O
worden O
. O

Predikant O
Tobias B-PER
Johannes I-PER
van I-PER
derLey I-PER
is O
overleden O
en O
wordt O
opgevolgd O
door O
de O
van O
Banda B-LOC
naar O
Makassar B-LOC
beroepen O
Petrus B-PER
Sebastianus I-PER
Erkenswijk I-PER
. O

Gouverneur O
Adriaan B-PER
Hendrik I-PER
Smout I-PER
heeft O
zijn O
functie O
correct O
overgedragen O
aan O
Joan B-PER
Gideon I-PER
Loten I-PER
. O

De O
regeling O
van O
de O
vrije O
burgervaart O
wordt O
goedgekeurd O
met O
de O
restrictie O
dat O
de O
vaart O
beperkt O
blijft O
tot O
Amboina B-LOC
, O
Banda B-LOC
en O
de O
westkust O
van O
Celebes B-LOC
tot O
aan O
Kaïli B-LOC
. O

De O
vaart O
naar O
de O
Molukken B-LOC
blijft O
verboden O
uit O
angst O
voor O
de O
goudhandel O
in O
Ternate B-LOC
, O
evenals O
de O
vaart O
op O
Bandjarmasin B-LOC
. O

De O
vaart O
wordt O
alleen O
toegelaten O
opdat O
de O
bewoners O
elkaar O
van O
levensmiddelen O
en O
andere O
benodigdheden O
kunnen O
voorzien O
. O

George B-PER
Beens I-PER
volgt O
Willem B-PER
Camerling I-PER

op O
als O
resident O
van O
Bulukumba B-LOC
. O

De B-PER
la I-PER
Houte I-PER
, O
Masson B-PER
en O
Visboom B-PER
zijn O
bevorderd O
tot O
vaan O
- O
drig O
. O

De O
Anthonia B-SHP
en O
Ongehoorzaamheid B-SHP
zijn O
teruggekeerd O
met O
brieven O
uit O
Timor B-LOC
. O

De O
Ongehoorzaamheid B-SHP
moest O
in O
1 O
743 O
kruisen O
bij O
Banda B-LOC
en O
vervolgens O
via O
Timor B-LOC
met O
was O
en O
andere O
goederen O
naar O
Batavia B-LOC
varen O
. O

Tegenwind O
en O
stroom O
hadden O
het O
schip O
na O
vier O
maanden O
sukkelen O
weer O
op O
Timor B-LOC
doen O
terugkeren O
. O

De O
lading O
van O
beide O
schepen O
was O
gering O
, O
nl O
. O

112 O
pikol O
was O
, O
1 O
7 O
last O
katjang O
en O
70 O
slaven O
, O
samen O
t. O
w. O
v. O
f O
11.281 O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
dringend O
behoefte O
aan O
was O
en O
stelt O
geen O
prijs O
vast O
. O

Te O
Lifao B-LOC
bedroeg O
de O
prijs O
1 O
94 O
rsd O
per O
pikol O
. O

Jan B-PER
A I-PER
nthony I-PER
Meulenbeek I-PER
is O
de O
gezaghebber O
ad O
interim O
Brandenburg B-PER
opgevolgd O
als O
opperhoofd O
. O

Hoewel O
de O
lasten O
dit O
jaar O
f O
301 O
minder O
bedroegen O
, O
is O
het O
tekort O
toegenomen O
met O
ƒ O
414 O
tot O
f O
6002 O
omdat O
de O
winsten O
zijn O
gedaald O
met O
f O
715 O
tot O
f O
5625 O
. O

Het O
fort O
en O
de O
Compagniesgebouwen B-ORGpart
zijn O
er O
zo O
slecht O
aan O
toe O
dat O
het O
personeel O
wordt O
gemachtigd O

Woltherus B-PER
van I-PER
Thienen I-PER
is O
benoemd O
totsecunde O
, O
Brugman B-PER
tot O
gezworen O
klerk O
. O

Boekhouder O
Arenberg B-PER
is O
ontslagen O
als O
secunde O
om O
gezondheidsredenen O
en O
is O
inmiddels O
overleden O
. O

Er O
is O
veel O
peper O
en O
tin O
aangevoerd O
. O

De O
Ballas B-SHP
is O
naar O
Palembang B-LOC
gestuurd O
om O
benodigdheden O
te O
brengen O
, O
ook O
voor O
Djambi B-LOC
, O
en O
peperen O
tin O
af O
te O
halen O
. O

Er O
zijn O
brieven O
ontvangen O
van O
de O
residenten O
Theodorus B-PER
Jacobus I-PER
van I-PER
den I-PER
Heuvel I-PER
en O
Job B-PER
Plevier I-PER
. O

Het O
antwoord O
is O
verstuurd O
met O
' O
' O
s O
conings O
geretourneerde O
afgesanten O
. O

Het O
personeel O
moet O
de O
vorst O
de O
tevredenheid O
over O
de O
geleverde O
peper O
en O
tin O
overbrengen O
. O

Met O
de O
' B-SHP
s I-SHP
Heer I-SHP
Arendskerke I-SHP
en O
de O
gebruikelijke O
peperschepen O
was O
1 O
7.442 O
pikol O
peper O
aangebracht O
, O
d. O
w. O
z O
1642 O
pikol O
meer O
dan O
de O
opgegeven O
16.600 O
pikol O
. O

De O
berekening O
van O
het O
aantal O
pikols O
klopt O
niet O
. O

16.600 O
plus O
1642 O
geeft O
niet O
17.442 O
, O
maar O
18.242 O
. O

Om O
de O
aanvoer O
van O
tin O
te O
stimuleren O
wordt O
de O
prijs O
van O
de O
te O

Batavia B-LOC
aangevoerde O
tin O
gesteld O
op O
15 O
rsd O
perpikoL O
Batavia B-GPE
laat O
de O
resident O
klachten O
van O
de O
vorst O
van O
Palembang B-LOC
over O
enkele O
Lampongse B-LOCderiv
groten O
onderzoeken O
. O

Het O
gangbaar O
maken O
van O
de O
ducaton O
in O
Palembang B-LOC
is O
mislukt O
. O

De O
residenten O
moeten O
het O
echter O
blijven O
proberen O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
de O
Pallas B-SHP
80.000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
30 O
last O
rijst O
en O
kokosolie O
meegegeven O
om O
de O
peper O
en O
tin O
mee O
te O
betalen O
. O

Ondanks O
een O
daling O
van O
de O
lasten O
in O
het O
boekjaar O
1 O
742/43 O
met O
f O
1 O
790 O
, O
is O
het O
tekort O
toegenomen O
met O
f O
3794 O
tot O
f O
34.224 O
. O

Batavia B-GPE
weerlegt O
de O
bewering O
van O
de O
residenten O
dat O
deze O
toename O
uitsluitend O
het O
gevolg O
is O
van O
het O
verval O
van O
de O
textielhandel O
. O

Deze O
handel O
stelt O
al O
heel O
lang O
niet O
veel O
voor O
. O

De O
ware O
oorzaak O
is O
gelegen O
in O
de O
' O
slegte O
constitutie O
van O
tijden O
en O
de O
jaarlijks O
toenemende O
lasten O
door O
bijv. O
timmerwerk O
en O
reparaties O
. O

Er O
moet O
bezuinigd O
worden O
op O
een O
kantoor O
als O
Palembang B-LOC
waar O
de O
door O
Batavia B-GPE
verzonden O
koopwaar O
nooit O
veel O
winst O
zal O
opleveren O
. O

In O
het O
boekjaar O
1 O
742/43 O
bedroeg O
de O
winst O
slechts O
f O
134 O
en O
deze O
vloeide O
dan O
ook O
nog O
uitsluitend O
voort O
uit O
wat O
op O
rekening O
verstrekt O
was O
van O
maandgelden O
. O

Een O
aantal O
onder O
handen O
genomen O
werken O
is O
voltooid O
. O

Sinds O
1734 O
is O
f O
39.033 O
aan O
gebouwen O
besteed O
. O

Dit O
bedrag O
mag O
afgeschreven O
worden O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
akkoord O
met O
de O
door O
de O
residenten O
aangevoerde O
redenen O
voor O
de O
inkoop O
van O
kalk O
in O
1 O
742.Eveneens O
wordt O
goedgekeurd O

Dergelijke O
zwervers O
mogen O
zich O
onder O
geen O
beding O
op O
Bangka B-LOC
of O
langs O
de O
rivier O
vestigen O
, O
opdat O
de O
Compagnie B-ORG
niet O
het O
gevaar O
loopt O
in O
de O
tinhandel O
' O
onderkropen O
te O
worden O
, O
de O
rust O
in O
het O
rijk O
van O
Palembang B-LOC
niet O
verstoord O
wordt O
en O
de O
belangen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
niet O
geschaad O
worden O
. O

De O
klachten O
door O
de O
bestuurders O
van O
de O
belangrijkste O
pepergebieden O
over O
het O
gebrek O
aan O
rijst O
hebben O
volgens O
Batavia B-GPE
alleen O
tot O
doel O
dat O
de O
verboden O
vaart O
op O
Java B-LOC
weer O
opengesteld O
wordt O
. O

Om O
moeilijkheden O
te O
voorkomen O
mogen O
1 O
6 O
pepervaartuigen O
op O
Java B-LOC
rijst O
halen O
. O

Het O
oproerige O
gedrag O
van O
vrijwel O
alle O
zeevarenden O
wordt O
toegeschreven O
aan O
het O
opstoken O
door O
assistent O
Jacobus B-PER
Schults I-PER
. O

Hij O
had O
weinig O
kwaliteiten O
en O
had O
gefraudeerd O
met O
de O
rantsoenen O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O

Hij O
had O
bij O
het O
uitmeten O
ervan O
valse O
kannen O
en O
maten O
gebruikt O
, O
wat O
bleek O
bij O
het O
controleren O
van O
de O
voorraadkamer O
. O

Schults B-PER
moet O
in O
arrest O
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
en O
de O
zeevarenden O
mogen O
vervangen O
worden O
door O
bemanningsleden O
van O
de O
Pallas B-SHP
. O

De O
aan O
boord O
zijnde O
moren B-RELderiv
moeten O
zoveel O
mogelijk O
als O
matroos O
gehandhaafd O
blijven O
. O

De O
kwartiermeesters O
Jacob B-PER
Kamerling I-PER
en O
Abraham B-PER
Meershoek I-PER
hebben O
resp O
. O

25 O
en O
20 O
rsd O
moeten O
vergoeden O
omdat O
zij O
de O
oude O
zeilen O
van O
hun O
schepen O
verduisterd O
en O
verkocht O
hadden O
. O

In O
het O
vervolg O
mogen O
zulke O
personen O
er O
niet O
meer O
zo O
gemakkelijk O
van O
afkomen O
, O
maar O
moeten O
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
om O
gestraft O
te O
worden O
. O

Palembang B-GPE
heeft O
een O
brief O
ontvangen O
uit O
Siam B-LOC
aan O
de O
vorst O
van O
Kandy B-LOC
. O

Het O
vaartuig O
dat O
deze O
brief O
naar O
Malakka B-LOC
' O
ter O
verdere O
bestelling O
' O
zou O
overbrengen O
was O
door O
zeeschade O
bij O
Palembang B-LOC
voor O
anker O
gegaan O
. O

De O
aan O
boord O
zijnde O
990 O
pikol O
sapanhout O
is O
gekocht O
voor O
1 O
rsd O
perpikol O
en O
moet O
met O
de O
Pallas B-SHP
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
, O

Gereedschap O
dat O
nog O
in O
goede O
staat O
verkeert O
mag O
teruggestuurd O
worden O
naar O
Batavia B-LOC
. O

De O
sloep O
Eva B-SHP
Susanna I-SHP
heeft O
30.000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
meegekregen O
voor O
de O
tinhandel O
. O

Op O
12 O
januari O
1 O
744 O
is O
de O
tandjungpura O
Kakatoe B-SHP
gearriveerd O
met O
een O
brief O
van O
resident O
Cornelis B-PER
Godofridus I-PER
de I-PER
Virieu I-PER
en O
met O
slechts O
10.492 O
Ib O
zwarte O
peper O
, O
1 O
90 O
taël O
goud O
en O
80.000 O
stuks O
rotan O
. O

De O
op O
15 O
maart O
gearriveerde O
pantjalang O
Suikermaler B-SHP
bracht O
het O
bericht O
dat O
De B-PER
Virieu I-PER
nog O
2 O
7 O
taël O
stofgoud O
, O
65 O
pikol O
zwarte O
peper O
en O
1 O
00 O
. O

000 O
stuks O
rotan O
had O
ingekocht O
. O

Wat O
aan O
de O
Kakatoe B-SHP
verstrekt O
is O
, O
nl. O
t. O
w. O
v. O
f O
344 O
, O
mag O
afgeschreven O
worden O
, O
evenals O
de O
schenkingen O
t. O
w. O
v. O
f O
111 O
in O
- O
en O
f O
185 O
verkoopsprijs O
en O
het O
tekort O
op O
31 O
augustus O
1 O
743 O
. O

De O
resident O
krijgt O
een O
berisping O
voor O
de O
vele O
slordigheden O
in O
zijn O
brieven O
. O

Zo O
heeft O
hij O
een O
vergissing O
gemaakt O
van O
f O
1000 O
in O
de O
opgave O
van O
winsten O
en O
lasten O
in O
het O
boekjaar O
1 O
742/43 O
. O

De O
winsten O
bedroegen O
f O
3417 O
en O
de O
lasten O
f O
11.135 O
, O
wat O
betekent O
dat O
de O
lasten O
de O
winsten O
hebben O
overtroffen O
met O
f O
7718 O
en O
niet O
met O
f O
6718 O
zoals O
De B-PER
Virieu I-PER
had O
opgegeven O
. O

De O
last O
die O
Djambi B-LOC
voor O
de O
Compagnie B-ORG
is O
omdat O
er O
nauwelijks O
goud O
verkregen O
kan O
worden O
, O
de O
peperverbouw O
achteruitgaat O
en O
voor O
het O
overige O
weinig O
verhandeld O
kan O
worden O
, O
moet O
zoveel O
mogelijk O
beperkt O
worden O
. O

Op O
10 O
augustus O
is O
de O
Pallas B-SHP
naar O
Palembang B-LOC
vertrokken O
met O
de O
door O
Djambi B-GPE
gevraagde O
goederen O
, O
de O
geschenken O
voorde O
vorst O
van O
Djambi B-LOC
en O
15 O
soldaten O
ter O
aflossing O
. O

De O
residenten O
te O
Palembang B-LOC
moeten O
de O
goederen O
en O
mensen O
met O
inlandse O
vaartuigen O
doorsturen O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
dit O
zo O
geregeld O
omdat O
De B-PER
Virieu I-PER
beweerd O
had O
de O
Suikermaler B-SHP
best O
te O
kunnen O
missen O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
de O
sultan O
een O
brief O
geschreven O
waarin O
gemeld O
wordt O
dat O
het O
sturen O
van O
payement O
op O
de O
kragtige O
instantiën O
van O
denselven O
gestopt O
wordt O
omdat O
het O
volgens O
de O
sultan O
niet O
gangbaar O
gemaakt O
kan O
worden O
. O

Deze O
toegevendheid O
is O
slechts O
bedoeld O
als O
aansporing O
voor O
de O
sultan O
om O
meer O
peper O
, O
goud O
, O
rotan O
enz O
, O
te O
leveren O
. O

Hij O
moet O
goed O
weten O
dat O
de O
moeite O
die O
de O
Compagnie B-ORG
zich O
in O
Djambi B-LOC
gegeven O
heeft O
absoluut O
niet O
opweegt O
tegen O
wat O
het O
gebied O
de O
Compagnie B-ORG
heeft O
opgeleverd O
. O

De O
resident O
moet O
van O
de O
sultan O
de O
betaling O
verkrijgen O
van O
wat O
in O
Batavia B-LOC
aan O
de O
daar O
aanwezige O
twee O
broers O
van O
de O
voormalige O
sultan O
Astra B-PER
Ingalaga I-PER
verstrekt O
is O
. O

Dit O
wordt O
het O
kantoor O
aangerekend O
, O
evenals O
de O
twee O
door O
de O
sultan O
gevraagde O
en O
met O
de O
Pallas B-SHP
verstuurde O
musketten O
. O

De O
particuliere O
aanvoer O
van O
textiel O
met O
vaartuigen O
van O
de O
vorst O
en O
de O
particuliere O
uitvoer O
van O
goud O
naar O
Batavia B-LOC
moeten O
zoveel O
mogelijk O
worden O
tegengegaan O
. O

Een O
' O
minnelijken O
ommegang O
met O
de O
inlandse O
bevolking O
is O
daarbij O
van O
groot O
belang O
. O

Met O
de O
Pallas B-SHP
heeft O
Batavia B-GPE
vier O
kisten O
opium O
en O
5000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
gestuurd O
. O

De O
inkoop O
van O
rotan O
moet O
voortgezet O
worden O
. O

Ze O
moeten O
in O
bossen O
van O
1 O
00 O
stuks O
samengebonden O
worden O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
geen O
speciale O
commissiant O
gestuurd O
. O

Men O
heeft O
de O
Papenburg B-SHP
gezonden O
met O
een O
lading O
t. O
w. O
v. O
f O
82.236 O
. O

Resident O
Nicolaas B-PER
Bang I-PER
moet O
een O
scheepslading O
sapanhout O
inkopen O
voor O
het O
komende O
jaar O
en O
wat O
aan O
hout O
in O
voorraad O
is O
met O
de O
Papenburg B-SHP
naar O
Batavia B-LOC
sturen O
. O

Hiertoe O
heeft O
hij O
30.000 O
rsd O
aan O
zilveren O
ducatons O
tot O
zijn O
beschikking O
. O

Dit O
geld O
dient O
tevens O
om O
tin O
, O
olifantstanden O
en O
buffelhoorns O
in O
te O
kopen O
, O
de O
laatste O
m. O
n. O
voor O
Japan B-LOC
. O

Over O
de O
mogelijkheden O
om O
kleden O
te O
verkopen O
moet O
Batavia B-GPE
zo O
snel O
mogelijk O
ingelicht O
worden O
. O

Mocht O
door O
het O
sterven O
van O
de O
koning O
of O
door O
een O
verandering O
in O
de O
regering O
de O
Compagnie B-ORG
in O
een O
gunstiger O
positie O
komen O
, O
dan O
moet O
dit O
gemeld O
worden O
en O
tevens O
moet O
men O
proberen O
om O
de O
resterende O
schuld O
betaald O
te O
krijgen O
. O

Batavia B-GPE
ziet O
dit O
als O
enig O
middel O
om O
de O
vorst O
te O
laten O
begrijpen O
dat O
men O
geen O
vestiging O
meer O
begeert O
, O
hem O
en O
de O
zijnen O
niet O
nodig O
heeft O
en O
geen O
kosten O
meer O
zal O
maken O
. O

Men O
wacht O
af O
of O
de O
koning O
, O
< O
of O
liever O
sijnen O
albeschickende O
berquelang O
, O
zich O
redelijker O
opstellen O
zal O
. O

Batavia B-GPE
probeert O
zonder O
vaste O
vestiging O
de O
produkten O
uit O
Siam B-LOC
die O
men O
niet O
missen O
kan O
te O
verkrijgen O
en O
heeft O
resident O
Bang B-PER
opgedragen O
handelsartikelen O
in O
te O
kopen O
die O
vroeger O
van O
het O
kantoor O
in O
Siam B-LOC
gevraagd O
werden O
. O

De O
vreemde O
munten O
en O
gewichten O
in O
de O
boeken O
van O
de O
Compagnie B-ORG
moeten O
vervangen O
worden O
door O
guldens O
, O
stuivers O
, O
penningen O
en O
Hollandse B-LOCderiv
waaggewichten O
. O

Benoemd O
tot O
supercarga O
' O
s O
voor O
China B-LOC
en O
op O
4 O
juni O
1 O
744 O
vertrokken O
zijn O
Johan B-PER
Archer I-PER
, O
Warmold B-PER
van I-PER
Maneel I-PER
en O
Adriaan B-PER
van I-PER
Reverhorst I-PER
met O
de O
Overnes B-SHP
. O

De O
Verwachting B-SHP
is O
gevolgd O
met O
Gerrit B-PER
van I-PER
der I-PER
Tolle I-PER
als O
eerste O
en O
Nicolaas B-PER
Penbroek I-PER
als O
tweede O
supercarga O
voor O
de O
handel O
tussen O
China B-LOC
en O
Surat B-LOC
. O

De O
supercargas O
moeten O
zeer O
alert O
zijn O
omdat O
er O
veel O
meer O
concurrentie O
zal O
zijn O
. O

Een O
aantal O
schepen O
heeft O
het O
vorig O
jaar O
de O
reis O
gemist O
wat O
inhoudt O
dat O
van O
sommige O
landen O
het O
dubbele O
aantal O
schepen O
verwacht O
mag O
worden O
en O
dat O
een O
aantal O
schepen O
zeer O
vroeg O
in O
China B-LOC
zal O
zijn O
. O

Thee O
, O
porselein O
en O
zijden O
stoffen O
worden O
tegen O
zulke O
lage O
prijzen O
verhandeld O
door O
het O
overspoelen O
van O
de O
markt O
in O
Europa B-LOC
dat O
men O
niet O
meer O
kan O
doen O
dan O
de O
handel O
gaande O
houden O
en O
afwachten O
wie O
het O
eerst O
moet O
opgeven O
. O

Om O
er O
vroeg O
bij O
te O
zijn O
heeft O
Batavia B-GPE
de O
supercargas O
vroeg O
gestuurd O
. O

De O
Overnes B-SHP
zal O
naar O
de O
kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
terugkeren O
, O
de O
Bosbeek B-SHP
i. O
p. O
v. O
de O
Hoop B-SHP
naar O
Delft B-LOC
. O

De O
Verwachting B-SHP
is O
bestemd O
om O
na O
China B-LOC
nog O
om O
de O
west O
handel O
te O
drijven O
. O

De O
brigantijn O
Susanna B-SHP
Catharina I-SHP
zal O
de O
supercargas O
naar O
Batavia B-LOC
terugbrengen O
. O

Er O
was O
nog O
zoveel O
plaats O
tussendeks O
dat O
Batavia B-GPE
besloten O
heeft O
dat O
het O
gedeelte O
achter O
de O
mast O
gevuld O
moet O
worden O
met O
fijne O
thee O
, O
net O
zoals O
bij O
andere O
Europese B-LOCderiv
landen O
. O

De O
kajuit O
, O
die O
leeg O
is O
omdat O
er O
geen O
boekhouders O
op O
de O
schepen O
zijn O
, O
moet O
gevuld O
worden O
met O
zijden O
stoffen O
. O

Rotan O
moet O
gebruikt O
worden O
om O
de O
lading O
te O
stuwen O
tussen O
de O
knieën O
. O

Mocht O
die O
niet O
toereikend O
zijn O
dan O
moeten O
kisten O
van O
een O
halve O
en O
kwart O
pikol O
gebruikt O
worden O
, O
teneinde O
het O
ruim O
zo O
goed O
mogelijk O
te O
benutten O
. O

De O
4303 O
en O
4142 O
pikol O
thee O
die O
de O
Gunterstijn B-SHP
en O
Patmos B-SHP
aangebracht O
hebben O
was O
wel O
meer O
dan O
dergelijke O
schepen O
gewoonlijk O
laadden O
, O
maar O
was O
nog O
steeds O
beduidend O
minder O
dan O
schepen O
van O
andere O
landen O
. O

Batavia B-GPE
onderstreept O
het O
belang O
van O
het O
blijven O
naleven O
van O
de O
bepalingen O
' O
op O
het O
particuliere O
goed O
' O
door O
te O
ordonneren O

De O
retourschepen O
moeten O
China B-LOC
eind O
december O
verlaten O
om O
half O
januari O
het O
Prinseneiland B-LOC
gepasseerd O
te O
zijn O
. O

Liever O
zou O
Batavia B-GPE
zien O
dat O
een O
van O
beide O
schepen O
al O
begin O
november O
vertrok O
om O
de O
schepen O
van O
de O
eerste O
bezending O
bij O
Kaap B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC
te O
treffen O
, O
wat O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
aangenaam O
zou O
verrassen O
. O

Als O
dit O
tot O
haastig O
inkopen O
en O
dus O
hogere O
prijzen O
aanleiding O
zou O
geven O
moet O
men O
het O
nalaten O
. O

Door O
het O
afleggen O
van O
de O
eed O
door O
de O
vorig O
jaar O
teruggekeerde O
supercargas O
is O
Batavia B-GPE
gerustgesteld O
over O
de O
trouw O
waarmee O
gehandeld O
is O
. O

Men O
heeft O
1.200 O
. O

000 O
Ib O
peper O
gestuurd O
Lp. O
v. O
de O
gevraagde O
900 O
. O

000 O
Ib O
in O
de O
hoop O
dat O
dit O
kapitaal O
oplevert O
en O
dus O
het O
zenden O
van O
geld O
vermindert O
. O

De O
hoge O
prijs O
van O
peper O
in O
Europa B-LOC
, O
nl O
. O

27 O
a O
28 O
groten O
per O
pond O
ofwel O
f O
80 O
per O
pikol O
, O
kan O
ertoe O
leiden O
dat O
andere O
landen O
peper O
niet O
voor O
f O
44 O
zullen O
verkopen O
in O
China B-LOC
. O

De O
Compagnie B-ORG
moet O
de O
prijs O
van O
f O
44 O
of O
10 O
taël O
per O
pikol O
dus O
zeker O
kunnen O
bedingen O
. O

Mocht O
deze O
prijs O
niet O
gehaald O
worden O
dan O
moeten O
de O
retourschepen O
met O
de O
peper O
beladen O
worden O
, O

Batavia B-GPE
heeft O
van O
de O
gevraagde O
400.000 O
Ib O
tin O
en O
400.000 O
Ib O
lood O
slechts O
300.021 O
Ib O
tin O
en O
119.661 O
Ib O
lood O
gestuurd O
, O
door O
eygen O
gebrek O
! O

Aan O
Suratse B-LOCderiv
goederen O
heeft O
men O
6984 O
Ib O
katoen O
en O
een O
kist O
zeep O
gezonden O
. O

De O
aanbesteding O
van O
de O
zijden O
stoffen O
moet O
op O
tijd O
gebeuren O
, O
) O

De O
eis O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
voor O
1 O
745 O
is O
op O
tijd O
in O
Batavia B-LOC
aangekomen O
en O
aan O
de O
Verwachting B-SHP
meegegeven O
. O

Betreffende O
de O
hoeveelheid O
thee O
voor O
elk O
schip O
moet O
men O
zich O
richten O
op O
hetgeen O
de O
schepen O
kunnen O
laden O
. O

De O
lading O
van O
de O
Verwachting B-SHP
moet O
bestaan O
uit O
wat O
het O
meeste O
in O
Surat B-LOC
oplevert O
. O

Daarnaast O
moet O
in O
het O
schip O
apart O
gestu O
wd O
worden O
wat O

Het O
schip O
moet O
begin O
november O
uit O
Kanton B-LOC
vertrekken O
omdat O
er O
14 O
dagen O
voor O
Ceylon B-LOC
gerekend O
moet O
worden O
en O
het O
uiterlijk O
eind O
januari O
in O
Surat B-LOC
moet O
aankomen O
. O

De O
supercarga O
s O
zijn O
vooruit O
gestuurd O
om O
de O
lading O
van O
de O
Verwachting B-SHP
geregeld O
te O
hebben O
tegen O
de O
tijd O
dat O
het O
schip O
in O
China B-LOC
aankomt O
. O

Voor O
het O
regelen O
van O
de O
lading O
krijgen O
zij O
, O
alsmede O
de O
supercargas O
van O
de O
Verwachting B-SHP
, O
de O
helft O
van O
de O
5 O
% O
die O
ter O
aanmoediging O
als O
provisie O
is O
vastgesteld O
. O

Al O
hun O
verrichtingen O
vallen O
onder O
de O
eed O
die O
zij O
bij O
terugkeer O
in O
Batavia B-LOC
moeten O
afleggen O
. O

De O
provisie O
van O
de O
Verwachting B-SHP
en O
de O
andere O
schepen O
wordt O
verdeeld O
onder O
de O
carga O
's O
volgens O
een O
bepaalde O
verdeling O
. O

Naast O
deze O
provisie O
krijgen O
de O
supercarga O
s O
ook O
nog O
1 O
% O
op O
de O
goederen O
, O
in O
de O
hoop O
dat O
ze O
de O
zaken O
van O
de O
Compagnie B-ORG
zullen O
behartigen O
alsof O
het O
hun O
eigen O
zaken O
zijn O
. O

De O
eerste O
supercarga O
krijgt O
fi O
, O
de O
tweede O
ƒ O
2 O
en O
de O
derde O
ƒ O
2 O
- O
Er O
moet O
bezuinigd O
worden O
op O
de O
kosten O
van O
het O
verblijf O
in O
China B-LOC
. O

Batavia B-GPE
verbiedt O
het O
verblijven O
van O
schepelingen O
in O
de O
factorij O
op O
kosten O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O

Als O
de O
factorij O
te O
koop O
is O
voor O
plm O
. O

5000 O
taël O
, O
zoals O
in O
1 O
736 O
mogelijk O
was O
, O
moet O
men O
daartoe O
overgaan O
omdat O
een O
huur O
van O
900 O
taël O
per O
jaar O
ook O
vrij O
veel O
is O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
niet O
akkoord O
met O
het O
overblijven O
van O
een O
van O
de O
supercarga O
's O
in O
Kanton B-LOC
. O

Men O
vraagt O
zich O
af O

Batavia B-GPE
heeft O
de O
supercargas O
geen O
orders O
gegeven O
op O
dit O
punt O
en O
wacht O
af O
wat O
zij O
het O
voordeligst O
zullen O
vinden O
. O

De O
supercarga O
's O
hadden O
graag O
gezien O
dat O
zij O
wat O
vrijer O
werden O
gelaten O
bij O
het O
tijdens O
de O
handel O
vooruit O
verstrekken O
van O
geld O
. O

Batavia B-GPE
echter O
wil O
hier O
in O
het O
al- O

gemeen O
niet O
toe O
overgaan O
, O
maar O
geeft O
wel O
ruimte O
voor O
weloverwogen O
uitzonderingen O
. O

Er O
is O
een O
brandspuit O
aan O
de O
schepen O
meegegeven O
naar O
aanleiding O
van O
de O
brand O
die O
de O
vorige O
keer O
in O
de O
factorij O
heeft O
gewoed O
. O

Er O
was O
slecht O
toezicht O
gehouden O
door O
de O
wachters O
, O
die O
bestonden O
uit O
zeevarenden O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
nu O
speciaal O
voor O
de O
bewaking O
12 O
soldaten O
, O
1 O
sergeant O
en O
2 O
korporaals O
meegestuurd O
. O

Ondanks O
de O
slechte O
behandeling O
door O
de O
Chinese B-LOCderiv
kooplieden O
moet O
men O
toch O
vriendelijk O
tegen O
ze O
blijven O
, O
in O
het O
belang O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O

Elf O
Chinese B-LOCderiv
kooplieden O
hebben O
een O
zeer O
vriendelijke O
brief O
aan O
Van B-PER
Imhoff I-PER
gestuurd O
. O

Het O
antwoord O
op O
deze O
brief O
heeft O
Batavia B-GPE
vergezeld O
doen O
gaan O
van O
elf O
vogelnestjes O
die O
de O
supercarga O
' O
s O
moeten O
afgeven O
. O

De O
supercarga O
's O
van O
de O
Verwachting B-SHP
, O
Gerrit B-PER
van I-PER
der I-PER
Tolle I-PER
en O
Nicolaas B-PER
Penbroek I-PER
, O
zijn O
verantwoordelijk O
voor O
het O
uitleveren O
van O
de O
peper O
met O
een O
{ O
% O
overwicht O
. O

Omdat O
de O
supercargas O
Archer B-PER
, O
Van B-PER
Maneel I-PER
en O
Reverhorst B-PER
in O
deze O
handel O
nog O
onbekend O
zijn O
moeten O
zij O
zich O
goed O
op O
de O
hoogte O
stellen O
. O

Men O
moet O
vooraf O
enkele O
partijen O
goederen O
voor O
Surat B-LOC
bespreken O
, O
m. O
n. O
suiker O
als O
belangrijkste O
artikel O
, O
weliswaar O
niet O
in O
geld O
maar O
wel O
in O
volume O
. O

Mochten O
de O
vooruitgestuurde O
supercargas O
al O
iets O
geregeld O
hebben O
bij O
aankomst O
van O
de O
Verwachting B-SHP
, O
dan O
moeten O
de O
supercarga O
's O
van O
dit O
schip O
zich O
daaraan O
houden O
, O

Wat O
gedaan O
moet O
worden O
na O
aankomst O
van O
de O
Verwachting B-SHP
moet O
in O
onderling O
overleg O
gebeuren O
. O

Als O
hulp O
heeft O
Batavia B-GPE
de O
eis O
van O
Ceylon B-GPE
voor O
China B-LOC
van O
enkele O
jaren O
geleden O
en O
uittreksels O
uit O
Suratse B-LOCderiv
papieren O
waarin O
vermeld O
staat O
wat O
Surat B-GPE
eertijds O
uit O
China B-LOC
gevraagd O
heeft O
, O
meegestuurd O
. O

Van O
groot O
belang O
is O
het O
tijdstip O
waarop O
men O
uit O
China B-LOC
moet O
ver- O
trekken O
om O
op O
tijd O
in O
Surat B-LOC
te O
zijn O
. O

Het O
aandoen O
van O
Ceylon B-LOC
en O
Cochin B-LOC
mag O
men O
zelf O
bepalen O
. O

In O
Surat B-LOC
aangekomen O
moeten O
de O
supercarga O
's O
overleggen O
met O
de O
directeur O
en O
secunde O
. O

Hoe O
kunnen O
de O
goederen O
als O
eerste O
gelost O
en O
tegen O
de O
hoogste O
prijs O
verkocht O
worden O
? O

Ze O
krijgen O
5 O
% O
provisie O
van O
wat O
de O
produkten O
meer O
dan O
de O
inkoopsprijs O
opleveren O
, O
waarbij O
de O
directeur O
en O
raad O
de O
ene O
helft O
en O
de O
supercarga O
's O
de O
andere O
krijgen O
. O

In O
Surat B-LOC
moeten O
de O
meest O
gewilde O
goederen O
voor O
China B-LOC
ingekocht O
worden O
. O

Voor O
wat O
het O
personeel O
aan O
de O
supercarga O
's O
verkoopt O
geldt O
de O
provisie O
zoals O
genoemd O
. O

Men O
moet O
op O
de O
gebruikelijke O
tijd O
uit O
Surat B-LOC
vertrekken O
om O
in O
juni O
of O
juli O
China B-LOC
te O
bereiken O
en O
is O
vrij O
om O
onderweg O
Galle B-LOC
, O
Tuticorin B-LOC
of O
een O
andere O
plaats O
aan O
te O
doen O
. O

Kapitein O
Van B-PER
der I-PER
Tolle I-PER
moet O
zoveel O
mogelijk O
moorse B-RELderiv
matrozen O
in O
Surat B-LOC
werven O
en O
regelen O
dat O
ze O
naar O
Batavia B-LOC
vervoerd O
worden O
. O

De O
handel O
tussen O
China B-GPE
en O
Surat B-GPE
moet O
in O
aparte O
boeken O
verantwoord O
worden O
. O

Wat O
voor O
Ceylon B-GPE
in O
China B-LOC
wordt O
ingekocht O
moet O
dat O
gouvernement O
in O
rekening O
worden O
gebracht O
. O

Het O
kapitaal O
voor O
de O
reis O
naar O
Surat B-LOC
moet O
gehaald O
worden O
uit O
de O
lading O
van O
de O
Overnes B-SHP
, O
Bosbeek B-SHP
en O
Verwachting B-SHP
, O
die O
een O
waarde O
heeft O
van O
ƒ O
286.995 O
, O
en O
uit O
de O
contanten O
die O
ƒ O
1.035.994 O
bedragen O
. O

De O
contanten O
die O
men O
na O
de O
verkoop O
van O
de O
goederen O
uit O
China B-LOC
nog O
nodig O
heeft O
om O
in O
Surat B-LOC
produkten O
voor O
China B-LOC
in O
te O
kopen O
, O
moeten O
door O
de O
directeur O
en O
raad O
worden O
geleverd O
. O

De O
opbrengst O
van O
de O
verkoop O
van O
deze O
produkten O
in O
China B-LOC
wordt O
gevoegd O
bij O
de O
gebruikelijke O
Chinese B-LOCderiv
handel O
. O

Het O
besluit O
om O
zilver O
voortaan O
' O
naarde O
Indiasche B-LOCderiv
evaluatie O
' O
aan O
te O
rekenen O
is O
naar O
alle O
betrokken O
kantoren O
gestuurd O
, O
dus O
ook O
naar O
de O
supercarga O
's O
voor O
China B-LOC
. O

Batavia B-GPE
heeft O
de O
supercarga O
's O
ook O
de O
eis O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
voor O
1 O
745 O
met O
een O
\ O
stel O
der O
monster O
porcelijnen'toegezonden O
. O

De O
vermindering O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
de O
hoeveelheid O
zink O
tot O
20.000 O
Ib O
per O
schip O
is O
volgens O
Batavia B-GPE
te O
veel O
om O
de O
schepen O
naar O
behoren O
te O
ballasten O
. O

Deze O
hoeveelheid O
is O
afgeleid O
van O
wat O
buitenlandse O
schepen O
aan O
zink O
aanbrengen O
maar O
gaat O
voorbij O
aan O
het O
feit O
dat O
deze O
schepen O
in O
hoofdzaak O
met O
kanonnen O
, O
stenen O
en O
lood O
ballasten O
en O
zink O
als O
aanvulling O
gebruiken O
. O

Nederlandse B-LOCderiv
schepen O
hebben O
alleen O
lood O
en O
tin O
die O
van O
belang O
zijn O
en O
in O
China B-LOC
verkocht O
worden O
. O

Als O
de O
supercarga O
's O
minder O
zijde O
kunnen O
inkopen O
dan O
gevraagd O
, O
moeten O
zij O
hiervoor O
goede O
redenen O
geven O
. O

Om O
het O
opjagen O
van O
prijzen O
voor O
te O
zijn O
, O
zijn O
de O
supercarga O
's O
met O
de O
Susanna B-SHP
Catharina I-SHP
vooruitgestuurd O
. O

De O
gezagvoerder O
, O
luitenant O
Van B-PER
Minnen I-PER
, O
moet O
onderweg O
de O
rivier O
Johore B-LOC
opvaren O
om O
een O
brief O
voor O
de O
koning O
en O
de O
groten O
af O
te O
geven O
. O

De O
supercarga O
's O
moeten O
met O
de O
Susanna B-SHP
Catharina I-SHP
naar O
Batavia B-LOC
terugkeren O
als O
de O
schepen O
naar O
Europa B-LOC
vertrokken O
zijn O
. O

Zij O
hoeven O
ditmaal O
geen O
goederen O
voor O
Batavia B-LOC
in O
te O
kopen O
. O

De O
Beukestijn B-SHP
en O
Polanen B-SHP
zijn O
in O
1743 O
teruggekeerd O
met O
een O
sobere O
lading O
t. O
w. O
v. O
ƒ O
455.989 O
, O
waaronder O
slechts O
8000 O
kisten O
koper O
. O

De O
Japanners B-LOCderiv
hebben O
de O
regel O
ingevoerd O
dat O
men O
voortaan O
met O
slechts O
twee O
schepen O
mag O
komen O
handelen O
. O

In O
1 O
744 O
zijn O
de O
Heuvel B-SHP
en O
Ruyven B-SHP
naar O
Japan B-LOC
gestuurd O
meteen O
kapitaal O
van O
ƒ O
487.085 O
. O

Batavia B-GPE
gaat O
de O
handel O
op O
Japan B-LOC
op O
een O
andere O
leest O
schoeien O
. O

Het O
personeel O
in O
Japan B-LOC
heeft O
het O
lakwerk O
aanbesteed O
tegen O
de O
prijzen O
van O
1 O
743 O
. O

Door O
gebrek O
aan O
monsters O
heeft O
men O
enkele O
schilden O
, O
doosjes O
en O
koffertjes O
voor O
Coromandel B-LOC
niet O
kunnen O
aanbesteden O
. O

Van O
het O
porselein O
voor O
Nederland B-LOC
heeft O
men O
afgezien O
wegens O
de O
hoge O
prijs O
. O

Men O
heeft O
een O
\ O
gesjapt O
verbandschrift O
' O
weten O
te O
verkrijgen O
waardoor O
voorkomen O
is O
dat O
goederen O
onnodig O
gelost O
werden O
. O

Behalve O
de O
gebruikelijke O
toegift O
van O
6000 O
taël O
op O
de O
verkochte O
koopwaar O
, O
heeft O
men O
{ O
% O
meer O
winst O
gemaakt O
. O

De O
kroonrassen O
, O
perpetuanen O
en O
schildpad O
brachten O
namelijk O
ƒ O
1537 O
meer O
op O
dan O
in O
1 O
743 O
. O

De O
vermindering O
van O
de O
winsten O
is O
het O
gevolg O
van O
de O
geringe O
aan O
voer O
van O
koopwaar O
. O

De O
lasten O
bedroegen O
in O
1 O
744 O
ƒ O
6850 O
meer O
dan O
in O
1 O
743 O
door O
stijging O
van O
posten O
als O
levensmiddelen O
, O
timmerwerk O
, O
reparaties O
, O
sampans O
, O
geschenken O
en O
de O
hofreis O
. O

Batavia B-GPE
heeft O
de O
bezending O
gebaseerd O
op O
de O
bekende O
regels O
en O
niet O
op O

Japan B-GPE
is O
niet O
gebaat O
bij O
het O
verdrijven O
van O
de O
Compagnie B-ORG
. O

De O
Japanner B-LOCderiv
denkt O
met O
het O
instellen O
van O
nieuwe O
regels O
zijn O
eigen O
belang O
te O
dienen O
. O

Batavia B-GPE
beklaagt O
zich O
over O
de O
onoplettendheid O
van O
het O
personeel O
. O

Hoewel O
de O
Japanners B-LOCderiv
de O
waarde O
van O
de O
koban O
viermaal O
veranderd O
hebben O
, O
wordt O
dit O
geconstateerd O
zonder O
de O
koers O
van O
de O
taël O
hieraan O
aan O
te O
passen O
. O

Men O
handhaaft O
de O
koers O
op O
70 O
lichte O
stuiver O
. O

Deze O
verkeerde O
berekening O
ziet O
Batavia B-GPE
als O
de O
grondoorzaak O
voor O
het O
verval O
van O
de O
handel O
. O

Het O
heeft O
een O
denkbeeldige O
winst O
opgeleverd O
op O
goederen O
die O
in O
feite O
verlies O
gaven O
, O

De O
taël O
moet O
in O
de O
Japanse B-LOCderiv
negotieboeken O
in O
het O
vervolg O
op O
40 O
zware O
stuiver O
worden O
gesteld O
, O
4 O
stuiver O
per O
mas O
en O
j O
per O
condrin O
. O

Hierbij O
zijn O
twee O
problemen O
. O

Het O
eerste O
is O
dat O
de O
boeken O
ditmaal O
een O
verlies O
te O
zien O
zullen O
geven O
dat O
tot O
taëls O
van O
2 O
gulden O
zwaar O
geld O
herleid O
moet O
worden O
. O

Het O
tweede O
is O
dat O
wat O
eerst O
5 O
7 O
zware O
stuiver O
opleverde O
nu O
slechts O
40 O
geeft O
. O

Men O
moet O
proberen O
de O
prijzen O
van O
40 O
naar O
57 O
te O
verhogen O
wat O
voor O
de O
bulkgoederen O
waarmee O
de O
schepen O
beladen O
zijn O
, O
voornamelijk O
suiker O
en O
sapanhout O
, O
niet O
te O
veel O
is O
. O

Als O
de O
Japanners B-LOCderiv
er O
toch O
bezwaar O
tegen O
maken O
mag O
het O
personeel O
de O
hand O
lichten O
met O
de O
inkoop O
van O
koper O

Wat O
de O
introductie O
van O
deze O
nieuwe O
handel O
vooral O
zal O
belemmeren O
is O
de O
geringe O
aanvoer O
van O
goederen O
voor O
Japan B-LOC
. O

In O
1 O
744 O
heeft O
men O
slechts O
tweemaal O
f O
140.000 O
zwaar O
geld O
aan O
goederen O
kunnen O
sturen O
, O
wat O
lang O
niet O
toereikend O
is O
om O
het O
koper O
te O
betalen O
, O
vooral O
niet O
als O
de O
2000 O
kisten O
die O
in O
1 O
743 O
bij O
de O
leverantie O
ontbraken O
gevoegd O
worden O
bij O
de O
gebruikelijke O
1 O
0 O
. O

000 O
kisten O
. O

Om O
toch O
te O
kunnen O
betalen O
heeft O
Batavia B-GPE
behalve O
2402 O
oude O
kobans O
die O
tegen O
1 O
0 O
rsd O
en O
27 O
stuiver O
zijn O
ingewisseld O
, O
2000 O
nieuwe O
ducatons O
en O
voor O
30 O
. O

000 O
ducatons O
aan O
baar O
zilver O
gestuurd O
. O

Hoewel O
de O
Compagnie B-ORG
vroeger O
zilver O
uit O
Japan B-LOC
haalde O
, O
wat O
in O
1671 O
verboden O
werd O
, O
was O
sindsdien O
vaak O
door O
het O
personeel O
verondersteld O
dat O
Japan B-GPE
eerder O
een O
tekort O
dan O
een O
overvloed O
aan O
zilver O
had O
. O

Batavia B-GPE
neemt O
nu O
de O
proef O
op O
de O
som O
bij O
gebrek O
aan O
goederen O
en O
goud O
. O

Men O
rekent O
2 O
taël O
voor O
een O
ducaton O
en O
het O
baar O
zilver O
naar O
verhouding O
, O
) O

Batavia B-GPE
had O
graag O
meer O
goederen O
gestuurd O
. O

De O
nieuwe O
methode O
van O
handeldrijven O
zou O
dan O
gemakkelijker O
op O
gang O
zijn O
gebracht O
en O
het O
krediet O
bij O
de O
Japanners B-LOCderiv
zou O
weer O
wat O
zijn O
opgevijzeld O
. O

Het O
jaarlijks O
beterschap O
beloven O
in O
hoeveelheden O
en O
soorten O
goederen O
zonder O
dat O
dit O
gebeurt O
, O
doet O
de O
relatie O
geen O
goed O
. O

Alle O
kantoren O
moeten O
de O
door O
Japan B-GPE
gevraagde O
goederen O
< O
coute O
qui O
coute O
' O
leveren O
. O

Het O
personeel O
in O
Japan B-LOC
mag O
geel O
koper O
dat O
in O
1 O
743 O
aangeboden O
werd O
voor O
16 O
taël O
en O
5 O
mas O
ofwel O
f O
33 O
zwaar O
geld O
per O
pikol O
, O
en O
porselein O
uit O
1 O
736 O
, O
beide O
afgewezen O
wegens O
de O
hoge O
prijs O
, O
inkopen O
als O
proef O
. O

Als O
de O
Japanners B-LOCderiv
zich O
flexibel O
opstellen O
mag O
men O
ook O
andere O
goederen O
inkopen O
dan O
de O
gevraagde O
kamfer O
, O
porselein O
en O
vruchten O
. O

Batavia B-GPE
denkt O
hierbij O
aan O
ijzer O
, O
kousen O
, O
plaatkoper O
, O
draadkoper O
, O
sparren O
en O
houtwerk O
als O
gezaagde O
molenplanken O
. O

Zelfs O
produkten O
die O
vroeger O
al O
eens O
zonder O
succes O
geprobeerd O
zijn O
komen O
in O
aanmerking O
. O

Men O
moet O
alles O
proberen O
om O
in O
de O
toekomst O
Japan B-LOC
weer O
met O
meer O
schepen O
te O
mogen O
bezoeken O
. O

Het O
personeel O
moet O
bij O
terugkeer O
in O
Batavia B-LOC
de O
eed O
van O
trouw O
afleggen O
. O

Van O
de O
winst O
die O
de O
Compagnie B-ORG
maakt O
krijgt O
het O
personeel O

Jacob B-PER
van I-PER
der I-PER
Waeyen I-PER
is O
wederom O
tot O
opperhoofd O
benoemd O
. O

Secunde O
Johan B-PER
Louis I-PER
de I-PER
Win I-PER
is O
in O
commissie O
naar O
Manilla B-LOC
gestuurd O
. O

Op O
nader O
advies O
. O

Op O
16 O
december O
1 O
744 O
zijn O
de O
Heuvel B-SHP
en O
Ruyven B-SHP
teruggekeerd O
met O
het O
afgaande O
opperhoofd O
David B-PER
Brouwer I-PER
en O
f O
404.050 O
aan O
koopwaar O
, O
waaronder O
slechts O
6000 O
kisten O
staafkoper O
. O

De O
meegekomen O
brief O
van O
het O
personeel O
van O
Nagasaki B-LOC
en O
het O
han- O

delsverslag O
van O
het O
opperhoofd O
zullen O
in O
het O
najaar O
van O
1 O
745 O
naar O
Nederland B-LOC
gestuurd O
worden O
. O

Het O
personeel O
en O
de O
Japanners B-LOCderiv
hebben O
ruim O
twee O
maanden O
overlegd O
. O

Eerst O
over O
het O
reguleren O
van O
de O
handel O
voordat O
de O
lading O
gelost O
werd O
' O
, O
en O
vervolgens O
over O
de O
prijzen O
. O

De O
Japanners B-LOCderiv
haalden O
wederom O
de O
handelsbepalingen O
van O
1 O
743 O
over O
de O
hoeveelheid O
koopwaar O
en O
het O
vervoer O
van O
staafkoper O
voorde O
dag O
met O
enkele O
wijzigingen O
, O
nl. O
dat O
de O
geschenken O
met O
de O
helft O
verminderd O
konden O
worden O
en O
dat O
de O
Compagnie B-ORG
vrij O
was O
met O
één O
of O
twee O
schepen O
te O
komen O
. O

Het O
personeel O
maakte O
de O
Japanners B-LOCderiv
duidelijk O
hier O
niet O
op O
in O
te O
willen O
gaan O
, O
zelfs O
niet O
toen O
er O
gesproken O
werd O
over O
een O
finale O
verhuyssinge O
\ O
De O
gouverneur O
van O
Nagasaki B-LOC
werd O
hierdoor O
in O
verlegenheid O
gebracht O
. O

Hij O
probeerde O
eerst O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
te O
verleiden O
met O
enkele O
' O
sinistre O
' O
vragen O
door O
de O
tolken O
. O

Vervolgens O
bood O
hij O
1 O
000 O
kisten O
koper O
boven O
de O
toegestane O
5000 O
. O

Meer O
kon O
hij O
onmogelijk O
leveren O
. O

De O
prijs O
die O
hij O
bood O
was O
2 O
, O
4 O
, O
9 O
taël O
lager O
dan O
voorgaande O
jaren O
. O

Hij O
beloofde O
zijn O
best O
te O
doen O
bij O
het O
keizerlijk O
hof O
om O
de O
Compagnie B-ORG
het O
volgende O
jaar O
van O
de O
regeling O
vrij O
te O
stellen O
en O
een O
hogere O
prijs O
voor O
de O
aangebrachte O
koopwaar O
toe O
te O
staan O
. O

Op O
basis O
van O
deze O
toezeggingen O
en O
de O
gebruikelijke O
toegift O
van O
6000 O
taël O
is O
de O
handel O
begonnen O
. O

De O
als O
proef O
meegestuurde O
medicinale O
pondgoederen O
waren O
niet O
gewild O
omdat O
de O
jonken O
uit O
China B-LOC
ze O
in O
overvloed O
aan O
voeren O
. O

Aan O
koopwaar O
is O
in O
1 O
744 O
voor O
ƒ O
208.233 O
verkocht O
waarbij O
40 O
stuiver O
per O
taël O
werd O
gerekend O
. O

De O
winsten O
bedroegen O
ƒ O
83 O
. O

736 O
. O

Voor O
1 O
743 O
waren O
deze O
bedragen O
resp. O
ƒ O
212.099 O
en O
ƒ O
37 O
. O

925 O
, O
waarbij O
de O
bedragen O
tot O
zwaar O
geld O
en O
40 O
stuiver O
per O
taël O
zijn O
gereduceerd O
. O

Er O
is O
dus O
in O
1 O
744 O
ƒ O
3865 O
minder O
koopwaar O
verkocht O
en O
ƒ O
45.811 O
meer O
winst O
behaald O
. O

De O
lasten O
zijn O
gestegen O
van O
ƒ O
114.310 O
in O
1 O
743 O
tot O
ƒ O
1 O
19.319 O
in O
1 O
744 O
, O
d. O
w. O
z O
, O
een O
toename O
van O
ƒ O
5008 O
. O

Het O
tekort O
is O
gekomen O
op O
ƒ O
37 O
. O

750 O
. O

Hoewel O
het O
verlies O
ƒ O
40.479 O
minder O
was O
dan O
in O
1 O
743 O
, O
lijdt O
de O
Compagnie B-ORG
veel O
schade O
door O
winstderving O
als O
gevolg O
van O
tekort O
aan O
goederen O
. O

Er O
zijn O
2000 O
kisten O
staafkoper O
minder O
aangebracht O
dan O
in O
1 O
743 O
en O
4000 O
minder O
dan O
in O
1 O
742 O
. O

Het O
voldoen O
aan O
de O
door O
Japan B-LOC
gevraagde O
goederen O
is O
van O
groot O
belang O
. O

De O
gouverneur O
had O
namelijk O
namens O
het O
hof O
in O
Jedo B-LOC
laten O
weten O
dat O
als O
in O
1 O
745 O
tweemaal O
125.000 O
a O
126.000 O
taël O
aan O
koopwaar O
, O
afgezien O
van O
de O
geschenken O
, O
werd O
geleverd O
, O
men O
ook O
weer O
10.000 O
kisten O
staafkoper O
kon O
krijgen O
. O

Met O
contanten O
kan O
men O
niet O
veel O
bereiken O
, O
zoals O
blijkt O
uit O
het O
baar O
zilver O
en O
de O
ducatons O
die O
weer O
mee O
naar O
Batavia B-LOC
zijn O
teruggenomen O
, O
en O
dus O
zijn O
' O
rijke O
carguasoenen O
nog O
noodzakelijker O
. O

De O
schepen O
hebben O
enkele O
monsters O
van O
rood O
plaatkoper O
en O
geel O
staafkoper O
meegenomen O
naar O
Batavia B-LOC
, O

Tevens O
heeft O
het O
personeel O
2058j O
kati O
rood O
koperwerk O
ingeslagen O
tegen O
14 O
taël O
en O
5 O
mas O
per O
pikol O
. O

Van O
de O
aanbesteding O
van O
porselein O
voor O
Nederland B-LOC
heeft O
men O
afgezien O
vanwege O
de O
hoge O
prijs O
. O

Voor O
de O
winkel O
heeft O
men O
slechts O
200 O
boter O
- O
en O
atjarpotjes O
ontvangen O
omdat O
de O
rest O
van O
het O
porselein O
met O
de O
bark O
verongelukt O
is O
. O

Tot O
slot O
meldt O
Batavia B-GPE

De O
lasten O
bedroegen O
in O
1 O
742/43 O
ƒ O
141.685 O
, O
d. O
w. O
z O
f O
11.870 O
minder O
dan O
in O
1 O
741/42 O
, O
de O
winsten O
bedroegen O
f O
109.9 O
74 O
, O
d. O
w. O
z O
f O
27.281 O
meer O
dan O
in O
1741 O
/ O
42 O
. O

De O
winst O
is O
voornamelijk O
te O
danken O
aan O
de O
verkoop O
van O
299 O
balen O
kaneel O
en O
enkele O
kleden O
, O
die O
ook O
zonder O
Malakka B-GPE
toch O
wel O
verkocht O
zouden O
zijn O
. O

Na O
beraad O
over O
de O
vraag O
of O
het O
kantoor O
gehandhaafd O
moet O
blijven O
, O
is O
men O
tot O
de O
conclusie O
gekomen O
dat O
het O
bolwerk O
altijd O
beschouwd O
is O
als O
de O
sleutel O
tot O
de O
Straat B-LOC
van I-LOC
Malakka I-LOC
dat O
de O
doorgang O
van O
schepen O
kan O
betwisten O
en O
de O
omliggende O
volkeren O
nog O
enig O
ontzag O
voor O
de O
Compagnie B-ORG
afdwingt O
. O

Er O
zit O
niets O
anders O
op O
dan O
middelen O
te O
zoeken O
om O
de O
kosten O
van O
l O
{ O
ton O
gouds O
draaglijk O
te O
maken O
, O
waartoe O
gouverneur O
Willem B-PER
Bernard I-PER
Albinus I-PER
en O
zijn O
raad O
opgeroepen O
worden O
. O

Batavia B-GPE
schrijft O
alvast O
enkele O
middelen O
voor O
. O

Ter O
bevordering O
van O
de O
goudhandel O
mag O
men O
1 O
7 O
rsd O
per O
reaal O
fijn O
besteden O
als O
men O
een O
redelijke O
hoeveelheid O
kan O
verkrijgen O
door O
kleden O
, O
andere O
goederen O
of O
contanten O
te O
ruilen O
. O

De O
Noordwolfsbergen B-SHP
heeft O
Malakka B-LOC
aangedaan O
tijdens O
de O
reis O
van O
Bengalen B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
met O
Jan B-PER
Albert I-PER
Sichterman I-PER
aan O
boord O
. O

Malakka B-GPE
heeft O
toen O
580 O
reaal O
goud O
tegen O
16 O
3/4 O
rsd O
per O
reaal O
fijn O
meegegeven O
. O

Volgens O
Batavia B-GPE
was O
deze O
inkoop O
toevallig O
gedaan O
en O
te O
gering O
, O

Betreffende O
de O
tin O
is O
het O
zeker O
dat O
zolang O
de O
concurrenten O
, O
Engelsen B-LOCderiv
, O
Fransen B-LOCderiv
, O
Portugezen B-LOCderiv
en O
moren B-RELderiv
, O
de O
omliggende O
gebieden O
aandoen O
, O
de O
Buginezen B-LOCderiv
en O
Maleiers B-LOCderiv
er O
weinig O
zin O
in O
zullen O
hebben O
tin O
naar O
het O
kasteel O
te O
brengen O
. O
