XII O
. O

WILLEM B-PER
VAN I-PER
OUTHOORN I-PER
, O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIJL I-PER
, O
ISAAC B-PER
DE I-PER
SAINT-MARTIN I-PER
, O
DIRK B-PER
DE I-PER
HAAS I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
VAN I-PER
RIEBEECK I-PER
, O
WOUTER B-PER
VALCKENIER I-PER
, O
JOANNES B-PER
COPS I-PER
, O
MANUEL B-PER
BORNEZEE I-PER
, O
WIJBRAND B-PER
LYCOCHTHON I-PER
EN O
JOACHIM B-PER
NIEUSTADT I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
, O
8 O
febr O
. O

1696 O
. O

dat O
den O
coopman O
Isaac B-PER
de I-PER
Visscher I-PER
en O
den O
ondercoopman O
Paulus B-PER
Augustus I-PER
Rumphius I-PER
seggen O
, O
dat O
d' O
h. O
r O
Nicolaes B-PER
Schagen I-PER
aen O
haerl. O
geen O
vergunning O
van O
' O
t O
genot O
van O
overwigten O
gedaen O
heeft O
, O
maer O
dat O
sijl. O
het O
buyten O
sijne O
toestemming O
getrocken O
hebben O
, O
seggende O
ook O
gem O
. O

Isaac B-PER
de I-PER
Visscher I-PER
, O
dat O
de O
h. O
r O
Nicolaes B-PER
Schagen I-PER
daerin O
niet O
geparticipeert O
had O
, O
waerover O
Rumphius B-PER
versuymt O
heeft O
sig O
te O
verclaren O
, O
den O
coopman O
Pieter B-PER
de I-PER
Bock I-PER
ontkent O
ook O
, O
dat O
gemelten O
h. O
r O
Schagen B-PER
deelgenoot O
geweest O
was O
in O
sijne O
overwigten O
, O
maer O
segt O
, O
dat O
sijn O
e. O
hem O
mondeling O
het O
genot O
derselve O
toegestaen O
had O
; O
den O
opperkoopman O
Pieter B-PER
Roselaer I-PER
heeft O
onder O
eede O
verklaart O
sijne O
overwigten O
met O
kennis O
van O
d' O
h. O
r O
Nicolaes B-PER
Schagen I-PER
getrocken O
en O
daervan O
1030 O
rd. O
rs O
aan O
sijn O
e O
. O

8 O
huysvrouw O
medegedeelt O
te O
hebben O
, O
item O
dat O
sijn O
e. O
de O
helft O
gepretendeert O
had O
uyt O
het O
overwigt O
van O
den O
opperkoopman O
Mattheus B-PER
Schenkenberg I-PER
, O
dog O
, O
omdat O
den O
desen O
daertoe O
niet O
had O
willen O
verstaen O
, O
ongenegen O
was O
geweest O
hem O
het O
versogte O
genot O
van O
dat O
overwigt O
toe O
te O
staen O
. O

dat O
de O
fortressen O
en O
besettingen O
overal O
soo O
seer O
vermeerdert O
zijn O
ende O
sooveele O
militairen O
, O
lasten O
en O
reparatiën O
behalven O
hare O
eerste O
en O
dickwils O
verkeerde O
opbouwinge O
requireren O
, O
dat O
het O
uyt O
de O
verminderde O
winsten O
niet O
langer O
gehaelt O
kan O
werden O
en O
daerom O
is O
het O
al O
lang O
tijd O
geweest O
om O
te O
denken O
, O
hoe O
dat O
men O
een O
groot O
gedeelte O
soude O
mogen O
intrecken O
in O
plaats O
van O
nieuwe O
casteelen O
aen O
te O
bouwen O
. O

voor O
' O
t O
intrest O
van O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG

eene O
goede O
saeck O
, O
dat O
men O
doorgaens O
allenthalven O
en O
wel O
voomemelijck O
Poeloay B-LOC
met O
nooteboomen O
tot O
nu O
toe O
heeft O
beplant O
gehadt O
en O
met O
wilde O
boomen O
sodanig O
beschut O
, O
dat O
de O
sterke O
gure O
winden O
daerop O
geen O
naemwaerdige O
schade O
kan O
toebrengen O
. O

Men O
siet O
in O
alle O
dese O
provintien O
, O
dat O
se O
selfs O
de O
opregte O
maleytse O
tale O
, O
die O
haer O
veel O
eygender O
is O
, O
niet O
als O
met O
groote O
moeyte O
in O
een O
goede O
reex O
van O
jaren O
kunnen O
bevatten O
, O
waertoe O
nu O
3 O
k O
4 O
jaren O
herwaerts O
in O
Amboina B-LOC
door O
eenige O
predicanten O
grote O
moeyte O
en O
ijver O
omtrent O
de O
jonge O
jeugt O
wert O
aangewent O
, O
in O
wien O
het O
- O
nogal O
schijnt O
te O
sullen O
gelucken O
; O
niettemin O
is O
het O
tot O
Banda B-LOC
- O
met O
het O
Christendom B-REL
nog O
in O
een O
tamelijck O
goeden O
staat O
. O

Den O
serg O
. O

1 O
Thomas B-PER
Tijdens I-PER
, O
op O
het O
eylant O
Kisser B-LOC
als O
hooft O
gelegen O
hebbende O
, O
heeft O
vrijwillig O
bekent O
, O
dat O
hij O
de O
conspirateurs O
om O
dat O
eylant O
aff O
te O
lopen O
, O
in O
een O
bloetbat O
te O
setten O
en O
vervolgens O
hetselve O
onder O
de O
magt O
der O
Portugesen B-LOCderiv
op O
Timor B-LOC
te O
brengen O
voor O
' O
t O
genot O
van O
eenig O
gout O
en O
een O
slavinne O
na O
eene O
drij O
maendige O
detentie O
weder O
heeft O
gelargeert O
en O
op O
vrije O
voeten O
gestelt O
- O
, O
w O
^ O
aerover O
hij O
den O
30 O
octob O
. O

1694 O
bij O
sententie O
van O
den O
Raet B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
aldaer O
gecondemneert O
is O
geworden O
de O
cogel O
over O
' O
t O
hooft O
geschoten O
te O
werden O
, O
twaelff O
aaneenvolgende O
jaren O
in O
de O
ketting O
gekloncken O
om O
sodanig O
tot O
Rosingijn B-LOC
aan O
de O
gemeene O
wercken O
te O
arbeyden O
en O
in O
een O
boete O
van O
200 O
rsd O
. O

8 O
met O
de O
costen O
en O
misen O
van O
justitie O
, O
voorts O
is O
sijne O
gagie O
' O
tsed.4 O
5 O
aug O
. O
° O
1693 O
tot O
dien O
datum O
toe O
mede O
geconfisqueert O
. O

Eenige O
van O
de O
verdere O
posthouders O
, O
daeronder O
de O
corporaels O
Jacob B-PER
van I-PER
Greuningen I-PER
en O
Anthony B-PER
Brinck I-PER
, O
sijn O
mede O
hare O
gagie O
, O
in O
gemelde O
tijt O
verdient O
, O
verbeurt O
verclaert O
en O
den O
eersten O
tot O
soldaet O
met O
f O
. O

8 O
gedegradeert O
, O
omdat O
sij O
beyde O
het O
contract O
met O
de O
Portugese B-LOCderiv
toepassen O
, O
van O
vreede O
spreeckende O
, O
benevens O
dito O
sergeant O
hebben O
geteeckent O
gehadt O
en O
daerenboven O
' O
t O
een O
en O
' O
t O
ander O
desen O
aangaende O
gesamelijck O
verswegen O
en O
van O
de O
gifte O
der O
gevangens O
hare O
portien O
ontfangen O
hebben O
, O
maer O
wat O
aengaat O
den O
Radja O
Fredrick B-PER
en O
sijn O
broeder O
Comelis B-PER
Backer I-PER
, O
Pieter B-PER
Signado I-PER
en O
nog O
vier O
andere O
, O
die O
met O
de O
creaturen O
der O
Portugesen B-LOCderiv
het O
verraet O
hadden O
vermeynt O
uyt O
te O
voeren O
, O
sijn O
daervan O
niet O
overtuygt O
geworden O
, O
maer O
om O
de O
stercke O
inditiën O
en O
dat O
vijff O
van O
de O
laetste O
tselve O
tot O
Kisser B-LOC
, O
in O
de O
boeyen O
sittende O
, O
souden O
hebben O
bekent O
, O
dog O
tot O
Banda B-LOC
genegeert O
, O
soo O
sijn O
desel O
ve O
aldaer O
in O
de O
ketting O
gekloncken O
en O
arbeyden O
aan O
de O
gemeene O
wercken O
voor O
de O
cost O
. O

Den O
brandenden O
berg O
werpt O
soo O
ongelovelijcken O
quantiteyt O
asch O
uyt O
, O
dat O
eenige O
daacken O
der O
huysen O
door O
de O
swaerte O
instorten O
. O

Het O
lant O
van O
Neira B-LOC
is O
daerdoor O
wel O
twee O
voeten O
verhoogt O
en O
werden O
de O
casteelen O
Nassouw B-LOC
en O
Belgica B-LOC
, O
daerop O
gelegen O
, O
sodanig O
van O
beset O
gedurent O
het O
westerzaysoen O
, O
dat O
men O
met O
120 O
huurlingen O
, O
alle O
des O
E. O
Comp.8 B-ORG
slaven O
, O
bandijten O
, O
daertoe O
ses O
stortwagens O
, O
die O
meer O
als O
30 O
menschen O
ieder O
reys O
kunnen O
wegdragen O
, O
30 O
kruywagens O
en O
groot O
getal O
manden O
in O
dien O
tijt O
over O
sondagen O
en O
al O
moeten O
arbeyden O
om O
daervan O
geene O
verdere O
becommeringe O
off O
schade O
te O
lijden O
, O
' O
tgeene O
temets O
, O
nadat O
de O
wint O
op O
Neira B-LOC
waayt O
, O
soo O
sterck O
aangaet O
, O
dat O
er O
in O
twee O
uuren O
tijts O
meer O
asch O
overcompt O
, O
als O
men O
met O
al O
die O
menschen O
en O
toestellen O
in O
vijff O
dagen O
kan O
wegslepen O
, O
soodat O
se O
het O
geheele O
z. O
o. O
zaysoen O
sooveel O
werx O
daerdoor O
krijgen O
, O
als O
tot O
herstellingh O
van O
' O
t O
een O
en O
' O
t O
ander O
wert O
vereyst O
. O

Daerom O
heeft O
men O
het O
affkruyen O
van O
de O
hoogte O
rontsom O
Belgica B-LOC
moeten O
teruggesetten O
. O

De O
gragt O
van O
het O
casteel O
Nassouw B-LOC
is O
van O
' O
t O
afspoelende O
sant O
en O
d O
. O
° O
assche O
gelijcks O
gronts O
voll O
geraeckt O
en O
als O
seement O
aengebacken O
, O
waervan O
het O
uytgraven O
geen O
kiene O
ongelden O
sal O
veroorsaken O
. O

Hierop O
heeft O
het O
den O
tijt O
van O
een O
geheele O
maent O
soo O
swaer O
geregent O
, O
dat O
benoorden O
en O
besuyden O
het O
casteel O
Belgica B-LOC
groote O
stucken O
lants O
, O
met O
geen O
gras O
bewassen O
wesende O
, O
sijn O
weggespoelt O
, O
sodanig O
dat O
de O
fundamenten O
derselver O
pericul O
hebben O
gelopen O
, O
dog O
' O
t O
verder O
af O
vallen O
is O
nog O
tijdig O
met O
groote O
moeyte O
en O
arbeyt O
belet O
geworden O
, O
aan O
desselfs O
westsijde O
is O
het O
lant O
oock O
soo O
verde O
afgeregent O
, O
dat O
er O
pas O
20 O
voeten O
barms O
overschiet O
en O
alsoo O
het O
seer O
steyl O
en O
als O
een O
afgront O
is O
geworden O
, O
segt O
men O
, O
dat O
het O
met O
pallisaden O
en O
andere O
wercken O
te O
appliceren O
daertegens O
niet O
te O
doen O
valt O
. O

De O
steenen O
uyt O
desen O
berg O
met O
den O
regen O
afrollende O
, O
soo O
sijn O
daerdoor O
veele O
huysen O
der O
burgeren O
op O
Neira B-LOC
oock O
geruïneert O
geworden O
. O

om O
met O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
ommeslag O
van O
Neira B-LOC
na O
Lonthoir B-LOC
off O
het O
casteel O
Revengie B-LOC
tot O
Poelo B-LOC
Ay I-LOC
te O
delogieeren O
, O
hoewel O
ieder O
van O
dien O
te O
cleyn O
is O
om O
alle O
de O
goederen O
en O
specerijen O
etc. O
daerin O
te O
cunnen O
bergen O
. O

mits O
latende O
in O
Nassouw B-LOC
een O
sergeant O
en O
twaelff O
soldaten O
en O
tot O
Belgica B-LOC
een O
corporael O
en O
5 O
soldaten O
. O

Dewijle O
den O
verwayenden O
asch O
met O
veele O
steentjes O
vermengt O
is O
, O
die O
in O
het O
drogen O
der O
bereyde O
buscruytstoffen O
daeronder O
mogtc O
raecken O
en O
alsoo O
door O
het O
stampen O
in O
de O
mortieren O
comen O
te O
springen O
, O
waerdoor O
sware O
ongelucken O
souden O
werden O
veroorsaeckt O
, O
sijnde O
daerenboven O
de O
kamraden O
onbequaem O
, O
die O
aldaer O
niet O
cunnen O
werden O
vermaeckt O
, O
soo O
sal O
het O
oock O
niet O
raetsaem O
wesen O
deselve O
molen O
te O
doen O
herstellen O
. O

Negenthien O
vreemde O
menschen O
, O
geen O
bekende O
taal O
verstaande O
, O
sijn O
tot O
Zangir B-LOC
verdreven O
aengecomen O
en O
van O
daer O
tot O
Tematen B-LOC
aangebragt O
, O
die O
na O
verloop O
van O

eenige O
maenden O
de O
Zangirese B-LOCderiv
tale O
eenigsints O
beginnende O
te O
verstaen O
, O
daerdoor O
sooveel O
bewijs O
en O
berigt O
hebben O
gedaen O
, O
waeruyt O
men O
verstaet O
, O
dat O
haer O
lant O
in O
' O
t O
oost O
off O
noordoost O
van O
de O
Talauwse B-LOC
ey I-LOC
landen I-LOC
sij O
gelegen O
en O
genaemt O
Laloega B-LOC
alwaer O
veel O
schilpatshoom O
soude O
vallen O
, O
oock O
schenen O
se O
van O
specerijen O
kennisse O
te O
hebben O
, O
werwaerts O
den O
lle O
december O
1694 O
expresse O
besending O
uyt O
Tematen B-LOC
is O
gedaen O
, O
dog O
vrugteloos O
uytge O
vallen O
, O
apparent O
dat O
het O
te O
laet O
in O
het O
saysoen O
sal O
hebben O
geweest O
. O

De O
continueerende O
sieckte O
van O
Radja O
Bony B-PER
zal O
, O
indien O
hij O
het O
regt O
meent O
, O
hierin O
geen O
verhindering O
[ O
maken O
] O
, O
omdat O
hij O
desniettegenstaende O
met O
sulcken O
authoriteyt O
regeert O
, O
dat O
niemant O
hem O
soude O
derven O
tegenspreecken O
. O

Crain O
Linques B-PER
, O
broeder O
van O
den O
Macassarsen B-LOCderiv
veltheer O
Crain O
Jerenica B-PER
en O
van O
Crain O
Ballejawaja B-PER
gewesene O
huysvrouwe O
van O
Radja O
Bony B-PER
, O
is O
op O
den O
lle O
april O
1695 O
, O
agtensestig O
jaeren O
out O
zijnde O
, O
in O
' O
t O
campon O
barou O
onder O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
casteel O
gestorven O
, O
tot O
zijne O
erffgenamen O
gestelt O
hebbende O
zijn O
weduwe O
Carré B-PER
Patte I-PER
, O
item O
sijn O
soons O
zoon O
Manina B-PER
[ I-PER
wa I-PER
] I-PER
, O
naegelaten O
soone O
van O
Dain O
Mangimba B-PER
die O
over O
weynige O
jaren O
op O
Batavia B-LOC
gestorven O
is O
en O
Monomi B-PER
, O
sijnde O
een O
soontje O
, O
hetwelcke O
hij O
bij O
Dain O
Manassa B-PER
, O
broeders O
dogter O
van O
Radja O
Boulecomba B-PER
, O
geprocureert O
had O
, O
hebbende O
buytendien O
nog O
nagelaten O
een O
dogtertje O
Codo B-PER
bij O
dese O
laestgenoemde O
vrouw O
, O
wijders O
nog O
een O
soon O
Crain O
Lecobodo B-PER
bij O
nog O
een O
andere O
vrouw O
, O
genaemt O
Dain O
Naratan B-PER
, O
suster O
van O
Crain O
Cronron B-PER
en O
nog O
een O
soons-soon O
Dain O
Malilongan B-PER
door O
den O
gemelten O
Lecobodo B-PER
bij O
de O
vermoorde O
Coninginne O
van O
Dompo B-LOC
geteelt O
, O
beyde O
de O
hevigste O
partijen O
a O
° O
1693 O
in O
de O
proceduren O
tegen O
Radja O
Bima B-PER
geweest O
zijnde O
ende O
laastelijck O
nog O
bij O
zijne O
voomoemde O
weduwe O
Carré B-PER
Patte I-PER
drie O
dogters O
, O
met O
namen O
Sara B-PER
, O
Songo B-PER
en O
Dain O
Tamenang B-PER
althans O
getrouwt O
zijnde O
met O
Radja O
Tello B-PER
, O
behalven O
nog O
drie O
onegte O
zoonen O
van O
zijn O
outste O
zoon O
Crain O
Lambingi B-PER
aan O
de O
Caab B-LOC
in O
ballingschap O
gestorven O
zijnde O
, O
met O
namen O
Tany B-PER
, O
wonende O
op O
Japara B-LOC
bij O
sijn O
moederlijcke O
grootmoeder O
, O
Kelo B-PER
, O
woonende O
op O
Macassar B-LOC
bij O
voornoemde O
Lecobodo B-PER
, O
en O
Ka B-PER
off I-PER
Jamma I-PER
bij O
gemelte O
Maninawa B-PER
. O

Van O
de O
Mascassaren B-LOCderiv
valt O
niet O
veel O
goets O
te O
dencken O
, O
wanneer O
men O
reflexie O
neemt O
eerstelijck O
op O
haere O
verhuysing O
van O
Mangelicana B-LOC
nae O
Goa B-LOC
, O
zonderdat O
men O
daervan O
de O
reden O
kan O
te O
weten O
komen O
, O
nog O
oock O
haerlieden O
dat O
beletten O
- O
, O
ten O
tweeden O
dat O
boose O
desseyn O
om O
gewapenderhant O
onder O
Crain O
Jerenica B-PER
een O
inval O
te O
doen O
op O
het O
quartier O
Vlaardingen B-LOC
off O
wel O
op O
het O
campon O
barou O
om O
daeruyt O
eenige O
onderdanen O
van O
Crain O
Bissey B-PER
te O
halen O
, O
zooals O
daervan O
verscheydentlijck O
gerugt O
wierd O
, O
dog O
hetwelcke O
haren O
rijxbestierder O
Crain O
Bontesongo B-PER
door O
verthoningh O
van O
' O
t O
quade O
gevolg O
nog O
ge-stuyt O
had O
- O
en O
ten O
derden O
dat O
Radja O
Goa B-PER
- O
met O
Radja O
Bonj B-PER
^ I-PER
op O
den O
1 O
1 O
aug O
. O
° O
versproken O
zoude O
zijn O
om O
zijn O
rijck O
te O
cederen O
aan O
zijn O
dogters O
zoontje O
van O
ses O
jaren O
oud O
, O
bij O
Arou O
Palacca B-PER
geprocreërt O
zijnde O
, O
mits O
dat O
de O
hoofden O
der O
9 O
vendelen O
geduirende O
desselfs O
minder O
jarigheyt O
de O
regering O
souden O
waernemen O
en O
hij O
, O
Radja O
Goa B-PER
, O
sig O
buyten O
alle O
bewint O
op O
Bontuale B-LOC
onthouden O
, O
daer O
hij O
oock O
buytendien O
den O
meesten O
tijd O
te O
vinden O
is O
om O
Radja O
Bony B-PER
's I-PER
gunst O
te O
conserveren O
, O
maer O
gelijck O
dit O
alleen O
in O
het O
secreet O
aan O
den O
gouverneur O
berigt O
is O
geworden O
, O
zonderdat O
hij O
nog O
hadt O
konnen O
ontdecken O
, O
wat O
daer O
eygentlijck O
van O
was O
, O
zoo O
werd O
daervan O
oock O
bij O
de O
volgende O
brieven O
geen O
vermaan O
gedaen O
. O

Hebbende O
die O
van O
Thybena B-LOC
benevens O
eenige O
Coepanesen B-LOCderiv
en O
andere O
ten O
getale O
van O
ongeveer O
400 O
coppen O
met O
onse O
licentie O
tot O
Soelamboe B-LOC
off O
Fatome B-LOC
wel O
thuynen O
beginnen O
te O
maken O
ent O
' O
hunner O
beter O
versekering O
ontrent O
deselve O
een O
paggertje O
opgeworpen O
om O
alsoo O
vervolgens O
de O
sandelbosscken O
des O
te O
cecuurder O
te O
konnen O
gaan O
besoeken O
- O
, O
dog O
zijn O
- O
niet O
lang O
daema O
door O
de O
Ammakoen-ders B-LOCderiv
, O
vermengt O
met O
eenige O
Portugese B-LOCderiv
toepassen O
, O
weder O
van O
daer O
verjaagt O
en O
met O
een O
totale O
verwoesting O
hunners O
plantagie O
en O
wooningtjes O
bene O
ven O
scherpe O
bedreyginge O
soodanig O
g' O
intimideert O
, O
dat O
er O
saké O
, O
mits O
hun O
wegens O
de O
verre O
afgelegentheyt O
tegens O
de O
geweldige O
invallen O
der O
Ammakoonders B-LOCderiv
en O
Portugesen B-LOCderiv
dog O
aldaer O
niet O
bestand O
bevinden O
, O
oock O
niet O
zij O
te O
voorsien O
, O
zulx O
vooreerst O
weder O
zullen O
tragten O
te O
hervatten O
, O
in O
voegen O
de O
hoop O
tot O
bemagtiging O
van O
' O
t O
in O
de O
lantstreek O
vallende O
sandelhout O
consequent O
hiermede O
oock O
t' O
eenemael O
vervalt O
en O
off' O
et O
met O
de O
beloften O
der O
Sumbase B-LOCderiv
regenten O
om O
jaerlijx O
een O
goede O
quantiteyt O
sandel O
aan O
de O
Comp. B-ORG
te O
willen O
leveren O
mede O
wel O
beter O
sal O
aflopen O
, O
moet O
de O
tijt O
nu O
haest O
leeren O
. O

Wesende O
de O
uytgeweken O
Tynesen B-LOCderiv
met O
de O
verdere O
Rottinese B-LOCderiv
bondgenooten O
' O
t O
jongstl. O
jaer O
door O
tusschenspraack O
van O
den O
resident O
Moerman B-PER
tot O
wederzijds O
genoegen O
middelertijd O
weder O
volkomen O
bevredigt O
ende O
de O
eerste O
vervolgens O
oock O
in O
haer O
oude O
af O
gebrande O
negorij O
herstelt O
, O
soodat O
ter O
saké O
die O
van O
Bulba B-PER
insgelijx O
inclinatie O
hebben O
beginnen O
te O
thonen O
om O
met O
de O
Comp.e B-ORG
en O
de O
voorsz. O
regenten O
gaarn O
te O
vóllen O
versoenen O
, O
ten O
naesten O
nu O
een O
totale O
vereeniging O
dier O
volckeren O
tegemoet O
sien O
, O
blijvende O
de O
contentien O
tusschen O
die O
van O
Coepang B-LOC
en O
Ammarassy B-LOC
mitsgaders O
Lamhala B-LOC
en O
Larentoeque B-LOC
desniettemin O
als O
voorhenen O
continueren O
en O
die O
oock O
niet O
ligt O
staan O
op O
te O
houden O
, O
soo O
lange O
de O
Portugesen B-LOCderiv
van O
hare O
sijde O
manqueeren O
tot O
het O
doen O
cesseren O
van O
dien O
de O
vereyschte O
middelen O
bij O
de O
hant O
te O
nemen O
. O

ten O
reguarde O
der O
Thybeenders B-LOCderiv
oock O
niet O
kon O
begrijpen O
, O
sij O
buyten O
inductie O
eeniger O
Europianen B-LOCderiv
zoude O
hebben O
derven O
bestaen O
' O
t O
lantschap O
Babauw B-LOC
als O
wel O
wetende O
, O
' O
tselve O
met O
de O
wapenen O
door O
sijn O
voorouders O
voor O
de O
croon O
van O
Portugael B-LOC
was O
geconquesteert O
, O
in O
possessie O
te O
nemen O
en O
veel O
min O
een O
vastigheyt O
op O
' O
t O
bergje O
Fatome B-LOC
op O
te O
werpen O
, O
wes O
, O
wanneer O
sulx O
weder O
mogte O
komen O
te O
gebeuren O
, O
van O
gedagten O
bleeff O
deselve O
te O
vuur O
ende O
te O
swaerd O
te O
doen O
vervolgen O
met O
verdere O
bijvoegingh O
, O
indien O
alsdan O
eenige O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
bediende O
hun O
daer O
onder O
mogte O
komen O
te O
vermengen O
, O
daeruyt O
veel O
quade O
gevolge O
soude O
connen O
ontstaen O
. O

Den O
Sulthan O
' O
t O
getal O
der O
coopluyden O
off O
leveranciers O
in O
stede O
van O
vier O
, O
die O
bij O
' O
t O
jongste O
contract O
staen O
vermeit O
tot O
ses O
heeft O
gelieven O
te O
vergrooten O
, O
mits O
aan O
een O
ieder O
derselve O
duysent O
rsd O
. O

8 O
in O
contant O
onder O
zijn O
zegel O
en O
borgtogt O
op O
leverantie O
vooruyt O
soude O
werden O
verstrect O
. O

de O
Chinesen B-LOCderiv
op O
haer O
rackits O
off O
vlotten O
daertoe O
geen O
occagie O
hebben O
ende O
de O
bovenlanders O
, O
die O
bijwijlen O
nochal O
tamelijcke O
parthijtjes O
van O
gelijck O
greyn O
komen O
aff O
te O
brengen O
, O
als O
uyt O
de O
natuur O
luy O
en O
traag O
sijnde O
, O
daertoe O
beswaerlijck O
te O
houden O
en O
op O
de O
quantiteyt O
bovendien O
oock O
de O
minste O
staet O
niet O
te O
maken O
soude O
sijn O
. O

daer O
den O
bekenden O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
, O
die O
sig O
sedert O
eenigen O
tijd O
op O
het O
gebergte O
, O
gen. O
1 O
Baukit B-PER
Sylontang I-PER
heeft O
onthouden O
tot O
bevordering O
van O
eygen O
intrest O
en O
uyt O
bijsondere O
speculatien O
onder O
scheyn O
van O
met O
Pringabaya O
bevredigt O
te O
zijn O
, O
baerblijckelijck O
genoeg O
het O
sijne O
mede O
naer O
vermogen O
toe O
contribueert O
. O

Men O
gewoon O
is O
geweest O
de O
contanten O
om O
deselve O
uyt O
de O
gretige O
handen O
des O
Conings O
en O
prins O
te O
houden O
ordinair O
te O
sluyken O
voor O
een O
geschenk O
van O
tweehondert O
taylen O
aan O
de O
voordragers O
en O
oock O
wat O
aen O
de O
gouverneur O
van O
' O
t O
zeedorp O
Hien B-LOC
; O
zoo O
hadden O
zij O
nu O
op O
de O
bedreyginge O
van O
alles O
' O
tgeene O
boven O
de O
opgevinge O
gevonden O
wierd O
te O
sullen O
verbranden O
het O
silver O
en O
alles O
moeten O
aangeven O
, O
waeruyt O
dan O
ten O
eersten O
den O
Coning O
3000 O
en O
den O
prins O
1000 O
taylen O
waerde O
in O
silver O
hadden O
na O
haer O
genomen O
, O
item O
1000 O
cattys O
nagelen O
en O
100 O
stx. O
chitsen O
voor O
den O
Coning O
en O
71 O
chitsen O
oock O
voor O
de O
prins O
om O
in O
zijde O
tegen O
19 O
faccaer O
aan O
de O
Comp. B-ORG
te O
voldoen O
, O
hoewel O
die O
op O
het O
afgaan O
van O
dit O
scheepje O
nog O
niet O
ingekomen O
was O
en O
' O
t O
versoek O
om O
daervoor O
in O
copere O
casjes O
instede O
van O
zijde O
betaelt O
werden O
oock O
niet O
ingewilligt O
en O
had O
dese O
moeyte O
over O
de O
contanten O
, O
hoewel O
die O
dit O
jaer O
van O
kleene O
emport O
sijn O
geweest O
, O
egter O
de O
gierigh O
. O

1 O
des O
Conings O
verder O
gebragt O
om O
over O
dies O
sluyken O
ditmael O
een O
boete O
van O
245 O
taylen O
silver O
in O
casjes O
de O
Comp. B-ORG
te O
doen O
betalen O
, O
behalven O
nog O
tagtig O
taylen O
ten O
laste O
van O
onsen O
voordrager O
, O
die O
de O
goederen O
en O
contanten O
had O
helpen O
van O
boort O
halen O
. O

De O
brantvrije O
packhuysen O
de O
Lelij B-LOC
en O
de O
Doom B-LOC
, O
item O
de O
combuys O
, O
de O
bottelerije O
, O
eetcamer O
van O
' O
t O
gemeene O
volck O
en O
cookhuys O
, O
onder O
óen O
dack O
staende O
, O
sijn O
door O
ouderdom O
soodanigh O
vervallen O
, O
dat O
wij O
op O
het O
voorstel O
van O
onse O
ministers O
genootsaeckt O
zijn O
geweest O
tot O
het O
hernieuwen O
van O
deselve O
ons O
consent O
te O
dragen O
. O

Belasting O
van O
60 O
en O
70 O
ten O
hondert O
, O
die O
de O
Japanse B-LOCderiv
coopluyden O
op O
de O
grove O
wharen O
en O
fijne O
stuckgoederen O
aen O
de O
Regeringe B-ORG
aldaer O
moeten O
betalen O
. O

d' O
E. O
Comp. B-ORG

in O
gem. O
te O
hare O
stadt O
de O
verbetering O
van O
den O
handel O
door O
industrie O
van O
hare O
bediendens O
en O
niet O
door O
simple O
jaerlijxe O
klagten O
- O
behoord O
te O
gauderen O
en O
buytendien O
oock O
te O
vernemen O
, O
hoeveel O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

aldaer O
in O
dese O
jaren O
bevoordeelt O
is O
door O
de O
verlaging O
der O
tollen O
om O
daermede O
de O
vreemde O
negotianten O
van O
Johor B-LOC
en O
andere O
plaetsen O
na O
Malacca B-LOC
te O
locken O
, O
waertegen O
wij O
- O
gelast O
hebben O
alle O
vrije O
onderdanen O
te O
verbieden O
eenige O
vreemde O
Europeanen B-LOCderiv
transport O
met O
hare O
vaertuygen O
ergens O
henen O
te O
verleenen O
, O
veelmin O
hare O
vaertuigen O
aan O
desel O
ve O
te O
verhuren O
. O

tegen O
gout O
te O
mogen O
trocqueren O
, O
dog O
niet O
hoger O
als O
tot O
20 O
a O
21 O
rd O
. O

8 O
de O
Malaxe B-LOCderiv
tayl O
swaerte O
, O
aangesien O
' O
t O
gout O
nu O
wederom O
voor O
den O
handel O
van O
meerder O
noodsakelijckheyt O
en O
aftreek O
geworden O
is O
als O
over O
4 O
a O
5 O
jaren O
. O

geattacqueert O
was O
geworden O
door O
eenige O
soogenoemde O
Manicabose B-LOCderiv
zeerovers O
, O
dog O
twee O
harer O
vaertuygen O
in O
de O
gront O
geschoten O
en O
29 O
coppen O
, O
waeronder O
een O
vrou O
, O
gevangen O
bekomen O
had O
. O

Soudende O
twee O
van O
hare O
schepen O
op O
Ayer B-LOC
Bangi I-LOC
, O
gelegen O
tusschen O
Baros B-LOC
en O
Padang B-LOC
, O
sijn O
geweest O
en O
, O
soo O
men O
gelooft O
, O
aldaer O
den O
peperhandel O
gesogt O
hebben O
, O
oock O
was O
er O
een O
scheepje O
van O
Madraspatnam B-LOC
op O
Priaman B-LOC
verschenen O
, O
welckers O
matroosen O
gesegt O
werden O
verhaelt O
te O
hebben O
, O
dat O
se O
daer O
niet O
gecomen O
waren O
, O
sooals O
haer O
capitain O
voorgaff O
, O
om O
rijs O
te O
kopen O
, O
maer O
om O
post O
te O
vatten O
, O
dog O
bevindende O
, O
dat O
d' O
onse O
van O
daer O
niet O
opgebroken O
waren O
( O
want O
wij O
geordoneert O
hebben O
3 O
man O
daer O
te O
laten O
) O
, O
dat O
se O
daerom O
weder O
souden O
vertrecken O
. O

Radja O
Parampoean B-PER
uyt O
Indrapoura B-LOC
aan O
den O
command. O
r O
Bouden B-PER
hadde O
gesz. O
, O
hoe O
de O
Engelse B-LOCderiv
met O
de O
Radjas O
Adil B-PER
, O
Moeda B-PER
, O
Makoeta B-PER
, O
Bongus B-PER
en O
andere O
onderhoorige O
in O
' O
t O
Majutse B-LOCderiv
rijck O
voort O
trocken O
en O
den O
ouden O
Sulthan O
Mamet B-PER
Sjah I-PER
verjaegt O
hadden O
, O
werdende O
gevreest O
, O
dat O
se O
oock O
tot O
Indrapoura B-LOC
souden O
komen O
, O
waerom O
zij O
hulpe O
versogt O
, O
daer O
den O
commandeur O
op O
geantwoort O
heeft O
sulx O
buyten O
onse O
ordre O
niet O
te O
mogen O
doen O
, O
dog O
heeft O
sijn O
e O
. O

Radja O
Mangsjorsjah B-PER
ten O
eersten O
van O
Padang B-LOC
derwaerts O
gedepescheert O
en O
bevolen O
sorge O
te O
dragen O
, O
dat O
d' O
Engelse B-LOCderiv
sig O
in O
Indrapoura B-LOC
niet O
komen O
neder O
te O
setten O
. O

" O
d' O
Engelse B-LOCderiv
negotieeren O
geen O
kleyntje O
met O
het O
opperhooft O
tot O
Baros B-LOC
soowel O
in O
sout O
als O
andere O
coopmansz. O
, O
voerende O
alle O
wharen O
na O
buyten O
en O
langs O
de O
Westkust B-LOC
, O
om O
welcke O
gedoente O
ik O
seer O
verwondert O
ben O
en O
eerbiedig O
versoeck O
, O
dat O
Zijn O
Ed O
. O

1 O
mij O
met O
desselfs O
ordre O
wegens O
dit O
bedrijff O
der O
Engelse B-LOCderiv
gelieft O
te O
voorsien O
, O
alsoo O
deselve O
thans O
genoegsaam O
als O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
volkeren O
te O
rekenen O
zijn O
, O
staande O
over O
gemelte O
saken O
still O
. O
" O

eenen O
Radja O
Bongsoe B-PER
gepersuadeert O
heeft O
om O
aan O
d' O
Engelse B-LOCderiv
tegen O
20 O
rd. O
rs O
' O
t O
picol O
aff O
te O
staen O
al O
desselfs O
benjuin O
, O
die O
reets O
gescheept O
was O
en O
gereed O
lag O
om O
na O
Padangh B-LOC
gevoerd O
en O
aldaer O
tegens O
16 O
rd. O
rs O
' O
t O
picol O
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

gelevert O
te O
werden O
. O

sig O
tegen O
de O
Aetchinse B-LOCderiv
sluyckhandelaers O
in O
feytelijckheden O
uytgela-ten O
, O
op O
die O
van O
Nias B-LOC
doen O
stroopen O
en O
roven O
en O
geen O
kleyne O
oorsake O
tot O
het O
omkomen O
van O
den O
vaandrig O
Zas B-PER
gegeven O
, O
de O
leden O
van O
den O
Padangsen B-LOCderiv
raad O
, O
omdat O
se O
swarigheyt O
maeckten O
te O
teyckenen O
, O
alles O
wat O
den O
command. O
r O
aan O
ons O
hadde O
gesz. O
, O
op O
eygen O
authoriteyt O
uyt O
den O
raet O
geset O
, O
het O
opperhooft O
tot O
Poulo B-LOC
Chincko I-LOC
en O
andere O
dienaren O
meer O
in O
saken O
van O
belangh O
niet O
gekent O
, O
die O
van O
Sillida B-LOC
en O
andere O
plaetsen O
het O
gesag O
van O
Poulo B-LOC
Chinkos I-LOC
opperhooft O
tegens O
onse O
ordre O
en O
' O
t O
vorige O
gebruyck O
ontrocken O
en O
den O
southandel O
op O
Priaman B-LOC
tot O
sijn O
eygen O
voordeel O
beheert O
. O

was O
een O
woest O
gebergte O
, O
de O
moeyte O
niet O
waerdig O
om O
op O
te O
klimmen O
, O
tensij O
de O
regte O
plaets O
niet O
was O
aangetroffen O
en O
om O
die O
aan O
te O
wijsen O
den O
assistent O
Van B-PER
Cloon I-PER
wel O
van O
Batavia B-LOC
derw. O
ts O
soude O
dienen O
gesonden O
te O
werden O
, O
alsoo O
die O
door O
den O
command. O
r O
Lesage B-PER
nae O
het O
gebergte O
, O
door O
gesegden O
Chinees B-LOCderiv
aangewesen O
, O
was O
geschiet O
. O

De O
arbeyders O
in O
de O
Agamse B-LOCderiv
goudmijn O
, O
gelegen O
boven O
Ticou B-LOC
, O
en O
in O
die O
van O
Songy B-LOC
Capayangh I-LOC
en O
Abou B-LOC
, O
gelegen O
boven O
Troussangh B-LOC
, O
Bayang B-LOC
en O
Sillida B-LOC
, O
metgaders O
in O
die O
van O
Songy B-LOC
Pagou I-LOC
, O
streckende O
sig O
in O
' O
t O
gebergte O
boven O
de O
Sapoulo B-LOC
Boa I-LOC
Bandaers I-LOC
, O
van O
alle O
' O
tgene O
sij O
komen O
uyt O
te O
graven O
off O
uyt O
te O
kappen O
, O
niet O
meer O
als O
een O
sesthienden O
deel O
aan O
den O
heer O
off O
eygenaer O
der O
mijnen O
uytkeren O
en O
de O
resterende O
vijftliien O
deelen O
voor O
haer O
behouden O
, O
hebbende O
gemelte O
eygenaers O
der O
mijnen O
buyten O
twijfel O
dese O
wijse O
voordeeliger O
bevonden O
als O
door O
huerlingen O
te O
laten O
graven O
, O
en O
dewijl O
gemelte O
mijnen O
veel O
rijcker O
als O
die O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

gereputeert O
werden O
en O
daerenboven O
de O
Maleyers B-LOCderiv
sig O
seer O
sober O
weten O
te O
behelpen O
, O
soo O
moet O
men O
gelooven O
, O
dat O
den O
heer O
van O
de O
mijn O
sig O
met O
soo O
kleynen O
portie O
niet O
soude O
laten O
vernoegen O
, O
indien O
hij O
door O
ondervinding O
niet O
hadde O
geleert O
en O
aldus O
versekert O
was O
, O
dat O
de O
arbeytslieden O
sonder O
het O
genot O
van O
15 O
delen O
voor O
haer O
moeyte O
niet O
konden O
bestaen O
en O
waerom O
het O
niet O
apparent O
is O
, O
dat O
met O
het O
overlaten O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
mijnwerck O
, O
soo O
de O
Maleyers B-LOCderiv
daertoe O
al O
mogen O
inclineren O
, O
voordeliger O
conditiën O
sullen O
te O
bedingen O
sijn O
. O

ofd' O
E. O
Comp. B-ORG

niet O
beter O
en O
met O
minder O
kosten O
en O
schade O
in O
Bengale B-LOC
zoude O
konnen O
werden O
gediend O
ontrent O
het O
aanbrengen O
en O
vervoeren O
van O
hare O
coopmansz. O
, O
ingevalle O
wij O
maer O
alleen O
op O
de O
bequaemste O
tijden O
twee O
mael O
in O
' O
t O
jaer O
derwaerts O
besending O
quamen O
te O
doen O
met O
een O
minder O
getal O
cloecke O
lastvoerende O
jagten O
off O
fluyten O
in O
plaetse O
van O
een O
grooter O
getal O
cleyne O
bodemtjes O
, O
als O
nu O
eenige O
jaren O
bij O
gebrek O
van O
andere O
derwaerts O
sijn O
gesonden O
- O

in O
' O
t O
voorjaer O
redelijk O
toegegaen O
[ O
is O
] O
, O
dog O
sedert O
verslapt O
door O
den O
aanbreng O
der O
Engelse B-LOCderiv
, O
Portugesen B-LOCderiv
en O
andere O
natiën O
, O
niet O
alleen O
van O
coper O
, O
thin O
, O
spiaulter O
en O
peper O
, O
maer O
oock O
selfs O
- O
van O
eenige O
specerijen O
, O
dog O
dit O
laetste O
bevinden O
wij O
bij O
de O
lijste O
der O
goederen O
, O
door O
de O
aangecomene O
vremde O
schepen O
aldaer O
ingevoerd O
, O
niet O
meer O
te O
sijn O
geweest O
als O
68 O
1È O
nagelen O
, O
op O
Bellesoor B-LOC
door O
een O
scheepje O
van O
een O
heydens B-RELderiv
koopman O
van O
Palliacatta B-LOC
aangebragt O
zijnde O
. O

Bengale B-LOC
mede O
een O
groot O
en O
volkrijk O
land O
is O
, O
dog O
' O
t O
wert O
meest O
van O
heydenen B-RELderiv
en O
slegts O
van O
weynig O
Muhammedanen B-RELderiv
in O
comparatie O
van O
Souratta B-LOC
bewoond O
, O
wesende O
d' O
eerste O
gantsch O
sober O
in O
hare O
spijse O
en O
de O
specerijen O
bij O
haer O
van O
geen O
off O
weynig O
consumtie O
. O

56 O
pions O
off O
inlandse O
soldaten O
1 O
inlands O
schrijver O
4 O
coelys O
1 O
stierman O
4 O
palenkijndragers O

1 O
toortsier O

2 O
vaartuygen O
voor O
de O
geweldigers O

8 O
ditos O
tot O
den O
oppas O
ontrent O
de O
schepen O
van O
4 O
tot O
8 O
riemen O
, O
- O

Sij O
de O
saken O
sodanig O
weten O
te O
schicken O
, O
dat O
den O
Mogol O
een O
bevelschrift O
op O
den O
nabab O
en O
duan O
in O
Decca B-LOC
heeft O
g' O
expedieert O
om O
ons O
met O
haer O
te O
bevredigen O
en O
voorts O
den O
nabab O
door O
schenkagien O
als O
ander O
bewogen O
die O
crore O
met O
wat O
meerder O
expressie O
aan O
den O
Ouglysen B-LOCderiv
gouverneur O
te O
senden O
, O
welke O
laetste O
daerop O
bij O
forma O
van O
protestatie O
d' O
onse O
heeft O
soeken O
aff O
te O
schicken O
de O
besettinge O
te O
continueeren O
, O
onder O
sware O
bedreyginge O
zoo O
wij O
in O
de O
rivier O
off O
' O
s O
Coninx O
havenen O
eenige O
actiën O
van O
hostüiteyt O
pleegden O
, O
hebbende O
de O
Francen B-LOCderiv
daernevens O
sig O
uytgelaten O
, O
dat O
se O
, O
haren O
Postüion B-SHP
gereet O
zijnde O
, O
soude O
na O
buyten O
zenden O
om O
te O
sien O
, O
op O
wat O
plaets O
die O
van O
de O
onse O
soude O
werden O
geattacqueert O
en O
soo O
sulx O
binnen O
de O
rivier O
off O
elders O
onder O
het O
gebied O
van O
den O
Mogol O
mogte O
geschieden O
, O
dat O
se O
alsdan O
met O
al O
haer O
magt O
, O
soo O
baest O
hare O
schepen O
gekomen O
waren O
, O
onse O
logies O
tot O
Ougly B-LOC
en O
Bellesoor B-LOC
plunderen O
en O
de O
schepen O
in O
de O
brand O
steken O
zouden O
. O

Volgens O
de O
advysen O
stelde O
den O
nieuwen O
nabab O
in O
Pattena B-LOC
sig O
onreckelijck O
aan O
, O
sulx O
d' O
onse O
hoopten O
op O
desselfs O
vervanger O
, O
daer O
de O
gerugten O
van O
liepen O
; O
men O
had O
daer O
250 O
man O
amphioen O
in O
gereetheyt O
, O
dog O
wierd O
gevreest O
, O
dat O
deselve O
niet O
gemackelijck O
gelargeert O
zoude O
werden O
, O
sulx O
in O
Ougly B-LOC
devoir O
soude O
werden O
gedaen O
om O
het O
gebrekende O
aan O
onsen O
eysch O
te O
bemagtigen O
, O
met O
den O
affvoer O
van O
den O
salpeter O
, O
daar O
se O
8500 O
man O
opnieuw O
van O
ingekogt O
hadden O
, O
sal O
het O
welligt O
niet O
beter O
gaan O
. O

te O
besorgen O
, O
dat O
al O
hetgeen O
er O
nog O
manqueerde O
aan O
de O
betalinge O
off O
wederuytkeringe O
der O
24000 O
ropijen O
, O
welcke O
voor O
reeckening O
van O
Jan B-PER
Pit I-PER
op O
de O
naem O
der O
inlandse O
coopluyden O
bij O
de O
E. O
Comp. B-ORG
op O
interest O
hadden O
geloopen O
, O
door O
de O
debiteurs O
in O
cassa O
wierde O
getelt O
. O

De O
gerugten O
van O
des O
nieuwen O
nababs O
Feddaychans B-PER
dimotie O
waren O
weder O
verdwenen O
, O
hebbende O
d' O
onse O
na O
een O
schenkagie O
van O
hondert O
vijftig O
ropijen O
van O
hem O
de O
parwannas O
tot O
den O
vrijen O
handel O
verkregen O
, O
dog O
waren O
bedugt O
, O
dat O
hij O
eerlange O
beter O
bedagt O
soude O
moeten O
werden O
. O

sullen O
d' O
onse O
geen O
kleyne O
aanstoot O
lijden O
van O
den O
serlaskeer O
off O
groot-gouverneur O
der O
benedenlanden O
van O
noorder O
Cormandel B-LOC
, O
genaemt O
Mustaffa B-PER
Colychan I-PER
dewijl O
hij O
nevens O
den O
Golcondasen B-LOCderiv
duan O
bij O
de O
per O
wanna O
bewerker O
van O
de O
vemietiginge O
der O
tholordre O
werd O
genaemt O
, O
vresende O
de O
onse O
, O
dat O
hij O
na O
sijn O
begeerlijken O
aard O
sig O
met O
geen O
kleyntje O
te O
laten O
afsetten O
, O
dog O
souden O
sij O
, O
dewijl O
den O
handel O
op O
geheel O
noorder O
Cormandel B-LOC
onder O
sijn O
bestier O
werd O
gedreven O
, O
' O
tselve O
tot O
sijn O
genoegen O
en O
egter O
ter O
menagieusten O
soeken O
aff O
te O
maken O
. O

De O
zuyderquartieren O
gestadig O
werden O
gealarmeert O
door O
de O
troupen O
des O
Mogols O
, O
behalven O
dat O
de O
levensmiddelen O
aldaer O
wel O
thien O
mael O
soo O
duer O
zijn O
als O
voor O
desen O
. O

de O
vier O
geselschappen O
door O
den O
e O
. O

Bacherus B-PER
aangestelt O
, O
meynende O
zij O
, O
dat O
de O
Generale B-ORG
Comp. I-ORG
alsdan O
beter O
zoude O
werden O
gedient O
, O
dewijl O
die O
geselschappen O
haer O
omtrent O
den O
insaam O
der O
kleden O
quamen O
wetten O
te O
stellen O
, O
na O
allen O
schijn O
in O
een O
eedverwandschap O
getreden O
zijnde O
niet O
alleen O
om O
deselve O
op O
hooge O
prijsen O
te O
houden O
, O
maer O
oock O
om O
aan O
te O
nemen O
diegeene O
, O
waerop O
zij O
de O
meeste O
voordelen O
sien O
en O
d' O
andere O
te O
laten O
varen O
. O

met O
zijn O
hoffleger O
onthoud O
bij O
Berampoer B-LOC
een O
plaets O
gelegen O
aan O
een O
versche O
rivier O
ontrent O
60 O
mijlen O
boven O
Golconda B-LOC
, O
wesende O
hij O
onlangs O
seer O
swack O
geweest O
, O
dog O
soude O
nu O
weder O
gereconvaliseert O
zijn O
, O
ondertusschen O
laten O
sijne O
bedienden O
niet O
na O
haer O
proffijt O
tot O
ruïne O
der O
benedenlanden O
te O
soecken O
, O
gelijck O
den O
gouverneur O
van O
Waldaoer B-LOC
sijne O
pre O
tentien O
op O
de O
inkomsten O
van O
Poedechery B-LOC
en O
de O
landen O
daer O
rondsomme O
nog O
blijfft O
vasthouden O
, O
sonderdat O
d' O
onse O
evenwel O
eenige O
hostiliteyt O
was O
aangedaen O
, O
hebbende O
den O
gouverneur O
Pit B-PER
daerover O
aan O
den O
veltheer O
des O
Mogols O
doen O
klagen O
en O
bij O
die O
gelegentheyt O
in O
desselfs O
gunste O
de O
saken O
van O
de O
omleggende O
comptoiren O
oock O
gerecommandeert O
en O
tot O
dien O
eynd O
' O
t O
bedragen O
van O
357 O
J O
pagoden O
aan O
hem O
en O
zijnen O
familiaren O
vrund O
Oetemasiendro B-PER
geschoncken O
, O
' O
tgene O
niet O
seer O
aangenaam O
was O
, O
soudende O
den O
laesten O
sig O
uytgelaten O
hebben O
, O
dat O
het O
wel O
spotterij O
geleek O
in O
comparatie O
van O
de O
geschencken O
der O
Engelse B-LOCderiv
, O
die O
veel O
minder O
beslommering O
in O
die O
landen O
hadden O
. O

op O
Paleacatte B-LOC
45 O

Negapatnam B-LOC
. O

389 O

Poedechery B-LOC
. O

147 O

Tegenepatnam B-LOC
. O

10 O

Portonovo B-LOC
. O

4 O

Sadraspatnam B-LOC
. O

7 O

Masulipatnam B-LOC
. O

31 O

Golconda B-LOC
. O

4 O

Palicol B-LOC
. O

4 O

Daetcherom B-LOC
. O

4 O

Bimilipatnam B-LOC
, O
dat O
comptoir O
was O
uit0 O
juny O
onbevolkt O
. O
- O

tesamen O
persoonen O
645, O

Dewijl O
ons O
berigt O
wierd O
, O
dat O
rondsomme O
de O
stadt O
Poedechery B-LOC
ter O
ordre O
van O
den O
gouvem. O
r O
Pit B-PER
was O
opgetrocken O
een O
aarde-borstweer O
, O
met O
doornen O
beset O
en O
drie O
steene O
ronduytjes O
en O
wij O
voormaels O
hadden O
gelast O
die O
plaets O
te O
laten O
in O
die O
staat O
, O
als O
deselve O
was O
, O
sonder O
daeraen O
eenige O
oncosten O
als O
onvermijdelijcke O
reparatien O
te O
doen O
, O
immers O
tot O
er O
tijd O
wij O
zouden O
weten O
, O
wat O
resolutie O
UEd O
. O

Hoogagtb. O
re O
over O
die O
plaets O
souden O
hebben O
genomen O
, O
zoo O
hebben O
wij O
- O
daerover O
ons O
ongenoegen O
betuygt O
, O
waerop O
gemelten O
gouverneur O
- O
heeft O
geantwoort O
zulx O
geschiet O
te O
zijn O
om O
de O
inwoonders O
, O
die O
daer O
sterck O
toevloeyden O
, O
voor O
stroperijen O
te O
bevrijden O
en O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

des O
te O
meer O
van O
de O
thollen O
te O
versekeren O
, O
hebbende O
dat O
werck O
gekost O
f O
. O

4200 O
en O
waren O
daerentegen O
aen O
geregtigheden O
in O
12 O
maenden O
ontfangen O
, O
affgetrocken O
alle O
lasten O
van O
pions O
, O
schrijvers O
, O
etc. O
f O
. O

49354 O
. O

Op O
Cottate B-LOC
en O
Tengepatnam B-LOC
stont O
den O
handel O
t' O
eenemael O
stil O
door O
de O
onregtvaerdige O
handelingen O
van O
de O
Koninginne O
van O
Atingen B-LOC
, O
door O
welckers O
bestier O
bijde O
laest O
genoemde O
Comp.8 B-ORG
residentien O
zijn O
afgelopen O
en O
de O
goederen O
gerooft O
. O

Op O
Kilkare B-LOC
, O
zijnde O
in O
des O
Teuvers B-LOCderiv
land O
, O
was O
mede O
tot O
nog O
toe O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

niets O
te O
doen O
, O
slaende O
den O
ouden O
en O
welbekenden O
Moor B-RELderiv
Periatambi B-PER
daer O
alles O
aan O
, O
wat O
rijp O
en O
groen O
is O
, O
waertegen O
niets O
te O
doen O
is O
als O
hem O
, O
Periatambi B-PER
, O
niet O
veel O
te O
vertrouwen O
en O
door O
industrie O
en O
mercantile O
middelen O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
meeste O
voordeel O
te O
betragten O
, O
ter O
plaetse O
daer O
de O
voorsz O
. O

Periatambi B-PER
mede O
een O
hant O
in O
den O
handel O
heeft O
. O

dat O
schipper O
Jurriaan B-PER
Agges I-PER
en O
den O
opperstuurman O
Jan B-PER
Schreuder I-PER

niet O
gedaen O
hebben O
, O
' O
t O
geen O
bequame O
en O
vigilante O
luyden O
hadden O
behoren O
te O
doen O
om O
de O
reyse O
na O
Persien B-LOC
krijgen O
en O
daerom O
is O
den O
voorsz O
. O

Agges B-PER
door O
ons O
geset O
buyten O
den O
dienst O
der O
E. O
Comp. B-ORG
- O

waerop O
den O
23e O
maert O
ten O
overstaan O
van O
de O
voorsz. O
gecommitteerdens O

met O
387 O
vaertuygen O
een O
begin O
met O
vissen O
gemaeckt O
was O
, O
' O
tgeen O
geduurt O
heeft O
tot O
den O
7 O
® O
may O
, O
in O
welcke O
tijt O
de O
voorsz. O
vaertuygen O
effective O
30 O
dagen O
in O
zee O
geweest O
en O
gevist O
hadden O
, O
midlerwijlen O
dat O
door O
den O
voorsz O
. O

Van B-PER
Vlierden I-PER
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

waren O
ingekogt O
diverse O
parthijen O
paerlen O
, O
tezamen O
ten O
bedrage O
van O
f O
. O

125589 O
, O
tot O
welckers O
leverantie O
sij O
hadden O
gebruyckt O
den O
bramine O
Timmersa B-PER
, O
door O
welckers O
vigilantie O
den O
inkoop O
van O
voorsz. O
paerlen O
den O
27e O
may O
was O
gedaen O
en O
de O
gecommitteerdens O
ult O
. O
° O
d O
. O
° O
daervan O
gescheyden O
en O
hoewel O
den O
voorsz. O
bramine O
Timmersa B-PER
, O
die O
in O
de O
paerlvisserij O
anno O
1694 O
mede O
gebruyckt O
was O
tot O
het O
decidereren O
der O
questien O
onder O
de O
inlanders O
, O
daer O
voorvallende O
, O
' O
t O
verleden O
jaer O
voor O
sijn O
moeyte O
versogt O
had O
een O
vaertuyg O
met O
vrije O
steenen O
en O
' O
tselve O
hem O
om O
de O
quade O
consequentie O
was O
afgeslagen O
, O
zoo O
hadden O
de O
voorsz. O
gecommitteerdens O
hem O
echter O
nu O
op O
sijn O
nader O
versoeck O
onder O
approbatie O
van O
den O
gouverneur O
en O
raed O
op O
Ceylon B-LOC
bij O
provisie O
sonder O
betaling O
toegelegt O
27 O
chisten O
vrije O
steenen O
a O
7 O
rsd8 O
ijder O
3 O

hebbende O
de O
gecommit. O
slegs O
eenige O
moeyelijekheden O
gehadt O
met O

eenen O
Wassonda B-PER
Nijck I-PER
, O
dewelcke O
op O
de O
peerl O
visserij O
e O
als O
gecomm. O
van O
de O
armene O
of O
' O
t O
hoff O
van O
Madure B-LOC
was O
verschenen O
om O
aldaer O
de O
interesten O
van O
dat O
hoff O
waer O
te O
nemen O
, O
bestaande O
in O
96 O
£ O
vrije O
steenen O
, O
welcke O
man O
, O
vol O
wint O
zijnde O
, O
voorgaff O
, O
dat O
hij O
daer O
niet O
was O
gekomen O
om O
soo O
een O
beuseling O
, O
maer O
dat O
hij O
van O
saecken O
van O
meer O
importantie O
hadde O
te O
spreecken O
, O
pretenderende O
voor O
sijn O
meester O
tot O
een O
geschenck O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

fraye O
cliphanten O
, O
curieuse O
paerden O
, O
welgemaeckte O
juwelen O
en O
alderhande O
rariteyten O
, O
dog O
hem O
was O
sooveel O
van O
' O
t O
een O
als O
' O
t O
ander O
gegeven O
, O
zoodat O
hij O
met O
lege O
handen O
weder O
was O
vertrocken O
. O

d' O
Apparentien O
tot O
het O
maecken O
en O
trecken O
van O
sout O
uyt O
' O
t O
grote O
lack O
op O
Jaffenepatn. B-LOC
waren O
t' O
eenemael O
tot O
niet O
gelopen O
. O

Een O
vervloeckt O
en O
schadelijck O
concept O
, O
dat O
eenige O
schelmen O
in O
het O
casteel O
op O
Jaffene B-LOC
hebben O
voorgehadt O
om O
uyt O
te O
voeren O
, O
terwijl O
- O
Swaerdecroon B-SHP
met O
de O
meeste O
militie O
op O
de O
peerl-visserij O
was O
, O
hebbende O
eenige O
van't O
guarnisoen O
voorgenomen O
om O
alle O
degeene O
, O
die O
sich O
tegen O
haer O
desseyn O
mogten O
opposeren O
off O
met O
haer O
niet O
wilden O
aenspannen O
, O
te O
massacreren O
en O
sig O
dusdanig O
voor O
eerst O
meester O
te O
maecken O
van O
' O
t O
casteel O
, O
daerna O
de O
cas O
en O
packhuysen O
te O
plunderen O
, O
voorts O
sig O
met O
dien O
buyt O
p. O
r O
een O
Comp.8 B-ORG
chialoup O
te O
begeven O
na O
de O
over O
- O
en O
vaste O
kust O
en O
van O
daer O
na O
Europa B-LOC
om O
de O
Koning O
van O
Vranckrijck B-LOC
kennisse O
te O
geven O
van O
haer O
verradersschelmstuck O
, O
van O
voornemen O
geweest O
zijnde O
om O
voor O
haer O
vertreck O
in O
de O
kruytkelders O
te O
hangen O
brandende O
lonten O
om O
alles O
op O
en O
in O
de O
lugt O
te O
doen O
vliegen O
, O
dog O
het O
heeft O
God O
de O
Heer O
niet O
behaegt O
, O
dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

zodanigen O
schade O
aengedaen O
en O
sooveele O
menschen O
zoo O
ellendig O
omgebragt O
zoude O
werden O
, O
zijnde O
dat O
verraet O
tijdig O
ontdeckt O
, O
haer O
boos O
voornemen O
in O
de O
geboorte O
gesmoort O
en O
gestut O
, O
mitsgad O
. O

8 O
vijff O
van O
die O
booswigten O
met O
de O
doot O
gestraft O
, O
schijnende O
dit O
concept O
onder O
de O
andere O
nog O
niet O
verspreyt O
geweest O
te O
sijn O
, O
immers O
men O
had O
geen O
meer O
conplicen O
kunnen O
uytvinden O
. O

De O
kinderen O
in O
' O
t O
queeckschool O
op O
Nallour B-LOC
ten O
getale O
van O
27 O
stx. O
waren O
ten O
overstaen O
van O
den O
prov. O
len O
gesaghebber O
en O
eenige O
gecommitteerdens O
uyt O
de O
politycquen O
raad O
en O
kerkelijcke O
vergadering O
den O
27 O
junij O
pass O
. O

0 O
geëxamineert O
en O
hadden O
in O
' O
t O
beantwoorden O
van O
' O
tgeen O
haer O
gevraegt O
wiert O
goet O
contantent O
gegeven O
, O
midlerwijlen O
dat O
sij O
' O
t O
kostende O
van O
' O
t O
voorsz. O
queeckschool O
ten O
bedrage O
van O
rsd O
. O

8 O
5274 O
hadden O
overgesz. O
op O
' O
t O
capitael O
van O
' O
t O
voorsz. O
seminarium O
. O

Een O
Engels B-LOCderiv
scheepje O
, O
groot O
100 O
tonnen O
, O
en O
gen. O
1 O
2 O
d' O
Jerusalem B-SHP
, O
was O
omtrent O
Batticalo B-LOC
op O
een O
steene O
riff O
na' O
t O
verliesen O
van O
al O
sijn O
masten O
en O
3 O
anekers O
in O
' O
t O
begin O
van O
' O
t O
gepasseerde O
jaer O
gestrant O
, O
door O
het O
volck O
verlaten O
en O
de O
meeste O
lading O
, O
bestaen O
hebbende O
in O
100 O
packen O
lijwaten O
en O
700 O
sacken O
suycker O
, O
waermede O
het O
u O
} O
d O
Bengale B-LOC
na O
Persien B-LOC
meende O
te O
gaan O
, O
door O
de O
inlanderen O
gerooft O
en O
na O
boven O
gevoert O
. O

tusschen O
de O
punten O
Hoorn B-LOC
en O
Rotterdam B-LOC
aen O
de O
tang O
gemaeckt O
was O
. O

Ondertusschen O
hadden O
sij O
ingenomen O
' O
t O
advijs O
van O
de O
scholarchale O
vergadering O
over O
de O
getranslateerde O
geschriften O
van O
den O
predikant O
Simon B-PER
Kat I-PER
en O
deselve O
na O
gedane O
examinatie O
en O
approbatie O
in O
de O
inlandse O
kercken O
en O
schooien O
ingevoert O
. O

om O
onder O
liaer O
oog O
een O
oliphantsjagt O
in O
de O
Aloutcoru-corle B-LOC
te O
laten O
aenrigten O
, O
dewelcke O
oock O
geweest O
is O
van O
een O
heel O
goet O
succes O
, O
zijnde O
daerbij O
gevangen O
140 O
eliphanten O
, O
dat O
al O
ten O
eersten O
na O
Gale B-LOC
bestelt O
waren O
om O
daer O
occasie O
aff O
te O
wagten O
tot O
het O
verder O
overvoeren O
na O
Jaffene B-LOC
. O

zijnde O
de O
wegen O
vrij O
en O
open O
voor O
een O
ijder O
om O
aff O
te O
komen O
en O
na O
boven O
te O
gaen O
, O
waerlangs O
dagelijx O
door O
de O
bovenlanders O
afgebragt O
werden O
allerhande O
eetwaren O
van O
hoenders O
, O
boter O
etc. O
, O
buytendat O
zoo O
waren O
den O
20e O
julij O
van O
' O
t O
hoff O
op O
Colombo B-LOC
gekomen O
twee O
inlandse O
hoofden O
, O
doende O
nader O
verseeckering O
van O
Zijn O
Mayesteyts O
genegentheyt O
tot O
de O
E. O
Comp. B-ORG
, O
met O
versoeck O
dat O
wij O
hem O
weder O
wilden O
gerieven O
met O
een O
Comp.8 B-ORG
schip O
tot O
' O
t O
overbrengen O
van O
eenige O
gesanten O
na O
Arracan B-LOC
en O
' O
t O
af O
halen O
van O
een O
aansienelijcke O
paep O
, O
waerin O
den O
gouverneur O
en O
raed O
volgens O
onse O
qualifcatie O
weder O
hadden O
geconsenteert O
; O
met O
de O
voorsz. O
hoofden O
was O
van O
' O
t O
hoff O
terughgekomen O
den O
sergt O
. O

1 O
Lodewijck B-PER
Krijt I-PER
, O
a O
° O
1693 O
na O
boven O
gesonden O
tot O
vervang O
van O
den O
hoeffsmit O
Jurgen B-PER
Pietersz I-PER
, O
dog O
' O
t O
schijnt O
, O
dat O
de O
Koninck O
beter O
behagen O
in O
dese O
laestgen. O
moet O
gehadt O
hebben O
, O
dewijl O
hij O
hem O
nog O
gehouden O
heeft O
en O
geconsidereert O
, O
het O
bijna O
3 O
jaren O
was O
geleden O
, O
dat O
de O
laeste O
besending O
na O
' O
t O
hoff O
was O
afgegaen O
, O
soo O
hadden O
sij O
om O
den O
Koninck O
in O
dese O
goede O
luym O
te O
houden O
en O
hem O
nog O
verder O
tot O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

genegen O
te O
maken O
, O
goetge O
vonden O
17 O
september O
na O
' O
t O
hoff O
aff O
te O
senden O
den O
vaendrig O
Abraham B-PER
Eraaus I-PER
met O
een O
seer O
beleefde O
brieff O
- O

52 O
stux O
schoone O
groote O
paerlen O
, O
sijnde O
beslooten O
in O
een O
goude O
en O
die O
weder O
in O
een O
silvere O
doos O
, O
mitsgaders O
in O
een O
kleen O
houte O
kasje O
afgepackt O
, O

1 O
kleyn O
houte O
kasje O
, O
daerin O
een O
silvere O
doos O
met O
muscus-coralen O
gevult O
, O

1 O
dito O
met O
ses O
paer O
roode O
tackcorael O
, O

1 O
dito O
met O
1000 O
stux O
vergulde O
kopere O
bellen O
, O

Zijnde O
voorsz O
. O

Emauts B-PER
reets O
geadvanceert O
tot O
het O
dorp O
Attapitty B-LOC
en O
van O
Cittavacque B-LOC
tot O
daer O
opgehaelt O
met O
een O
zeer O
groote O
statie O
van O
hoffedelen O
, O
veel O
volck O
en O
eliphanten O
, O
een O
seecker O
teecken O
, O
dat O
die O
Vorst O
nog O
al O
continueert O
bij O
zijne O
goede O
affexie O
tot O
d' O
E. O
Comp B-ORG
. I-ORG

Soo O
het O
waer O
is O
, O
' O
tgene O
den O
fiscael O
Van B-PER
Helsdingen I-PER
van O
den O
ondercoopman O
Dirk B-PER
de I-PER
Buson I-PER
l O
bij O
zijn O
overgelevert O
vertoog O
comt O
aan O
te O
halen O
, O
alsoff O
denselven O
niet O
alleen O
den O
indigo O
, O
van O
de O
Comp. B-ORG
voorbenen O
ingecogt O
, O
hadde O
gecargeert O
, O
maer O
nog O
daerenboven O
110 O
packen O
particulier O
soude O
afgebragt O
en O
aan O
de O
Engelse B-LOCderiv
verkogt O
hebben O
, O
derhalven O
bijaldien O
men O
aldaer O
in O
practijck O
heeft O
zooveel O
particulier O
goet O
onder O
dat O
van O
de O
Comp. B-ORG
af O
te O
brengen O
, O
is O
het O
niet O
vreemt O
, O
dat O
de O
lasten O
groot O
komen O
te O
vallen O
. O

wanneer O
in O
Souratta B-LOC
sal O
aangecomen O
zijn O
en O
over O
de O
twee O
schepen O
tot O
convoyers O
van O
den O
gouverneur O
mogt O
aangesproocken O
werden O
, O
dat O
hij O
vooraf O
f O
aan O
denselven O
zal O
hebben O
te O
vertoonen O
de O
ongelegentheyt O
van O
tijt O
, O
die O
w O
' O
tegenwoordig O
beleven O
, O
als O
met O
Vranckrijck B-LOC
in O
een O
s O
waren O
oorlog O
zijnde O
, O
tegens O
welckers O
ondernemingen O
wij O
overal O
moeten O
op O
hoede O
wesen O
, O
zijnde O
sijn O
e. O
verder O
gerecommandeert O
alles O
te O
contribueren O
, O
dat O
mogel. O
is O
om O
ons O
van O
dien O
last O
, O
des O
doenel. O
, O
te O
bevrijden O
, O
dog O
soo O
het O
mogt O
gebeuren O
, O
onse O
declinatoire O
redenen O
den O
gemelten O
Souratsen B-LOCderiv
gouverneur O
niet O
mogten O
voldoen O
en O
den O
commiss O
. O

8 O
bespeurde O
, O
' O
t O
voorsz. O
versoeck O
niet O
zonder O
nadeel O
van O
den O
handel O
te O
excuseeren O
was O
, O
dat O
w O
' O
dan O
veel O
liever O
zouden O
villen O
consenteren O
in O
het O
verleenen O
van O
twee O
convoyschepen O
, O
alsdat O
ons O
daerom O
den O
handel O
zoude O
verboden O
werden O
ofwel O
de O
negotie O
moeten O
stilstaen O
, O
bij O
welck O
geval O
den O
commiss O
. O

8 O
oock O
gelast O
is O
dan O
zooveel O
voordeel O
voor O
de O
Comp. B-ORG
te O
moeten O
bedingen O
, O
als O
eenigsints O
doenelijck O
zal O
wesen O
. O

Tot O
Amadabaath B-LOC
de O
prijsen O
der O
lijwaten O
wel O
5 O
en O
die O
van O
den O
indigo O
chirchees O
10 O
J O
p. O
r O
c. O
to O
in O
prijs O
gesteygert O
en O
desel O
ve O
niet O
dan O
sooveel O
duurder O
te O
becomen O
waren O
om O
het O
slegte O
gewasch O
en O
de O
menigvuldige O
competiteuren O
, O
maer O
dewijle O
men O
allang O
desen O
thoon O
aldaer O
gehouden O
heeft O
, O
zal O
den O
commissaris O
Ketting B-PER
ons O
wel O
weten O
te O
seggen O
, O
wat O
van O
al O
dit O
voorgeven O
zij O
. O

Den O
gouverneur O
van O
Kirman B-LOC
door O
geschencken O
nog O
versoecken O
te O
bewegen O
is O
geweest O
om O
permissie O
te O
geven O
tot O
het O
negotiëren O
van O
eenige O
wol O
voor O
de O
Comp. B-ORG
, O
tenware O
hem O
dierwegen O
de O
nodige O
en O
vereyschte O
mandementen O
van O
het O
hoff O
wierden O
vertoont O
, O
daertoe O
en O
oock O
de O
andere O
tot O
de O
negotie O
en O
vrijen O
handel O
, O
de O
onse O
seggen O
, O
alle O
debvoiren O
tot O
becoming O
stonden O
gedaen O
te O
werden O
. O

Den O
Gamronsen B-LOCderiv
hertog O
door O
toedoen O
van O
den O
chiabandaer O
van O
de O
coopluyden O
, O
die O
den O
tliin O
van O
de O
Comp.e B-ORG
gecogt O
hadden O
, O
200 O
man O
met O
ge O
welt O
hadde O
laten O
af O
nemen O
op O
voorgeven O
des O
gem. O
ten O
chiambaars O
dat O
den O
Konink O
een O
quantiteyt O
van O
dat O
minerael O
benodigde O
en O
eerst O
diende O
gedient O
te O
werden O
, O
over O
welck O
gedoente O
de O
coopluyden O
den O
directeur O
klagtig O
vielen O
, O
met O
verklaring O
' O
t O
haer O
onmogel. O
soude O
wesen O
voortaen O
Comp.6 B-ORG
goederen O
tot O
Gamron B-LOC
te O
comen O
afhandelen O
, O
dewijle O
zij O
door O
de O
schraapsugt O
der O
regenten O
niet O
versekert O
waren O
deselve O
te O
behouden O
en O
vervoeren O
, O
waerop O
den O
hertog O
, O
vertoond O
zijnde O
de O
onredelijkheyt O
deser O
zaacke O
en O
de O
groote O
schade O
, O
die O
de O
Comp. B-ORG
, O
ingeval O
men O
sodanig O
met O
de O
coopluyden O
wilde O
omspringen O
, O
stont O
te O
lijden O
etc. O
, O
de O
afgedwongen O
thin O
aan O
de O
coopluyden O
weder O
is O
overgegeven O
geworden O
. O

De O
saken O
tot O
Bassoura B-LOC
seer O
ten O
goede O
waren O
verandert O
en O
den O
rebelligen O
Arabiersen B-LOCderiv
prins O
Sjegh B-PER
Manna I-PER
vernoegen O
van O
het O
Turckse B-LOCderiv
hoff O
liadde O
becomen O
, O
waerdoor O
de O
wegen O
tusschen O
Bassoura B-LOC
en O
Baagdaet B-LOC
als O
voorheenen O
veyl O
en O
open O
zoude O
zijn O
, O
mitsgaders O
de O
coopluyden O
met O
hunne O
contanten O
afquamen O
en O
de O
benjanen O
daer O
wederom O
den O
handel O
dreven O
, O
hebbende O
den O
bas O
j O
ah O
off O
gouverneur O
aldaer O
een O
persoon O
met O
een O
brieff O
aan O
den O
directeur O
gesonden O
gehadt O
om O
van O
het O
voorsz. O
kennisse O
te O
geven O
en O
met O
eenen O
weder O
tot O
de O
negotie O
te O
versoecken O
, O
onder O
belofte O
de O
Comp. B-ORG
ontrent O
den O
thol O
en O
andere O
zaacken O
zoude O
werden O
gebenificeert O
. O

De O
residenten O
in O
Spahan B-LOC
hebben O
alweder O
eenige O
moeyelijckheden O
over O
het O
afvoeren O
der O
ducaten O
met O
de O
pagters O
gehadt O
, O
dog O
dat O
was O
door O
den O
rijxbestierder O
weder O
vereffent O
en O
bevolen O
de O
goederen O
van O
de O
Comp. B-ORG
vrij O
te O
laten O
passeeren O
. O

welcke O
uytgiften O
ons O
seer O
omgerijmt O
voorkomen O
, O
die O
voldaen O
hadde O
konnen O

verhindert O
) O
werden O
met O
de O
schepen O
overal O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
wegen O
met O
de O
vereyschte O
verversinge O
te O
doen O
besorgen O
, O
als O
niet O
beter O
wetende O
, O
off O
dat O
gouvernement O
werdt O
ten O
meerendeele O
enelijck O
met O
soo O
groote O
kosten O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

ten O
dien O
eynde O
gecultiveert O
en O
aangehouden O
, O
sonder O
welcke O
insigten O
de O
Caeb B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC
en O

desselfs O
soo O
kostelijcken O
besettinge O
( O
met O
permissie O
) O
soude O
konnen O
werden O
gemist O
, O
buytendien O
sijn O
ons O
al O
eenigen O
tijt O
herwaerts O
verscheyde O
en O
menigvuldige O
klagten O
voorgekomen O
, O
overdat O
het O
vee O
, O
' O
tgeene O
door O
haer O
e. O
aan O
de O
schepen O
nog O
verstrekt O
, O
soo O
mager O
wert O
bevonden O
, O
dat O
nauwlijx O
vel O
over O
' O
t O
gebeente O
heeft O
behouden O
, O
daerenboven O
soo O
snotterig O
en O
de O
groente O
soo O
slegt O
, O
dat O
de O
sieken O
in O
plaets O
van O
daerdoor O
te O
verquicken O
veeleer O
swaerder O
sieckte O
op O
den O
hals O
soude O
halen O
, O
weshalven O
al O
verscheyde O
scheepsoverheden O
genecessiteert O
sijn O
geweest O
bij O
de O
vrijluyden O
te O
markt O
te O
gaen O
, O
alwaer O
sij O
voor O
immers O
soo O
kleynen O
prijs O
van O
welgevoede O
beesten O
en O
verdere O
goede O
verversinge O
werden O
gerijft O
. O

veelvoudige O
verstreckinge O
tot O
soo O
verre O
dat O
de O
vermakinge O
aan O
ouders O
off O
andere O
vrunden O
daeruyt O
selfs O
niet O
konnen O
werden O
voldaen O
, O
voorts O
al O
te O
hooge O
en O
buytentijdse O
verstrecking O
als O
onbehoorlijcke O
voldoeningen O
van O
condemnatie-en O
procescosten O
aan O
den O
fiscael O
voor O
persoonen O
, O
die O
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

nog O
ten O
agteren O
staan O
. O

soodanigen O
leeraer O
tot O
Malacca B-LOC
, O
alwaer O
nog O
veel O
afsetsels O
en O
af-komelingen O
van O
die O
natie O
resideeren O
, O
die O
' O
t O
Pausdom O
toegedaen O
zijn O
, O
wel O
gerequireert O
wert O
ten O
einde O
hun O
daervan O
te O
diverteren O
en O
alle O
verdere O
progressen O
daerin O
van O
die O
passerende O
geestelijcke O
na O
vermogen O
met O
een O
vereyschte O
ijver O
nevens O
die O
van O
de O
policie O
te O
helpen O
tegen O
te O
gaen O
. O

sijnde O
eenige O
daervan O
zoo O
door O
hooge O
jaren O
als O
het O
sober O
talent O
, O
dat O
se O
tot O
dat O
ampt O
besitten O
, O
in O
dien O
staet O
, O
dat O
de O
justitie O
de O
behoorlijcke O
dienst O
van O
haer O
niet O
en O
kan O
trecken O
. O

Na O
ouder O
gewoonte O
hebben O
heeren O
schepenen O
weer O
de O
nominatie O
van O
eenige O
nieuwe O
leden O
in O
' O
tselve O
collegie O
als O
dat O
van O
weesm O
. O

13 O
, O
commissaris O
van O
huwelijckse O
en O
kleene O
saken O
, O
boedelm. O
rs O
der O
Chinese B-LOCderiv
als O
andere O
vremde O
sterfhuysen O
alhier O
, O
van O
de O
buytenregenten O
zoo O
van O
het O
vrouwentuchthuys O
als O
van O
het O
lasarushuys O
, O
mitsgaders O
van O
de O
burger-krijgsofficieren O
, O
zoo O
te O
voedt O
als O
te O
paert O
, O
en O
wijckm. O
r O
binnen O
de O
stadt O
, O
soomede O
de O
heemraden B-ORG
, O
van O
de O
wijckm. O
rs O
buyten O
de O
stadt O
en O
de O
kerkenraedt B-ORG
, O
van O
ouderlingen O
en O
diaconen O
vervolgens O
ingebragt O
en O
is O
daerop O
bij O
continuatie O
van O
eenige O
oude O
leden O
, O
die O
haer O
tijt O
van O
twee O
jaren O
niet O
hadden O
uytgediend O
, O
als O
verkiesing O
van O
nieuwe O
in O
plaats O
van O
die O
souden O
af O
gaen O
, O
- O
dispositie O
gevallen O
. O

de O
voorsz. O
rivier O
van O
de O
boom O
aff O
aan O
beyde O
kanten O
tot O
de O
uytterste O
ton O
toe O
, O
staende O
ontrent O
een O
kloecke O
steen O
werp O
van O
de O
voorsz. O
banck O
, O
langh O
256 O
aan O
de O
eene O
en O
aan O
de O
andere O
zijde O
228 O
roeden O
, O
met O
pallisaden O
van O
13 O
en O
14 O
duymen O
dick O
in O
sijn O
diameter O
dicht O
aen O
malkanderen O
te O
laten O
beheyen O
en O
de O
breete O
van O
twee O
en O
drij O
roeden O
tussen O
de O
binnen O
- O
en O
buytenpalen O
met O
groote O
coraelsteen O
vullen O
en O
soo O
dicht O
, O
als O
het O
sal O
kunnen O
geschieden O
, O
beleggen O
. O

Van O
wat O
bequaemheyt O
de O
Javase B-LOCderiv
off O
jatyduygen O
zijn O
om O
vaetwerck O
daervan O
te O
maken O
en O
eenige O
vochtigheyt O
als O
eetbare O
ware O
van O
vleesch O
, O
speek O
en O
wes O
meer O
voor O
stank O
en O
bederff O
te O
preserveren O
, O
- O

se O
daertoe O
in O
geenen O
deele O
bruyckbaer O
zijn O
, O
we O
sonder O
de O
vaderlantse O
duygen O
hier O
in O
groote O
verlegentheyt O
zouden O
geraken O
, O
de O
jaty O
alleen O
bequaem O
zijnde O
om O
emmers O
, O
pudsen O
, O
waschkuypen O
en O
andere O
diergelijeke O
slacht O
vaetwerck O
daervan O
te O
maecken O
. O

'tgeen O
te O
wenschen O
was O
van O
alle O
andere O
bediendens O
wij O
mede O
konden O
verklaren O
, O
maer O
daervan O
sijn O
sommige O
zoo O
nalatig O
en O
traagh O
, O
dat O
, O
die O
het O
opsigt O
over O
hun O
werek O
is O
aanbevoolen O
, O
genoeg O
te O
doen O
heeft O
om O
niet O
alleen O
deselve O
tot O
hun O
pligt O
aen O
te O
manen O
, O
maer O
dickwils O
met O
harde O
woorden O
en O
dreygementen O
van O
straffe O
de O
voldoeningh O
moet O
teweegbrengen O
, O
' O
twelck O
seer O
moeyelijck O
valt O
. O

dat O
, O
soolang O
deselve O
onder O
ons O
oogh O
sijn O
, O
zij O
de O
getuygenis O
van O
brave O
dienaers O
meri O
teren O
, O
maer O
daerbuyten O
, O
op O
haer O
eygen O
beenen O
geset O
zijnde O
, O
zoo O
dertel O
op O
- O
en O
omspringen O
, O
dat O
ij O
der O
daerover O
komt O
te O
klagen O
en O
wij O
ons O
over O
een O
quade O
verkiesing O
Comp B-ORG
. I-ORG

8wegen O
moeten O
beklagen O
. O

Van O
wat O
nut O
voor O
de O
menschen O
op O
de O
schepen O
in O
de O
uytreys O
en O
voordeel O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

het O
watermaken O
wert O
geoordeelt O
, O
is O
ons O
van O
diverse O
schippers O
, O
die O
daervan O
ondervinding O
hebben O
gehadt O
, O
voorgekomen O
: O
te O
weten O
, O
dat O
het O
gebruyck O
van O
' O
tselve O
voor O
de O
gesontheyt O
om O
veele O
redenen O
seer O
schadelijck O
geoordeelt O
wiert O
en O
sulx O
eenigermaten O
gecontribueert O
zoude O
kunnen O
hebben O
tot O
de O
ongemeene O
siekte O
en O
sterfte O
, O
die O
op O
diverse O
schepen O
nu O
eenige O
jaren O
na O
den O
anderen O
is O
geweest O
, O
buyten O
noch O
andere O
ongemacken O
, O
die O
het O
gestadig O
stoken O
van O
' O
t O
vuur O
ter O
wederzijden O
de O
combuys O
komt O
voort O
te O
brengen O
en O
de O
belemmeringh O
van O
den O
ondersten O
overloop O
door O
den O
grooten O
ommeslagh O
daertoe O
, O
daer O
deselve O
voor O
de O
provisie O
en O
lijffberging O
van O
' O
t O
gemeen O
volck O
zoo O
hoog O
nodigh O
wert O
vereyscht O
. O

relaes O
van O
een O
gequalificeert O
minister O
van O
den O
Coninck O
van O
Bantam B-LOC
, O
en O
een O
ander O
, O
geweest O
tolck O
van O
de O
eerstgem O
. O

1 O
natie O
tot O
Bankahoulou B-LOC
, O
hoe O
deselve O
aldaer O
hun O
hebben O
ingedrongen O
en O
nu O
zoo O
in O
getale O
als O
heerschappije O
geseten O
sijn O
, O
voorts O
wat O
van O
haren O
peperhandel O
zoude O
wesen O
. O

Hoe O
nodigh O
en O
dienstig O
dat O
werck O
is O
en O
oock O
moet O
gecontinueert O
werden O
om O
de O
splendide O
huyshouding O
van O
sommige O
hooftministers O
tegen O
te O
gaen O
, O
de O
onnodige O
gastos O
tot O
laste O
van O
de O
E. O
Comp. B-ORG
te O
besnoeyen O
en O
de O
baetsoeckerije O
van O
andere O
te O
corrigeren O
en O
hun O
alle O
binnen O
de O
palen O
van O
matigheyt O
te O
doen O
blijven O
, O
daer O
geen O
nalatigheyt O
noch O
versuymenis O
in O
geadmitteert O
dient O
, O
maer O
een O
prompt O
en O
laborieus O
, O
geheel O
gesont O
man O
jaer O
uyt O
jaer O
in O
sijn O
werck O
aan O
heeft O
, O
indien O
het O
wel O
en O
na O
behooren O
zal O
verricht O
werden O
, O
' O
twelck O
dan O
, O
vermits O
een O
Directeur O
- O
Generael O
, O
die O
buyten O
des O
genoeg O
te O
doen O
heeft O
om O
niet O
alleen O
het O
dagelijx O
werk O
van O
Comp.8 B-ORG
grooten O
ommeslag O
alhier O
te O
doen O
voortgaen O
, O
maer O
oock O
de O
reciproque O
eyschen O
van O
benodigtheden O
van O
en O
voor O
de O
buytencomptoiren O
mitsgaders O
Batavia B-LOC
na O
behooren O
te O
besorgen O
, O
vrij O
lastig O
komt O
te O
vallen O
en O
evenwel O
daervan O
niet O
gesepareert O
kan O
werden O
, O
soo O
hebben O
wij O
niet O
kunnen O
nalaten O
den O
presenten O
Heer O
DirecteurGenerael O
op O
verthoning O
in O
Rade B-ORG
van I-ORG
India I-ORG
bij O
geschrift O
den O
9e O
decemb. O
r O
wegens O
de O
swackheyt O
sijns O
gesicht O
, O
behalven O
dat O
nog O
sedert O
eenigen O
tijt O
veel O
flaute O
en O
benauwtheyt O
subject O
is O
geweest O
, O
mitsgad O
. O

8 O
bijgevoegt O
versoeck O
om O
daervan O
' O
t O
sij O
voor O
een O
tijt O
off O
wel O
t' O
eenemael O
ontslagen O
te O
mogen O
werden O
, O
' O
tselve O
simpelijck O
en O
sonder O
eenige O
bepaling O
daerom O
te O
accorderen O
, O
in O
hoope O
dat O
de O
Heere O
sijn O
E. O
in O
' O
t O
een O
en O
' O
t O
ander O
een O
gewenschte O
verligting O
zal O
toebrengen O
om O
sig O
tot O
dat O
goede O
werck O
eerlang O
weer O
te O
kunnen O
appliceren O
, O
waerop O
dan O
ten O
selven O
dage O
die O
besorging O
den O
raet-extraord O
. O

8 O
Joannes B-PER
Cops I-PER
is O
opgedragen O
geworden O
, O
maer O
dewijle O
naderhant O
beslooten O
is O
zijn O
e. O
met O
de O
retourvloot O
na O
de O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
tot O
de O
Prince-eylanden O
te O
laten O
afgaen O
- O
, O
zoo O
is O
' O
tselve O
den O
raet-extraordinaris O
Wij B-PER
brand I-PER
Lycoch-thon I-PER
te O
beurt O
gevallen O
. O

als O
hebbende O
ondervonden O
de O
concomiterende O
swakheden O
van O
sijne O
jaren O
te O
groot O
worden O
om O
de O
gedurige O
sware O
besoignes O
, O
dat O
ampt O
eygen O
, O
na O
behooren O
en O
sooals O
hij O
' O
t O
wel O
wenschte O
, O
nog O
langh O
te O
sullen O
kunnen O
waememen O
en O
waeromtrent O
bij O
continuatie O
van O
zijn O
leven O
oock O
geen O
beterschap O
tegemoet O
en O
siet O
, O
alsoo O
het O
een O
inseparabel O
eygenschap O
van O
sijn O
ouderdom O
is O
, O
derhalven O
opdat O
daerdoor O
den O
dienst O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG

noch O
het O
gemeen O
t O
' O
eeniger O
tijt O
geen O
nadeel O
kome O
toegebragt O
te O
werden O
, O
soo O
vint O
hij O
sich O
genootsaeckt O
bij O
desen O
UEd. O
le O
Ho O
. O

Agtb. O
op O
het O
eerbiedigst O
te O
versoecken O
, O
dat O
het O
van O
haer O
believen O
mocht O
zijn O
hem O
in O
' O
t O
aanstaende O
jaer O
1697 O
uyt O
UEd. O
le O
Hooghagtb. O
ren O
dienst O
, O
daer O
hij O
dan O
indien O
nogh O
soo O
lang O
mocht O
maken O
) O
acht O
en O
dertigh O
jaren O
in O
geweest O
zal O
sijn O
een O
honorabele O
dimissie O
te O
geven O
om O
alhier O
sijn O
leven O
in O
stilte O
te O
mogen O
ejmdigen O
, O
zoodanig O
als O
zijn O
voorzaedt O
, O
de O
Heer O
Camphuys B-PER
zal. O
r O
, O
vergunt O
is O
geweest O
. O

