23 O
febr. O
en O
2 O
maart O
1695 O
werden O
de O
Bombahia B-SHP
en O
de O
Fortuyn B-SHP
naar O
Amboina B-LOC
gezonden O
mei O
cargasoen O
van O
f O
. O

110699 O
, O
vnl O
. O

25000 O
rsd. O
in O
payemeni O
; O
Stull B-PER
volgt O
als O
secunde O
Rooselaer B-PER
in O
Amboina B-LOC
op O
, O
die O
naar O
Ternate B-LOC
is O
overgeplaatst O
, O
Pieter B-PER
de I-PER
Vos I-PER
wordt O
opperhoofd O
in O
Hitu B-LOC
, O
Pieter B-PER
Nuyts I-PER
is O
belast O
met O
de O
extirpatie O
, O
die O
met O
ijver O
moei O
worden O
verricht O
; O
Schaghen B-PER
moet O
antwoorden O
op O
de O
beschuldigingen O
van O
Schenkenberg B-PER
aangaande O
het O
zich O
toeëeigenen O
van O
nagelen O
, O
in O
overwicht O
ontvangen O
, O
die O
zijnerzijds O
bewijzen O
moet O
bijbrengen O
, O
terwijl O
ander O
personeel O
getuigenis O
moet O
afleggen O
; O
op O
de O
rijst O
moet O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
altijd O
zuiver O
50 O
° O
/o O
winnen O
; O
een O
nieuwe O
maleise O
kerk O
zal O
er O
worden O
gebouwd O
; O
voorlopig O
geen O
stenen O
meer O
voor O
het O
eventuele O
nieuwe O
hoofdkasteel O
te O
bakken O
; O
uit O
Amboina B-LOC
werden O
brieven O
van O
6 O
nov O
. O

1694 O
tot O
3 O
oct O
. O

1695 O
ontvangen O
en O
carg. O
van O
f O
. O

326159 O
, O
vnl O
. O

1056155 O
© O
kruidnagelen O
; O
uit O
verklaringen O
blijkt O
, O

Schaghen B-PER
drukt O
zich O
hierover O
niet O
duidelijk O
uit O
, O
de O
bewijzen O
zijn O
onvoldoende O
om O
hem O
in O
rechte O
te O
kunnen O
veroordelen O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
heeft O
niet O
de O
macht O
" O
eenige O
politycque O
censure O
over O
een O
raad O
van O
India O
te O
doen O
" O
, O
waarom O
de O
zaak O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
wordt O
overgelaten O
, O
betrokkenen O
moeten O
echter O
het O
overwicht O
, O
dat O
zij O
zich O
ten O
onrechte O
toeeigenden O
, O
restitueren O
; O
in O
verband O
met O
het O
ongenoegen O
van O
Schaghen B-PER
is O
Rooselaer B-PER
overgeplaatst O
, O
wat O
ook O
met O
Schenkenberg B-PER
het O
geval O
is O
; O
Schaghen B-PER
beweert O
natuurlijk O
ten O
onrechte O
, O
dat O
overwichten O
aan O
het O
personeel O
toekomen O
; O
Stull B-PER
en O
de O
hoofden O
der O
buitenkantoren O
hielden O
weer O
aan O
op O
het O
genot O
der O
overwichten O
, O
volgens O
Schaghen B-PER
hadden O
al O
zijn O
voorgangers O
dat O
, O
wat O
De B-PER
Haas I-PER
tegenspreekt O
; O
aan O
het O
verzoek O
van O
die O
van O
Hitu B-LOC
nieuwe O
bomen O
te O
mogen O
bij O
planten O
zal O
niet O
worden O
voldaan O
; O
de O
verpachting O
bracht O
28 O
febr. O
voor O
een O
jaar O
1031 O
rsd. O
op O
; O
de O
uitgaven O
bedroegen O
toen O
in O
een O
jaar O
f O
. O

269368 O
, O
de O
winsten O
f O
. O

82773 O
, O
31 O
aug. O
in O
een O
halfjaar O
resp. O
f O
. O

126180 O
en O
f O
. O

47460 O
, O
er O
werd O
voor O
54163 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
en O
men O
eist O
er O
nog O
80000 O
rsd. O
aan O
payement O
; O
aan O
de O
grote O
eis O
van O
200 O
soldaten O
kan O
niet O
worden O
voldaan O
, O
er O
waren O
eind O
september O
trouwens O
nog O
672 O
soldaten O
, O
in O
totaal O
1099 O
man O
V.O.C. B-ORG
personeel O
, O
er O
woonden O
78717 O
zielen O
; O
het O
is O
niet O
duidelijk O
, O
of O
men O
er O
een O
fort O
met O
aarden O
wallen O
voldoende O
acht O
, O

waarmee O
men O
had O
mogen O
beginnen O
; O
voor O
het O
gehele O
V.O.C. B-ORG
territorium O
geldt O
, O

Heren B-ORG
XVII I-ORG
zijn O
niet O
tevreden O
over O
de O
bouw O
van O
het O
fort O
Saparua B-LOC
; O
de O
predikanten O
Van B-PER
der I-PER
Vorm I-PER
en O
Coldenhoorn B-PER
vroegen O
terugroeping O
, O
wat O
werd O
geweigerd O
, O
ds. O
Van B-PER
Wijngaarden I-PER
weigerde O
er O
heen O
te O
gaan O
, O
maar O
ds. O
G B-PER
er I-PER
ar I-PER
dus I-PER
Hey I-PER
uns I-PER
daartoe O
bereid O
; O
sedert O
de O
nieuwe O
bevelen O
over O
de O
behandeling O
der O
noten O
en O
foelie O
in O
Banda B-LOC
komen O
van O
daar O
slechts O
goede O
specerijen O
; O
voorschriften O
over O
het O
verpakken O
van O
de O
foelie O
, O
in O
de O
hoop O
, O
dat O
de O
" O
leccagie O
" O
zal O
verminderen O
, O
proeven O
hiertoe O
genomen O
; O
de O
hoeveelheden O
specerijen O
van O
Banda B-LOC
worden O
voortaan O
in O
ponden O
en O
niet O
meer O
in O
kalis O
- O
Banda B-LOC
uitgedrukt O
; O
men O
meldt O
van O
daar O
, O
dat O
er O
geen O
overwichten O
worden O
ontvangen O
, O
daar O
men O
tot O
J O
< O
8 O
? O
nauwkeurig O
afweegt O
tegen O
vroeger O
J O
kati O
of O
1 O
$ O
8 O
? O
, O
dat O
werd O
nooit O
met O
de O
Compagnie B-ORG
verrekend O
, O
voortaan O
moet O
dat O
haar O
ten O
goede O
komen O
; O
daar O
Stull B-PER
is O
vrijgesproken O
, O
worden O
zijn O
gearresteerde O
goederen O
vrijgelaten O
; O
het O
af O
sterven O
der O
notebomen O
op O
Neira B-LOC
enz. O
door O
de O
vulcanische O
uitbarsting O
nam O
toe O
; O
het O
is O

Sinds O
1682 O
werd O
daar O
veel O
aangeplant O
, O
waarvan O
weldra O
een O
goede O
oogst O
te O
verwachten O
valt O
, O
ook O
Rosingain B-LOC
zal O
worden O
beplant O
; O
amber O
gr O
is O
en O
sandelhout O
wordt O
op O
Banda B-LOC
niet O
gevonden O
, O
schildpad O
kan O
er O
soms O
in O
zeer O
kleine O
partijen O
door O
voorschot O
te O
geven O
worden O
verworven O
; O
het O
nederlands O
is O
te O
moeilijk O
om O
het O
aan O
de O
weinig O
talrijke O
inwoners O
te O
kunnen O
leren O
, O
wat O
voor O
de O
prediking O
gemakkelijk O
zou O
zijn O

Mise O
, O
inzet O
, O
voorschot O
. O

Drie O
van O
hen O
stierven O
reeds O
; O
14 O
maart O
werd O
het O
Hoentje B-SHP
met O
carg. O
van O
/ O
. O

11925 O
naar O
Banda B-LOC
gezonden O
; O
harjmis O
komt O
er O
niet O
voor O

De O
gezaghebber O
Coyet B-PER
stelde O
26 O
mei O
voor O

Wordt O
hei O
nog O
erger O
, O
dan O
mag O
hij O
in O
rade O
, O
versterkt O
met O
enige O
burgers O
, O
besluiten O
te O
verhuizen O
, O

De O
burgers O
zullen O
wel O
tegen O
vertrek O
van O
Neira B-LOC
zijn O
; O
deze O
opdracht O
werd O
geheim O
aan O
Coyet B-PER
gegeven O

Van O
de O
kruitmolen O
. O

Het O
ontladen O
buskruit O
moet O
in O
Amboina B-LOC
vermaakt O
worden O
; O
ds. O
Loderus B-PER
, O
die O
weigerde O
Aru B-LOC
te O
visiteren O
, O
is O
buiten O
dienst O
naar O
Batavia B-LOC
teruggezonden O
; O
31 O
aug. O
was O
in O
Banda B-LOC
in O
18 O
maanden O
uitgegeven O
f O
. O

294800 O
tegen O
f O
58222 O
winsten O
; O
met O
de O
Nederland B-SHP
en O
de O
Salida B-SHP
werd O
lading O
van O
f O
. O

107960 O
van O
daar O
ontvangen O
; O
er O
werd O
voor O
6636 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
, O
er O
blijven O
effecten O
, O
waard O
f O
. O

477572 O
; O
men O
eiste O
er O
150 O
militairen O
; O
er O
waren O
30 O
juni O
816 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
30 O
juli O
in O
totaal O
6668 O
bewoners O
en O
18 O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
, O
waarbij O
nog O
2 O
sloepen O
zullen O
komen O
; O
een O
derde O
predikant O
zal O
wel O
niet O
beschikbaar O
zijn O
; O
enkele O
buitenposten O
zullen O
misschien O
kunnen O
worden O
opgeheven O
of O
verminderd O
; O
de O
wegens O
diefstal O
levenslang O
tot O
de O
arbeid O
in O
de O
ketting O
op O
Rosingain B-LOC
veroordeelde O
kuiper O
Samuel B-PER
van I-PER
der I-PER
Hutten I-PER
mag O
op O
verzoek O
van O
zijn O
verwanten O
repatriëren O
; O
van O
Ternate B-LOC
werd O
een O
brief O
van O
10 O
oct. O
ontvangen O
; O
het O
garnizoen O
op O
Sulabesi B-LOC
is O
tot O
6 O
man O
verminderd O
, O
dat O
van O
Sawuwu B-LOC
op O
Halmaheira B-LOC
is O
gelicht O
; O
er O
werden O
81 O
militairen O
naar O
Ternate B-LOC
gezonden O
, O
men O
vordert O
er O
nu O
150 O
; O
de O
secunde O
Hendrik B-PER
van I-PER
de I-PER
Water I-PER
mag O
repatriëren O
; O
in O
1695 O
werd O
in O
twee O
schepen O
carg. O
van O
f O
. O

233489 O
derwaarts O
gezonden O
; O
de O
twist O
tussen O
Schaghen B-PER
en O
Van B-PER
Schenkenberg I-PER
loopt O
over O
een O
overwicht O
van O
14300 O
kruidnagelen O
, O
die O
de O
laatste O
als O
administrateur O
voor O
zich O
opeist O
, O
terwijl O
Schaghen B-PER
de O
helft O
wil O
hebben O
; O
er O
werd O
in O
Ternate B-LOC
voor O
12072 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
men O
heeft O
er O
geen O
contanten O
nodig O
; O
ds. O
Qerrit B-PER
van I-PER
Aken I-PER
stierf O
1695 O
te O
Menado B-LOC
; O
er O
zijn O
twee O
predikanten O
in O
het O
gouvernement O
; O
overleg O
over O
vermindering O
der O
buitenposten O
is O
gaande O

Laluga B-LOC
is O
mij O
onbekend O
, O
ik O
vermoed O
, O
dat O
deze O
mensen O
van O
de O
Palau-eilanden B-LOC
kwamen O
. O

De O
poging O
zal O
herhaald O
worden O
; O
in O
de O
Molukken B-LOC
was O
31 O
aug. O
in O
18 O
maanden O
netto O
f O
. O

163983 O
verloren O
en O
er O
blijft O
f O
. O

474004 O
aan O
effecten O
; O
er O
werden O
van O
oei O
. O

1694 O
tot O
mei O
1695 O
op O
diverse O
eilanden O
8667 O
nagel O
- O
en O
12445 O
notebomen O
geëxtirpeerd O
, O
benevens O
duizenden O
jonge O
struiken O
, O
de O
natuur O
brengt O
ze O
steeds O
weer O
voort O
; O
Tidorese B-LOCderiv
lont O
, O
die O
slecht O
is O
, O
wordt O
niet O
meer O
ingekocht O
; O
smeekolen O
komen O
in O
de O
oostelijke O
provinciën O
niet O
voor O
, O
men O
behelpt O
zich O
er O
met O
houtskool O
; O
de O
oude O
gouverneur O
Cornelis B-PER
van I-PER
der I-PER
Duyn I-PER
, O
die O
4 O
jaar O
te O
Ter B-LOC
noten I-LOC
diende O
, O
zal O
op O
zijn O
verzoek O
worden O
vervangen O
; O
er O
zijn O
7 O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
en O
eind O
juni O
2104 O
V.O.C. B-ORG
onderdanen O
; O
de O
Wiltschut B-SHP
verging O
bij O
Madura B-LOC
met O
lading O
van O
f O
. O

3212 O
van O
Makassar B-LOC
en O
den O
sjahbandar O
Junius B-PER
, O
die O
Radji O
Boni B-PER
mishaagde O
; O
de O
Bronstee B-SHP
en O
de O
Hobré B-SHP
brachten O
samen O
24 O
dec. O
en O
28 O
jan. O
carg. O
van O
f O
. O

85542 O
naar O
Makassar B-LOC
, O
vnl O
. O

10200 O
rsd. O
payement O
; O
wegens O
de O
vele O
zieken O
is O
alle O
personeel O
van O
Bima B-PER
teruggeroepen O
, O
het O
werk O
moet O
er O
door O
de O
troepen O
van O
Radja O
Boni B-PER
ten O
einde O
gebracht O
worden O

Hij O
beval O
zijn O
twee O
vrouwen O
in O
de O
bescherming O
der O
V.O.C. B-ORG
aan O

I O
Sira O
Karaëng O
Balladjawaja B-PER
trouwde O
als O
13 O
jarige O
in O
dec O
. O

1647 O
met O
Karaëng O
Montomarano B-PER
, O
scheidde O
in O
maart O
1660 O
van O
hem O
, O
huwde O
vervolgens O
Karaëng O
Karunrung B-PER
, O
van O
wien O
ze O
in O
juni O
1666 O
scheidde O
, O
trouwde O
in O
maart O
1668 O
met O
Aru O
Palakka B-PER
, O
van O
wien O
ze O
in O
jan O
. O

1671 O
scheidde O
; O
zij O
stierf O
eerst O
in O
febr O
. O

1721 O
. O

I O
Kasim B-PER
Daëng I-PER
Mangimba I-PER
was O
regent O
van O
Pangkadjénó B-LOC
en O
stierf O
te O
Batavia B-LOC
in O
febr O
. O

1692 O
. O

I O
Mappangara B-PER
Daëng I-PER
Mallulungang I-PER
. O

Daëng O
Tamenang B-PER
trouwde O
in O
sept O
. O

1688 O
met O
Abdul B-PER
Kadir I-PER
, O
Vorst O
van O
Tello B-PER
. O

Zie O
dl O
. O

IV O
, O
p. O
102 O
, O
noot O
1 O
. O

Sulaiman B-PER
Lapadang I-PER
Sadjati I-PER
Punanna I-PER
I I-PER
Matto I-PER
, O
geboren O
sept O
. O

1692 O
, O
was O
Koning O
van O
Boni B-PER
van O
1715 O
tot O
1720 O
en O
van O
Sopóng B-LOC
van O
1714 O
tot O
1720 O
. O

Hier O
wordt O
Lapatau B-LOC
bedoeld O
, O
de O
nieuwe O
Koning O
van O
Boni B-PER
; O
de O
grote O
Aru O
Palakka B-PER
was O
kinderloos O
. O

Bedoeld O
zijn O
de O
Baté B-ORG
Salapanga I-ORG
( O
betekenend O
in O
het O
makassaars B-LOCderiv
: O
negen O
vaandels O
) O
, O
de O
hadat O
of O
rijksraad O
van O
Gowa B-PER
, O
bestaande O
uit O
negen O
rijksgroten O
. O

De O
militaire O
exercitiën O
zijn O
hervat O
, O
het O
kasteel O
is O
in O
goede O
staat O
, O
met O
de O
' O
putten O
daarbinnen O
kan O
men O
zich O
in O
geval O
van O
nood O
behelpen O
; O
er O
moeien O
60 O
a O
70 O
man O
afgelost O
worden O
, O
in O
aug O
. O

1695 O
waren O
er O
in O
een O
jaar O
55 O
gestorven O
, O
later O
op O
Sumbaiva B-LOC
nog O
39 O
; O
er O
waren O
30 O
juni O
898 O
man O
V.O.C. B-ORG
personeel O
en O
er O
waren O
4257 O
onderdanen O
te O
Makassar B-LOC
en O
11363 O
in O
Maros B-LOC
en O
de O
andere O
V.O.C. B-ORG
districten O
; O
J B-LOC
unius I-LOC
, O
naar O
Buton B-LOC
gezonden O
voor O
de O
kwestie O
van O
den O
Koning O
van O
Tiworo B-LOC
, O
kon O
dit O
eiland O
niet O
bezeilen O
, O
daar O
werden O
17 O
bomen O
geèxtirpeeerd O
, O
in O
geen O
drie O
jaar O
kwamen O
daar O
vaartuigen O
van O
Ceram B-LOC
; O
28 O
febr. O
werd O
de O
belasting O
op O
het O
tappen O
te O
Makassar B-LOC
voor O
een O
jaar O
voor O
1310 O
rsd. O
verpacht O
; O
de O
goudmijn O
leverde O
door O
gebrek O
aan O
arbeiders O
maar O
24 O
\ O
tact O
op O
; O
de O
tienden O
van O
Bulukumba B-LOC
en O
Maros B-LOC
bedroegen O
over O
1694 O
resp O
. O

61 O
last O
en O
330 O
last O
met O
16110 O
bos O
padi O
; O
in O
1695 O
werd O
te O
Makassar B-LOC
voor O
1709 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
28 O
febr O
. O

1695 O
bedroegen O
de O
lasten O
in O
een O
jaar O
f O
. O

153707 O
, O
de O
winsten O
f O
. O

37045 O
; O
Manuel B-PER
da I-PER
Costa I-PER
te O
Lifao B-LOC
leverde O
geen O
sandelhout O
, O
waarvoor O
Moerman B-PER
hem O
voorschot O
had O
gegeven O

De O
Hornay B-PER
klaagde O
over O
de O
affronten O
, O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
bondgenoten O
ondervonden O
, O
die O
hij O
wel O
zal O
straffen O
; O
hij O

Babau B-LOC
, O
dorp O
beoosten O
de O
baai O
van O
Kupang B-LOC
op O
10 O
° O
12 O
' O
Z. O
B. O
en O
123 O
° O
50 O
' O
O. O
L. O

Ds. O
de B-PER
Mey I-PER
kon O
door O
ziekte O
zijn O
dienstwerk O
in O
Timor B-LOC
niet O
verrichten O
; O
28 O
febr. O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
/ O
' O
15688 O
en O
gewonnen O
f O
. O

55577 O
; O
het O
aantal O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
zal O
er O
van O
66 O
tot O
42 O
verminderd O
worden O
; O
het O
kapitaal O
der O
armen O
bedraagt O
er O
onder O
de O
kerker O
aad O
f O
. O

1200 O
; O
de O
6 O
stukken O
oud O
kanon O
op O
Sawu B-LOC
zullen O
wel O
verroest O
en O
nagenoeg O
zonder O
waarde O
zijn O
; O
de O
Crooneriburg B-SHP
bracht O
weinig O
van O
waarde O
van O
Timor B-LOC
aan O
; O
er O
blijven O
effecten O
, O
waard O
f O
. O

39876 O
; O
14 O
jan. O
werd O
de O
Sivarte B-SHP
Arent I-SHP
derwaarts O
gezonden O
met O

carg. O
van O
f O
. O

12441 O
, O
w. O
o O
. O

1800 O
rsd. O
aan O
payement O
, O
voorts O
rijst O
uit O
Cheribon B-LOC
; O
te O
Lijao B-LOC
kwamen O
7 O
Portugese B-LOCderiv
en O
7 O
Chinese B-LOCderiv
vaartuigen O
ten O
handel O
, O
die O
1374 O
pikol O
sandelhout O
te O
Batavia B-LOC
brachten O
; O
van O
29 O
sept. O
tot O
19 O
jan. O
werd O
in O
4 O
schepen O
969412 O
zwarte O
en O
101016 O
witte O
peper O
uit O
Palembang B-LOC
ontvangen O
; O
de O
Andromeda B-SHP
bracht O
er O
6 O
dec. O
f O
. O

70000 O
heen O
; O
31 O
juli O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

25776 O
tegen O
f O
. O

31730 O
winsten O
, O
zonder O
Djambi B-LOC
berekend O
, O
waar O
de O
resident O
Joannes B-PER
Reaal I-PER
stierf O
, O
vaandrig O
Govert B-PER
Knoll I-PER
neemt O
er O
voorlopig O
het O
gezag O
waar O
; O
de O
peperleverantie O
in O
Palembang B-LOC
hangt O
van O
den O
Sultan O
en O
zijn O
zoons O
af O
, O
aan O
wie O
het O
wegsmokkelen O
door O
de O
vele O
waterlopen O
niet O
te O
beletten O
valt O
; O
een O
flinke O
peperlevering O
van O
daar O
verwacht O

Vgl O
. O

Corpus O

m O
, O
art. O
2 O
van O
het O
contract O
van O
15 O
jan O
. O

1691 O
, O
nr O
. O

DXXXV O
, O
p. O
547 O
. O

Pangéran O
Aria B-PER
vraagt O
de O
jurisdictie O
over O
de O
Chinezen B-LOCderiv
en O
andere O
vreemdelingen O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
terug O
, O
dit O
wordt O
niet O
toegestaan O
, O
maar O
men O
zal O
op O
dit O
punt O
niet O
te O
stipt O
optreden O
; O
de O
aanmaak O
van O
witte O
peper O
door O
V.O.C. B-ORG
slaven O
neemt O
toe O
, O
wat O
echter O
veel O
kost O
, O
Palembangers B-LOCderiv
en O
Bantammer B-LOCderiv
s I-LOCderiv
beginnen O
die O
ook O
te O
bereiden O
, O
den O
Sultan O
te O
vragen O
daarvan O
25000 O
® O
te O
leveren O
, O
het O
personeel O
verwacht O
weinig O
van O
de O
aanmaak O
door O
de O
bevolking O
, O
daar O

Ze O
zouden O
er O
ook O
vuile O
peper O
voor O
gebruiken O
; O
thans O
gaat O
159798 O
witte O
peper O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
over O
; O
op O
de O
aangebrachte O
peper O
werd O
maar O
1 O
% O
onderwicht O
bevonden O
; O
de O
textielverkoop O
blijft O
er O
slecht O
gaan O
door O
, O
,al O
te O
groote O
keurigheyt O
der O
Palimbangers B-ORG
" O
; O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
J I-ORG
ustitie I-ORG
ontzegde O
de O
eis O
van O
den O
waterfiskaal O
tegen O
het O
personeel O
van O
de O
Civetkat B-SHP
, O
die O
, O
van O
Bengalen B-LOC
komend O
, O
langs O
Malakka B-LOC
naar O
Palembang B-LOC
voer O
, O
daar O
de O
nood O
daartoe O
dwong O
, O
maar O
de O
burger O
Theunis B-PER
van I-PER
Cleeff I-PER
werd O
tot O
3000 O
rsd. O
boete O
veroordeeld O
wegens O
het O
ondanks O
het O
verbod O
van O
Palembang B-LOC
naar O
Malakka B-LOC
varen O
en O
zijn O
peper O
aan O
een O
Engelsman B-LOCpart
onderweg O
verkopen O
; O
eind O
juli O
bleven O
in O
Palembang B-LOC
f O
. O

265454 O
effecten O
, O
w. O
o. O
f O
. O

6255 O
aan O
Djambise B-LOCderiv
pandgoederen O
en O
f O
. O

50429 O
uitstaande O
schulden O
, O
waarvan O
f O
. O

7525 O
uit O
de O
tijd O
van O
Sabelaer B-PER
, O
die O
dat O
terugbetaalde O
; O
de O
loge O
dient O
er O
opnieuw O
opgebouwd O
te O
worden O
en O
de O
laadbrug O
verlengd O
; O
er O
dienden O
30 O
juni O
64 O
personen O
; O
door O
de O
schuld O
van O
Pangéran O
Ratu B-PER
blijft O
de O
toestand O
in O
Djambi B-LOC
slecht O
, O
hij O
voert O
een O
" O
eygensinnig O
en O
licentieus O
" O
leven O
, O

Dit O
is O
blijkbaar O
van O
horen O
zeggen O
, O
bedoeld O
zal O
wel O
zijn O
de O
Bukit B-LOC
Seguntang I-LOC
, O
de O
heuvel O
, O
van O
waar O
volgens O
de O
overlevering O
de O
Maleise B-LOCderiv
Vorsten O
stamden O
en O
waar O
daarom O
pretendenten O
magische O
kracht O
trachtten O
op O
te O
doen O
. O

Die O
heuvel O
ligt O
evenwel O
niet O
in O
Djambi B-LOC
, O
maar O
dicht O
bij O
de O
stad O
Palembang B-LOC
. O

Het O
' O
personeel O
moet O
walcen O
tegen O
overrompeling O
, O
de O
handel O
staat O
er O
vrijwel O
stil O
, O
de O
bevolking O
koopt O
er O
uit O
armoede O
steeds O
meer O
clandestien O
goedkoop O
Javaans B-LOCderiv
textiel O
; O
er O
ligt O
106 O
man O
V.O.C. B-ORG
personeel O
; O
evenals O
de O
vorige O
twee O
jaren O
wordt O
getracht O
in O
Siam B-LOC
textiel O
te O
verkopen O
, O
wat O
ten O
hove O
niet O
aangenaam O
is O
en O
wel O
speciaal O
voor O
de. O
uitvoer O
naar O
de O
Philippijnen B-LOC
; O
er O
werd O
in O
1695 O
voor O
f O
. O

121008 O
heen O
gezonden O
, O
vnl. O
in O
textiel O
; O
de O
inkopers O
van O
den O
Koning O
kochten O
op O
Java B-LOC
55 O
paarden O
voor O
1920 O
rsd. O
; O
er O
is O
enig O
ongenoegen O
met O
den O
berkelang O
over O
de O
koers O
van O
de O
terugbetaling O
van O
het O
aan O
hem O
voorgeschotene O
, O
men O
geeft O
toe O
om O
onaangenaamheden O
te O
voorkomen O
, O
het O
opperhoofd O
Thomas B-PER
van I-PER
Son I-PER
is O
gemachtigd O
terzake O
van O
deze O
geschillen O
met O
hem O
te O
accorderen O
; O
de O
zending O
van O
Siammers B-LOCderiv
naar O
Coromandel B-LOC
om O
Ali B-PER
Akbar I-PER
af O
te O
halen O
liep O
vruchteloos O
af O
, O
hun O
werden O
in O
Coromandel B-LOC
voorschotten O
verstrekt O
, O
de O
schuld O
van O
die O
persoon O
is O
ook O
nog O
niet O
terugbetaald O
, O
de O
man O
vluchtte O
naar O
Golconda B-LOC
, O
men O
zal O
op O
de O
terugbetaling O
bij O
de O
berkelang O
niet O
te O
sterk O
aanhouden O
, O
Bacherus B-PER
was O
hiervoor O
verantwoordelijk O
; O
de O
som O
aan O
Hadji B-PER
Selim I-PER
in O
Perzië B-LOC
verstrekt O
, O
moet O
, O
als O
de O
berkelang O
terugbetaling O
weigert O
, O
worden O
afgeschreven O
, O
evenzo O
een O
voorschot O
van O
40 O
kati O
zilver O
aan O
personeel O
van O
Phaulkon B-PER
; O
uitvoerige O
beschouwing O
over O
de O
kwestie O
van O
de O
aanbouw O
van O
het O
schip O
' O
t O
Kasteel B-SHP
Batavia I-SHP
, O
men O
besluit O
toe O
te O
geven O
en O
den O
Koning O
nog O
3465 O
ropia O
en O
72 O
kati O
zilver O
, O
die O
voor O
de O
bouw O
van O
dat O
schip O
van O
de O
Siammers B-LOCderiv
zouden O
ontvangen O
zijn O
, O
grotendeels O
in O
materiaal O
, O
afkomstig O
van O
een O
afgelegd O
schip O
, O
te O
betalen O
; O
niet O
wordt O
ingegaan O
op O
het O
voorstel O
van O
Van B-PER
Son I-PER
om O
de O
tinprijs O
in O
Ligor B-LOC
te O
verhogen O
en O
die O
niet O
in O
Ajudhia B-LOC
in O
te O
kopen O
; O
kleine O
tinvormen O
naar O
Ligor B-LOC
gezonden O
om O
fraude O
te O
bemoeilijken O
; O
de O
Kauw B-SHP
, O
van O
Tonkin B-LOC
komend O
, O
kwam O
half O
januari O
in O
Indramaju O
en O
kon O
Batavia B-LOC
niet O
bezeilen O
; O
de O
Koning O
is O
nog O
steeds O
vertoornd O
, O
daar O
de O
gezonden O
paarden O
te O
oud O
en O
het O
barnsteen O
en O
glaswerk O
niet O
naar O
genoegen O
was O
, O
de O
resident O
Van B-PER
Loo I-PER
en O
twee O
anderen O
waren O
er O
daarom O
onder O
bedreigingen O
acht O
dagen O
aangehouden O
; O
de O
Kauw B-SHP
heeft O
vnl. O
pélings O
aan O
boord O
; O
gegevens O
over O
de O
verkoop O
aldaar O
van O
V.O.C. B-ORG
goederen O
; O
desperate O
vorderingen O
aldaar O
van O
f O
. O

10032 O
afgeschreven O
, O
er O
mogen O
geen O
voorschotten O
meer O
worden O
gegeven O
, O
behoudens O
enige O
uitzonderingen O
; O
brief O
van O
25 O
nov. O
uit O
Tonkin B-LOC
ontvangen O
, O
bij O
aankomst O
werd O
de O
Kauw B-SHP
aldaar O
gevisiteerd O

In O
den O
vervolge O
zal O
men O
de O
contanten O
niet O
meer O
trachten O
te O
stuiken O
; O
er O
werd O
zeer O
weinig O
verkocht O
, O
men O
dient O
te O
overleggen O
, O
of O
handhaving O
van O
de O
loge O
nog O
wel O
zin O
heeft O
; O
31 O
aug O
. O

1695 O
was O
er O
in O
11 O
maanden O
uitgegeven O
f O
. O

21848 O
tegen O
f O
. O

7339 O
winsten O
; O
er O
bleef O
f O
. O

54153 O
aan O
effecten O
; O
in O
een O
kist O
, O
met O
de O
Pampus B-SHP
uit O
Rotterdam B-LOC
ontvangen O
, O
vond O
men O
er O
1000 O
realen O
te O
veel O
; O
salpeter O
is O
er O
niet O
meer O
aangevraagd O
, O
daar O
het O
er O
veel O
uit O
Quinam B-LOC
wordt O
ingevoerd O
; O
de O
Koning O
vraagt O
weer O
om O
helder O
barnsteen O
en O
fijn O
scharlaken O
; O
de O
Kauw B-SHP
heeft O
carg. O
van O
f O
. O

49840 O
aan O
boord O
, O
vnl. O
pelings O
, O
geen O
muscus O
; O
er O
kwamen O
geen O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
en O
slechts O
twee O
jonken O
uit O
Batavia B-LOC
; O
Hendrick B-PER
Dijckman I-PER
, O
opperhoofd O
in O
Japan B-LOC
, O
kwam O
19 O
jan. O
met O
het O
Kasteel B-SHP
Batavia I-SHP
aan O
, O
de O
schepen O
van O
daar O
zijn O
nog O
oostelijk O
van O
de O
hoek O
van O
Krawang B-LOC
, O
hij O
brengt O
brieven O
van O
27 O
oct. O
mee O
; O
de O
hof O
reis O
duurde O
. O

85 O
dagen O
, O
men O
wilde O
niet O
alleen O
voor O
de O
raden O
dansen O
en O
zingen O
; O
er O
waren O
een O
gewone O
en O
een O
buitengewone O
rijksraad O
minder O
, O
volgt O
Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
526 O
, O
r O
2 O
v. O
o. O
- O
p. O
527 O
, O
r O
. O

6 O
, O
p. O
526 O
, O
r O
. O

20 O
- O
r O
. O

3 O
v. O
o. O
; O
controlemaatregelen O
op O
het O
wegen O
van O
koper O

Maar O
thans O
alleen O
voor O
de O
Lelie B-SHP
; O
enkele O
fouten O
door O
het O
opperhoofd O
Hendrick B-PER
van I-PER
Buytenhem I-PER
begaan O

Volgt O
ibid. O
p. O
527 O
, O
r O
. O

16 O
v. O
o. O
- O
528 O
, O
r O
. O

20 O
v. O
o. O
; O
men O
leze O
r O
. O

14 O
voor O
7 O
, O
8 O
en O
8 O
tail O
7 O
, O
8 O
en O
8 O
£ O
tail O
; O
sedert O
4 O
febr O
. O

1695 O
werden O
uit O
Malakka B-LOC
brieven O
ontvangen O
van O
4 O
maart O
tot O
14 O
nov. O
en O
cargasoenen O
van O
f O
. O

55091 O
, O
vnl O
. O

172875 O
® O
tin O
, O
terwijl O
daarheen O
lading O
van O
f O
. O

113540 O
ging O
, O
vnl. O
textiel O
; O
het O
is O
niet O
zo O
, O
dat O
de O
gouverneur O
den O
fiskaal O
zou O
kunnen O
verbieden O
burgervaartuigen O
te O
visiteren O
, O
maar O
wel O
, O
dat O
hij O
hem O
enige O
gecommitteerden O
toevoegt O
; O
er O
kwamen O
nergens O
berichten O
binnen O
over O
aankomst O
van O
Franse B-LOCderiv
schepen O
, O
behoudens O
het O
ene O
in O
Goa B-LOC
, O
daarom O
moeten O
de O
6 O
schepen O
onder O
Voet B-PER
tiaar O
Batavia B-LOC
terugkomen O
, O
daar O
Malakka B-LOC
blijkbaar O
niet O
bedreigd O
wordt O

Toegestaan O
er O
textiel O

Ooede O
kaneel O
moet O
er O
tegen O
70 O
, O
slechte O
tegen O
60 O
rsd. O
de O
baal O
van O
80 O
© O
verkocht O
worden O
; O
Jan B-PER
Pas I-PER
is O
er O
nog O
2224 O
rsd. O
aan O
de O
weeskamer O
schuldig O
; O
ds. O
Goting B-PER
is O
er O
1525 O
, O
een O
ouderling O
800 O
rsd. O
schuldig O
aan O
de O
diaconie O
, O
Goting B-PER
maakte O
bezwaar O
de O
kerkemiddelen O
over O
te O
leveren O
; O
de O
Engelse B-LOCderiv
Koningsschepen O
pretenderen O
er O
vrij O
te O
zijn O
van O
passageen O
ankergeld O
; O
afgekeurd O
is O
het O
nazetten O
van O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
, O
waarvan O
men O
meende O
, O
dat O
de O
gevluchte O
Jacob B-PER
de I-PER
Roy I-PER
er O
aan O
boord O
ivas O
, O
waarbij O
men O

Tegen O
Kulup B-PER
kon O
men O
nog O
niet O
optreden O
; O
volgens O
een O
brief O
van O
18 O
oct. O
ivas O
er O
380 O
taël O
goud O
en O
75391 O
© O
tin O
in O
voorraad O
; O
sedert O
4 O
febr O
. O

1695 O
werd O
er O
rsd O
. O

10543 O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
de O
verpachtingen O
brachten O
er O
13 O
jan O
. O

1695 O
5215 O
rsd. O
in O
een O
jaar O
op O
; O
de O
Goudvis B-SHP
komt O
20 O
dec. O
van O
daar O
met O
Hackius B-PER
en O
81187 O
© O
tin O
, O
kostende O
f O
. O

24732 O
; O
de O
6 O
schepen O
onder O
Voet B-PER
kimmen O
23 O
nov. O
te O
Malaklca B-LOC
en O
16 O
jan. O
te O
Batavia B-LOC
met O
vele O
zieken O
; O
de O
Ceulen B-SHP
, O
een O
daarvan O
, O
bracht O
de O
380 O
taël O
goud O
, O
waard O
f O
. O

24112 O
, O
mee O
; O
uit O
de O
vloot O
werd O
er O
voor O
f O
. O

13829 O
aan O
ijzerwaren O
enz. O
gelost O
; O
Pieter B-PER
Ketting I-PER
vertrok O
25 O
dec. O
van O
daar O
naar O
Suratte B-LOC
; O
31 O
aug. O
was O
er O
in O
13 O
maanden O
uitgegeven O
f O
. O

150811 O
tegen O
f O
. O

71719 O
winsten O
; O
nog O
werd O
er O
voor O
2185 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
Jan B-PER
Pas I-PER
liet O
324 O
rsd. O
terugbetalen O
; O
Van B-PER
der I-PER
Beke I-PER
kon O
Padang B-LOC
niet O
bereiken O
en O
kwam O
12 O
nov. O
te O
Batavia B-LOC
terug O
; O
in O
5 O
schepen O
werden O
van O
27 O
febr. O
tot O
5 O
dec. O
ladingen O
van O
de O
Westkust B-LOC
van O
f O
. O

184681 O
aangebracht O
, O
vnl O
. O

1031 O
taël O
berggoud O
, O
142149 O
© O
peper O
en O
104100 O
© O
benzoë O
, O
bovendien O
12000 O
© O
erts O
, O
in O
9 O
maanden O
verworven O
, O
waard O
f O
. O

22650 O
; O
in O
3 O
schepen O
werd O
derwaarts O
gezonden O
carg. O
van O
f O
. O

249968 O
, O
vnl. O
textiel O
en O
f O
. O

54000 O
payement O
; O
brieven O
van O
daar O
van O
31 O
mei O
tot O
21 O
oct. O
werden O
ontvangen O
; O
er O
werd O
weinig O
verkocht O
, O
daar O
men O
de O
prijs O
te O
hoog O
hield O
; O
de O
goudinkoop O
gaat O
er O
vooruit O
, O
maar O
de O
Engelsen B-LOCderiv
kopen O
het O
ook O
op O
; O
benzoë O
en O
kamfer O
kon O
weinig O
worden O
ingekocht O
; O
Boudens B-PER
blijft O
beweren O
, O
dat O
hij O
er O
de O
vrede O
herstelde O
; O
hij O
dringt O
met O
den O
resident O
te O
Baros B-LOC
, O
Nicolaas B-PER
Spring I-PER
, O
aan O
op O
het O
handhaven O
van O
30 O
man O
bezetting O
aldaar O
; O
de O
Hoge B-ORG
Reg. I-ORG
meent O
, O
dat O
die O
evenmin O
tegen O
een O
aanval O
voldoende O
zijn O
als O
de O
er O
nu O
beoogde O
12 O

Van O
de O
Engelson B-LOCderiv
. O

In O
Boudens B-PER
' O
tijd O
zijn O
ze O
ook O
toegelaten O
op O
plaatsen O
, O
waar O
de O
V.O.C. B-ORG
bezetting O
houdt O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
heelt O
het O
hun O
op O
die O
manier O
helpen O
verboden O
, O
ze O
hadden O
nl. O
zo O
gelegenheid O
peper O
en O
goud O
in O
te O
kopen O
; O
panglima O
radja O
is O
verbaasd O
over O
de O
hulp O
, O
die O
het O
personeel O
hun O
gaf O
, O
hij O
schreef O
o. O
a. O
: O

Op O
zijn O
reis O
naar O
de O
Westkust B-LOC
liet O
Boudens B-PER
een O
geschenk O
aan O
provisiën O
te O
Silebar B-LOC
voor O
den O
gouverneur O
van O
Bengkulen B-LOC
afgeven O
; O
31 O
mei O
is O
Spring B-PER
opgeroepen O
, O
die O
zich O
ook O
slecht O
gedroeg O
t. O
o. O
v. O
Bataviase B-LOCderiv
handelaren O
, O
in O
1693 O
verkocht O
hij O
330 O
pikol O
benzoë O
aan O
Engelsen B-LOCderiv
tegen O
textiel O
, O
Boudens B-PER
deed O
niets O
daartegen O
; O
Spring B-PER

Boudens B-PER
wordt O
teruggeroepen O
, O
ook O
om O
zijn O
" O
irreguliere O
huyshouding O
" O
; O
hij O
was O
meer O
uit O
op O
eigen O
machtsuitbreiding O
dan O
op O
rustige O
toename O
van O
de O
handel O
en O

Hij O
ontkent O
dit O
aUes O
; O
van O
den O
Chinees B-LOCderiv
Entjik B-PER
Bauwa I-PER
vernam O
Boudens B-PER
, O
dat O
hei O
goudgebied O
in O
Minangkabau B-LOC

Boudens B-PER
gebruikte O
den O
inmiddels O
gestorven O
Van B-PER
Cloon I-PER
echter O
slechts O
als O
' O
pakhuismeester O
te O
Padang B-LOC
; O
van O
1 O
aug O
. O

1690 O
tot O
31 O
mei O
1694 O
leverde O
de O
V.O.C. B-ORG
goudmijn O
uit O
217619 O
erts O
, O
volgens O
de O
essayeurs O
waard O
f O
. O

322735 O
, O
volgens O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
slechts O
f O
. O

174095 O
, O
tegen O
f O
. O

137854 O
onkosten O
, O
voorts O
verlies O
aan O
daglonen O
van O
210 O
slaven O
f O
. O

86940 O
en O
van O
240 O
slavinnen O
f O
. O

51336 O
, O
zodat O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
/ O
. O

102035 O
op O
verloor O
, O
ongerekend O
de O
gages O
van O
40 O
man O
Europ. B-LOCderiv
personeel O
; O
met O
het O
oog O
op O
de O
beëindiging O
van O
het O
werk O
is O
een O
opgave O
van O
alle O
materiaal O
en O
personeel O
verlangd O
; O
de O
omwonende O
regenten O
dienen O
gepolst O
over O
de O
vraag O
, O
uxü O
zij O
nu O
denken O
te O
doen O
; O
eventueel O
het O
werk O
aan O
de O
Maleiers B-LOCderiv
over O
te O
laten O

Coenraets B-PER
is O
, O
in O
rang O
hersteld O
, O
met O
De B-PER
Roo I-PER
naar O
Suratte B-LOC
gezonden O
; O
30 O
juni O
waren O
ter O
Westkust B-LOC
in O
V.O.C. B-ORG
dienst O
317 O
Europeanen B-LOCderiv
, O
87 O
mardijkers B-LOCderiv
en O
37 O
Boeginezen B-LOCderiv
, O
de O
laatste O
kwamen O
sedert O
te O
Batavia B-LOC
terug O
; O
uit O
Bengalen B-LOC
kwamen O
sinds O
3 O
nov. O
de O
Susanna B-SHP
en O
Walenburg B-SHP
met O
brieven O
van O
30 O
sept. O
en O
3 O
oct. O
en O
carg. O
van O
f O
. O

368496 O
, O
vnl. O
textiel O
, O
zijde O
en O
salpeter O
, O
bovendien O
met O
de O
Wind B-SHP
salpeter O
en O
amjioen O
; O
men O
kon O
derwaarts O
in O
november O
slechts O
het O
galjoot O
Hoen B-SHP
en O
het O
fregat O
Bij B-SHP
zenden O
met O
carg. O
van O
f O
. O

166606 O
, O
vnl. O
contanten O
, O
bovendien O
f O
. O

12148 O
provisiën O
voor O
de O
oorlogsvloot O
; O
naar O
Ceylon B-LOC
is O
opdracht O
gegeven O
50 O
kabeltouwen O
en O
50 O
trossen O
van O
" O
cay O
er O
droef O
' O
naar O
Bengalen B-LOC
te O
zenden O
ten O
gebruike O
van O
de O
schepen O
op O
de O
Ganges B-LOC
, O
het O
daar O
reeds O
ontvangene O
voldeed O

echter O
slecht O
, O
daar O
men O
in O
Malabar B-LOC
slecht O
materiaal O
hiervoor O
nam O
, O
op O
de O
Ganges B-LOC
gaan O
nog O
steeds O
veel O
ankers O
verloren O
; O
Dijxhoeck B-PER
werd O
gevraagd O
, O

en O
wel O
deels O
vóór O
en O
deels O
na O
het O
sterke O
wassen O
van O
de O
Ganges B-LOC
, O
ze O
moeten O
dan O
niet O
tot O
de O
loge O
doorvaren O
, O
maar O
beneden O
in O
de O
rivier O
met O
kleine O
vaartuygen O
gelost O
en O
geladen O
worden O
; O
niet O
Muchtiarkhan B-PER
, O
maar O
" O
Feyodechan B-PER
" O
staat O
nawab O
van O
Patna B-PER
te O
worden O
, O
met O
zijn O
personeel O
waren O
al O
moeilijkheden O
over O
de O
salpeter O
af O
voer O
ontstaan O
, O
toch O
werd O
te O
Hugly B-LOC
29 O
aug. O
reeds O
36510 O
man O
ontvangen O
, O
terwijl O
er O
al O
42950 O
in O
voorraad O
was O
; O
daar O
de O
Portugezen B-LOCderiv
er O
voor O
de O
Fransen B-LOCderiv
inkopen O
, O
vroeg O
Dijxhoeck B-PER
machtiging O
al O
het O
te O
Hugly B-LOC
aangebrachte O
in O
stilte O
te O
mogen O
kopen O
, O
hij O
mag O
zoveel O
kopen O
, O
als O
de O
schepen O
kunnen O
laden O
, O
zodat O
men O
te O
Batavia B-LOC
en O
Ceylon B-LOC
voor O
2 O
jaar O
in O
voorraad O
krijgt O
; O
i. O
p. O
v. O
600 O
kisten O
opium O
1000 O
geëist O
om O
de O
concurrentie O
van O
andere O
handelaren O
via O
Atjeh B-LOC
te O
bestrijden O
en O
vooral O
de O
smokkelarij O
door O
eigen O
personeel O
, O
zo O
smokkelde O
de O
schipper O
van O
de O
Dieren B-SHP
, O
nu O
afgezet O
, O
met O
zijn O
stuurlieden O
40 O
kisten O
; O
ook O
kunnen O
de O
verkoopprijzen O
dan O
wat O
verlaagd O
worden O
, O
zodat O
de O
gemene O
man O
opium O
kan O
kopen O
; O
men O
kon O
in O
Bengalen B-LOC
de O
interestgelden O
nog O
niet O
terugbetalen O
; O
ze O
bedragen O
nog O
f O
. O

665108 O
en O
f O
. O

76519 O
aan O
interest O
, O
men O
is O
er O
ook O
nog O
50000 O
ropia O
aan O
tollen O
schuldig O
; O
men O
betaalde O
er O
44400 O
ropias O
aan O
schuldeisers O
; O
daar O
er O
voor O
17 O
ton O
gekocht O
moet O
worden O
, O
mag O
men O
er O
nog O
meer O
lenen O
; O
het O
er O
met O
de O
handel O

Op O
meer O
nagelverkoop O
valt O
niet O
te O
rekenen O
, O
daar O

De O
peper O
, O
ook O
die O
van O
de O
concurrenten O
, O
was O
er O
uitverkocht O
, O
de O
prijs O
daalde O
er O
tot O
14 O
ropia O
de O
man O
, O
maar O
dat O
belet O
toch O
vervoer O
van O
daar O
Tiaar O
Europa B-LOC
; O
verkoopprijzen O
der O
waren O
in O
Bengalen B-LOC
; O
31 O
mei O
1695 O
was O
in O
een O
jaar O
gewonnen O
te O
Hugly B-LOC
f O
. O

324460 O
, O
te O
Patna B-LOC
/ O
. O

25583 O
tegen O
f O
. O

220573 O
lasten O
, O
zuinigheid O
is O
er O
aanbevolen O
; O
het O
niet O
meer O
nodig O
zijn O
van O
oorlogsschepen O
bij O
de O
Ganges B-LOC
zal O
de O
kosten O
doen O
verminderen O
, O
daar O
men O
nu O
voor O
de O
vrachtschepen O
aldaar O
extra-personeel O
moest O
aannemen O
, O
ook O
het O
aantal O

galjoots O
enz. O
kan O
dan O
van O
9 O
tot O
6 O
verminderd O
worden O
, O
daartoe O
zijn O
nu O
66 O
Europeanen B-LOCderiv
boven O
hei O
normale O
getal O
van O
100 O
aangemonsterd O
, O
dat O
komt O
ook O
door O
de O
vele O
ziekten O
en O
sterfgevallen O
; O
onder O
den O
fiskaal O
Bleyswijck B-PER
werken O
: O

kostende O
396 O
ropia O
per O
maand O
, O
hij O
heeft O
3 O
geweldigers O
, O
waardoor O
men O
hoopt O
, O
dat O
sluikerij O
er O
nu O
onmogelijk O
is O
; O
Muykens B-PER
gaf O
op O
, O
dat O
er O
in O
totaal O
181 O
Europ B-LOCderiv
. I-LOCderiv

V.O.C. B-ORG
dienaren O
nodig O
zijn O
; O
de O
tol O
zal O
er O
voortaan O
in O
Bengaalse B-LOCderiv
en O
niet O
in O
Suratse B-LOCderiv
ropias O
worden O
betaald O
; O
de O
vordering O
op O
wijlen O
den O
bankroet O
geganen O
makelaar O
Bagotidas B-PER
van O
4144 O
ropias O
is O
desperaat O
; O
aan O
een O
V.O.C. B-ORG
koopman O
, O
naar O
de O
weefplaatsen O
gaande O
, O
werd O
5000 O
ropias O
ontroofd O
, O
de O
regenten O
deden O
daar O
weinig O
tegen O
; O
de O
desperate O
schulden O
ad O
f O
. O

216974 O
te O
Patna B-LOC
en O
f O
. O

2485 O
te O
Malda B-LOC
zullen O
worden O
afgeschreven O
; O
men O
moet O
zeer O
voorzichtig O
zijn O
met O
het O
geven O
van O
voorschotten O
en O
jaarlijks O
afrekenen O
, O
te O
Patna B-LOC
mag O
amfioen O
en O
salpeter O
slechts O
contant O
worden O
gekocht O
zonder O
voorschotten O
; O
een O
monster O
vlas O
uit O
Kasimbazar B-LOC
voor O
lontbereiding O
naar O
patria O
gezonden O
; O
te O
Hvgly B-LOC
zal O
zeildoek O
van O
1 O
\ O
el O
breedte O
geweven O
worden O
; O
manster O
s O
katoen O
naar O
patria O
gezonden O
; O
men O
wilde O
de O
voor O
1696 O
door O
patria O
gevorderde O
80000 O
ffi O
cauris O
in O
Bengalen B-LOC
inkopen O
, O
totdat O
bleek O
dat O
te O
Suratte B-LOC
een O
gedeelte O
daarvan O
reeds O
was O
gekocht O
; O
in O
Bengalen B-LOC
en O
Coromandel B-LOC
wordt O
ook O
gommelak O
ingekocht O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
laten O
veel O
geld O
vermunten O
en O
kopen O
veel O
zijde O
en O
textiel O
in O
te O
Rajmahal B-LOC
en O
Kasimbazar B-LOC
; O
de O
twee O
Franse B-LOCderiv
schepen O
liggen O
er O
nog O

Carori O
, O
ontvanger O
der O
belastingen O
. O

Hier O
in O
de O
zin O
van O
: O
nadruk O
. O

Wellicht O
is O
bedoeld O
: O
schricken O
. O

Om O
met O
den O
Oroot-Mogol O
op O
goede O
voet O
te O
blijven O
is O
eind O
november O
gelast O
eind O

maart O
alle O
schepen O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zenden O
, O
dit O
dient O
zo O
lang O
mogelijk O
geheim O
te O
worden O
gehouden O
, O
omdat O
vanaf O
april O
de O
Fransen B-LOCderiv
niet O
meer O
uit O
de O
Ganges B-LOC
kunnen O
vertrekken O
; O
Burggraaf B-PER
f O
mag O
er O
eventueel O
aankomende O
Franse B-LOCderiv
schepen O
niet O
aanvallen O
; O
Dijxhoeck B-PER
moet O
adviseren O
, O
hoe O
de O
Groot-Mogol O
een O
aanval O
na O
mei O
, O
wanneer O
de O
convooierende O
oorlogsschepen O
er O
weer O
zullen O
zijn O
, O
op O
de O
Fransen B-LOCderiv
voor O
Bellasore B-LOC
zou O
opnemen O
; O
bericht O
over O
het O
innen O
der O
vorderingen O
van O
Jan B-PER
Pit I-PER
in O
Bengalen B-LOC
verwacht O
; O
Boswijck B-SHP
en O
Hobré B-SHP
arriveren O
met O
een O
brief O
van O
10 O
nov. O
en O
carg. O
van O
f O
. O

364147 O
, O
waarvan O
f O
. O

307909 O
voor O
patria O
, O
vnl. O
textiel O
, O
zijde O
, O
amfioen O
en O
salpeter O
; O
de O
Wind B-SHP
met O
f O
. O

113909 O

Wegens O
gebrek O
aan O
geld O
ging O
men O
over O
tot O
vrij O
onvoordelige O
verkoop O
van O
waren O
; O
een O
monster O
schellak O
voor O
patria O
gaat O
mee O
; O
voor O
een O
ton O
goederen O
voor O
patria O
werd O
met O
de O
Schulp B-SHP
en O
de O
Borssenburg B-SHP
in O
nov. O
naar O
Ceylon B-LOC
gezonden O
; O
Dyxlioeck B-PER
is O
gelast O
binnen O
een O
jaar O

Dijxhoeck B-PER
is O
zelf O
mogelijk O
mede O
aansprakelijk O
en O
moet O
dan O
het O
ontbrekende O
bijpassen O
; O
een O
wissel O
voor O
6750 O
ropias O
ten O
behoeve O
van O
Pit B-PER
gaat O
naar O
patria O
; O
de O
juist O
gearriveerde O
Wijck B-SHP
op I-SHP
Zee I-SHP
, O
met O
de O
Westbroek B-SHP
24 O
dec. O
van O
Hugly B-LOC
vertrokken O
, O
heeft O
met O
deze O
carg. O
van O
f O
. O

316537 O
aan O
boord O
, O
zelfde O
soort O
waren O
; O
tegen O
maart O
hoopt O
men O
daar O
ongeveer O
30000 O
zak O
salpeter O
te O
hebben O

Dimotie O
, O
van O
latijn O
dimovere O
, O
dus O
: O
verwijdering O
, O
verdrijving O
, O
afzetting O
. O

Men O
klaagt O
in O
Bengalen B-LOC
zeer O
over O
gebrek O
aan O
geld O
, O
waardoor O
men O
in O
de O
goedkope O
tijd O
niet O
kan O
inkopen O
; O
voor O
Coromandel B-LOC
was O
geen O
schip O
beschikbaar O
, O
daar O
waren O
nog O
voldoende O
handelsgoederen O
; O
20 O
nov. O
kwam O
van O
Masulipatam B-LOC
de O
Nierop B-SHP
, O
de O
21e O
de O
Ysselt B-SHP
van O
Negapatam B-LOC
, O
samen O
met O
carg. O
van O
f O
. O

378046 O
, O
vnl. O
textiel O
en O
brieven O
van O
8 O
en O
10 O
oct. O
; O
men O
gaf O
er O
reeds O
f O
. O

41867 O
uit O
voor O
de O
inmiddels O
ontvangen O
parwanna O
over O
de O
tolvrijheid O
; O
waarschijnlijk O

Vgl O
. O

Corpus O
IV O
, O
nr O
. O

DLXXXVIII O
, O
14 O
april O
1695 O
, O
waarin O
deze O
persoon O
wordt O
vermeld O
, O
zo O
ook O
in O
nr O
. O

DXLH O
van O
16 O
dec O
. O

1691 O
. O

De O
verkoop O
betekende O
er O
weinig O
; O
men O
vestigde O
zich O
weer O
te O
Bimlipatam B-LOC
en O
won O
f O
. O

185649 O
op O
twee O
kajilahs O
naar O
Golconda B-LOC
, O
maar O
te O
Masulipatam B-LOC
werd O
31 O
aug. O
in O
15 O
maanden O
maar O
/ O
. O

68647 O
gewonnen O
en O
in O
geheel O
Noord-Coromandel B-LOC
zuiver O
maar O
81037 O
; O
enkele O
, O
, O
barquiers O
" O
gingen O
areca O
op O
Ceylon B-LOC
halen O
, O
maar O
voerden O
wegens O
de O
duurte O
weinig O
rijst O
mee O
, O
die O
areca O
wordt O
alleen O
aan O
de O
kust O
genuttigd O
, O
die O
van O
Malabar B-LOC
in O
het O
binnenland O
; O
17 O
vaartuigen O
werden O
er O
verkocht O
voor O
/ O
. O

7517 O
, O
ze O
waren O
6 O
jaar O
in O
gebruik O
, O
er O
blijven O
nog O
6 O
dgl. O
vaartuigen O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
; O
Bengaalse B-LOCderiv
zijden O
kleden O
waren O
er O
niet O
gewild O
, O
evenmin O
borax O
, O
galnoten O
en O
safraan O
uit O
Perzië B-LOC
; O
van O
maart O
tot O
oei. O
kwam O
te O
Negapatam B-LOC
maar O
15500 O
pagoden O
of O
f O
. O

93000 O
in O
contanten O
binnen O
, O
vnl. O
uit O
koperen O
tinverkoop O
; O
areca O
wordt O
er O
slechts O
met O
elders O
onbruikbare O
fanums O
betaald O
, O
ze O
werden O
gebruikt O
voor O
inkoop O
van O
1219 O
last O
rijst O
voor O
Ceylon B-LOC
ad O
f O
. O

75748 O
; O
daar O
in O
NoordCoromandel B-LOC
ropias O
de O
pagoden O
vervangen O
, O
zullen O
de O
eerste O
in O
de O
boekhouding O
daar O
worden O
gebruikt O
; O
een O
pagode O
is O
ongeveer O
3 O
\ O
ropia O
of O
105 O
lichte O
stuivers O
; O
slechte O
rompen O
en O
kaneel O
van O
daar O
terug O
ontvangen O
, O
die O
er O
al O
van O
1689 O
af O
waren O
, O
de O
laatste O
kan O
mogelijk O
in O
Siam B-LOC
aan O
Manïllavaarders B-LOCpart
verkocht O
worden O
; O
in O
Coromandel B-LOC
zal O
om O
uit O
de O
schuld O
te O
komen O
voor O
niet O
meer O
dan O
7 O
ton O
aan O
textiel O
voor O
patria O
worden O
gekocht O

Dat O
doet O
ook O
het O
arbeidsloon O
rijzen O
; O
in O
Noord-Coromandel B-LOC
kwam O
f O
. O

46481 O
aan O
ropias O
binnen O
voor O
op O
Ceylon B-LOC
te O
leveren O
olifanten O
; O
het O
textiel O
uit O
Coromandel B-LOC
is O
vaak O
slecht O
, O
vooral O
in O
Noord-Coromandel B-LOC
zijn O
de O
betere O
soorten O
zeer O
duur O
; O
overwegingen O
tot O
afschaffing O
van O

Bacherus B-PER
liet O
de O
textielopkoop O
plaats O
vinden O
met O
behulp O
van O
vier O
groepen O
van O
inheemse O
kooplieden O
, O
die O
hij O
voldoende O
kapitaalkrachtig O
achtte O
, O
terwijl O
hun O
onderlinge O
concurrentie O
de O
prijzen O
laag O
moest O
houden O
. O

Pit B-PER
is O
voor O
handhaving O
dier O
inkoopcombinaties O
; O
de O
10020 O
te O
Masulipatam B-LOC
ingekochte O
spijkers O
zijn O
zeer O
slecht O
, O
ze O
kosten O
f O
. O

18 O
. O

18 O
per O
100 O
het O
textiel O
is O
er O
te O
duur O
voor O
de O
verkoop O
in O
Perzië B-LOC
; O
er O
is O
geen O
schip O
voor O
het O
overbrengen O
van O
vrachtgoederen O
van O
Cor B-LOC
amandel I-LOC
naar O
Perzië B-LOC
beschikbaar O
; O
Aurangzib O
zich O

Berhampur B-LOC
, O
stad O
niet O
ver O
van O
de O
oostkust O
van O
India B-LOC
op O
19 O
° O
20 O
' O
N. O
B. O
en O
84 O
° O
47 O
' O
O. O
L. O

Men O
is O
er O
op O
zijn O
hoede O
tegen O
de O
Fransen B-LOCderiv
, O
men O
zendt O
van O
het O
kasteel O
Negapatam B-LOC
slechts O
de O
noodzakelijke O
goederen O
naar O
de O
onverdedigde O
buitenposten O
, O
Masulipatam B-LOC
zullen O
zij O
niet O
durven O
aanvallen O
; O
het O
personeel O
bedroeg O

wal O
wegens O
de O
oorlog O
nodig O
is O
; O
de O
van O
daar O
teruggekomen O
Boeginezen B-LOCderiv
willen O
niet O
doordienen O

De O
totaal O
verarmde O
Chodenda B-LOC
is O
naar O
Coromandel B-LOC
teruggezonden O
, O
waar O
hij O
is O
vrijgelaten O
; O
als O
fiskaal O
ging O
daarheen O
Cornelis B-PER
Joan I-PER
Simons I-PER
, O
die O
o. O
a. O
de O
tussen O
het O
opperhoofd O
van O
Paleacatte B-LOC
Adriaen B-PER
de I-PER
Visser I-PER
en O
den O
secunde O
Jan B-PER
Sweers I-PER
tot O
schade O
van O
de O
handel O
ontstane O
twisten O
moet O
onderzoeken O
; O
het O
oud-opperhoofd O
van O
Bimlipatam B-LOC
Nicolaes B-PER
Danckwaert I-PER
moet O
wegens O
slordig O
huishouden O
voor O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Negapatam B-LOC
verschijnen O
, O
er O
resteert O
nog O
/ O
. O

27174 O
aan O
uitstaande O
vorderingen O
, O
hij O
gaf O
ook O
5265 O
aan O
vertimmeringen O
uit O
; O
in O
het O
gouvernement O
moet O
bezuinigd O
worden O
; O
Bruyning B-PER
Wildelant I-PER
, O
opperhoofd O
te O
Masvlipatam B-LOC
, O
is O
belast O
voor O
te O
veel O
genoten O
emolumenten O
, O
onder O
hem O
dienen O
342 O
personen O
, O
kostende O
364 O
pagoden O
per O
maand O
, O
81 O
meer O
dan O
Bacherus B-PER
bepaalde O
, O
volgens O
Wildelant B-PER
kan O
men O
er O
28 O
af O
danken O
; O
Van B-PER
Reede I-PER
had O
evenmin O
als O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
een O
hoge O
dunk O
van O
Bacherus B-PER
; O
de O
kooplieden O
Witmond B-PER
en O
Jacob B-PER
van I-PER
Almonde I-PER
, O
door O
hem O
beschuldigd O
, O
dienen O
tot O
genoegen O
der O
Hoge B-ORG
Reg I-ORG
. I-ORG
, O
zo O
ook O
wijlen O
Lampe B-PER
en O
de O
onderkoopman O
M B-PER
assis I-PER
, O
bijzonderheden O
hieromtrent O
; O
Leendert B-PER
van I-PER
den I-PER
Briel I-PER
, O
vroeger O
opperhoofd O
te O
Bimlipatam B-LOC
, O
werd O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Batavia B-LOC
vrijgesproken O
van O
malversatiën O
; O
Bacherus B-PER
deed O
op O
zijn O
ambassade O
naar O
Golconda B-LOC
uitgaven O
zonder O
schriftelijke O
stukken O
ter O
verantwoording O
, O
Witmond B-PER
kon O
de O
rekening O
daarover O
slechts O
uit O
zijn O
eigen O
aantekeningen O
opmaken O
en O
heeft O
ze O
vervolgens O
in O
Rade B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
beèedigd O
, O
bijzonderheden O
hierover O
; O
Pit B-PER
heeft O
ontslag O
gevraagd O
; O
ter O
kust O
van O
Madura B-LOC
mislulde O
de O
katoenoogst O
door O
een O
" O
sware O
en O
schielijke O
mist O
" O
; O
van O
1 O
maart O
tot O
31 O
aug O
. O

1695 O
kon O
er O
slechts O
312 O
pak O
textiel O
ingekocht O
worden O
, O
ook O
door O
het O
slechte O
bestuur O
der O
manigars O

Daar O
de O
handel O
in O
Madura B-LOC
weinig O
betekent O
, O
kan O
mogelijk O
het O
personeel O
van O
152 O
Europ. B-LOCderiv
, O
veel O
meer O
dan O
het O
reglement O
aangeeft O
, O
verminderd O
worden O
, O
ze O
zijn O
over O
allerlei O
plaatsen O
verspreid O
; O
de O
voorslag O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
tot O
overbrenging O
van O
de O
" O
ommeslag O
" O
van O
Tuticorin B-LOC
naar O
het O
eiland O
Polane B-LOC
is O
onmogelijk O
, O
dat O
is O
nl. O
een O
zandplaat O
zonder O
water O
, O
die O
bij O
springvloed O
grotendeels O
onder O
loopt O
; O
men O
moet O
in O
Madura B-LOC
inkopen O
ivat O
aan O
textiel O
verkrijgbaar O
is O
, O
ook O
zonder O
de O
gewoonlijke O
kwaliteit O
en O
maten O
; O
men O
zond O
er O
45631 O
tin O
en O
485 O
kamfer O
heen O
, O
de O
tin O
werd O
goed O
verkocht O
; O
een O
proef O
met O
het O
er O
verven O
met O
Javaanse B-LOCderiv
sayewortel O
voldeed O
goed O
; O
de O
gewezen O
administrateur O
Isaac O
van O

Heek B-PER
betaalde O
zijn O
tekort O
van O
/ O
. O

2134 O
terug O
, O
maar O
nog O
niet O
de O
koopman O
Crijn B-PER
Caperman I-PER
f O
. O

4949 O
voor O
uitgegeven O
voorschotten O
, O
hij O
is O
thans O
secunde O
te O
Tuticorin B-LOC
; O
de O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
gaf O
op O
eigen O
risico O
vergunning O
tot O
het O
geven O
van O
zekere O
voorschotten O
; O
hij O
moet O
een O
voorlopig O
opperhoofd O
naar O
Tuticorin B-LOC
zenden O
, O
een O
commandeur O
is O
er O
wellicht O
niet O
meer O
nodig O
; O
pogingen O
der O
Fransen B-LOCderiv
een O
contract O
van O
de O
Vorstin O
van O
Madura B-LOC
te O
verwerven O
om O
de O
V.O.C. B-ORG
te O
doen O
vertrekken O
; O
wat O
de O
mislukte O
tocht O
van O
de O
Cortgene B-SHP
naar O
Perzië B-LOC
en O
het O
afleggen O
van O
het O
schip O
bij O
Tuticorin B-LOC
betreft O
, O
menen O
de O
deskundigen O
, O

terwijl O
Schreuder B-PER
gesuspendeerd O
naar O
pair O
ia O
wordt O
gezonden O
; O
sclieeps-beweging O
te O
Tuticorin B-LOC
; O
voor O
de O
parelvisserij O
bij O
Manaar B-LOC
en O
Aripu B-LOC
in O
maart O
, O
april O
en O
mei O
waren O
Zwaardecroon B-PER
, O
Bergaigne B-PER
, O
Van B-PER
der I-PER
Parra I-PER
en O
- O
aanvankelijk O
tegen O
zijn O
zin O
- O
Van B-PER
Vlierden I-PER
in O
commissie O
gesteld O
om O
op O
te O
kopen O
, O

Govert B-PER
van I-PER
Vlierden I-PER
, O
een O
kenner O
van O
parels O
, O
was O
uitgezonden O
voor O
de O
opkoop O
daarvan O
in O
Perzië B-LOC
, O
in O
1696 O
naar O
Ceylon B-LOC
en O
daar O
bij O
de O
parelvisserij O
gebruikt O
, O
lid O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Colombo B-LOC
, O
1698 O
naar O
patria O
als O
schout O
bij O
nacht O
van O
de O
retourvloot O
. O

Wellicht O
een O
schrijffout O
voor O
decideren O
. O

Dit O
wil O
zeggen O
: O
hij O
werd O
vrijgesteld O
van O
de O
betaling O
van O
het O
door O
de O
V.O.C. B-ORG
ge-eiste O
recht O
. O

hetgeen O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
niet O
goed O
vindt O
; O
van O
de O
bewakende O
100 O
Europ. B-LOCderiv
soldaten O
, O
100 O
lascarijns O
uit O
Jafnapalam B-LOC
en O
100 O
uit O
Colombo B-LOC
waren O
er O
respectievelijk O
3 O
, O
geen O
en O
20 O
gestorven O
; O
er O
zijn O
veel O
zieken O
onder O
de O
rest O
, O

Armené B-ORG
is O
de O
term O
, O
waarmee O
de O
regering O
van O
Madura B-LOC
werd O
aangeduid O
, O
vgl. O
voor O
Turkije B-LOC
de O
porte O
. O

Er O
bleven O
zoveel O
oesterschelpen O
, O
dat O
men O
in O
' O
96 O
weer O
kan O
vissen O
, O
in O
nov. O
is O
dat O
nader O
onderzocht O
; O
Van B-PER
Vlierden I-PER
, O
deskundige O
ter O
zake O
, O
zal O
voor O
de O
parelopkoop O
naar O
Perzïè B-LOC
gaan O
; O
te O
Jafnapatam B-LOC
gelukte O
de O
eerste O
proef O
tot O
verven O
met O
Javaanse B-LOCderiv
sayewortel O
ook O
goed O
, O
de O
laatste O
minder O
; O
er O
werd O
textiel O
uit O
Coromandel B-LOC
geverfd O

Voorstellen O
van O
Zwaardecroon B-PER
over O
handel O
en O
bestuur O
aldaar O
zijn O
overwogen O
, O
hij O
mag O
die O
slechts O
via O
den O
gouverneur O
indienen O

Men O
kocht O
er O
4566 O
cottas O
cauris O
van O
een O
scheepje O
, O
uit O
de O
Malediven B-LOC
komend O
, O
voor O
1 O
\ O
rsd. O
per O
cotta O
of O
24 O
8 O
? O
of O
12000 O
schelpen O
; O
getracht O
zal O
worden O
vaartuigen O
met O
cauris O
van O
de O
Malediven B-LOC
naar O
Ceylon B-LOC
te O
trekken O
, O
er O
komen O
er O
nu O
slechts O
3 O
a O
4 O
en O
alleen O
als O
ze O
in O
nood O
zijn O
; O
van O
7 O
april O
tot O
17 O
oei. O
werden O
te O
Jafnapatam B-LOC
129 O
olifanten O
verkocht O
voor O
39284 O
rsd. O
, O
er O
werden O
er O
daar O
door O
de O
Wannis B-SHP
niet O
te O
koop O
gebracht O
en O
zij O
bleven O
54 O
alias O
of O
27 O
getande O
olifanten O
ten O
achter O
van O
het O
tribuut O
, O
is O
er O
scheepsgelegenheid O
dan O
werden O
ze O
naar O
Jafnapatam B-LOC
van O
Oale B-LOC
en O
Colombo B-LOC
gebracht O
; O
hoewel O
de O
rijstoogst O
er O
goed O

was O
, O
moeten O
de O
armen O
zich O
behelpen O
met O
de O
vruchten O
van O
de O
" O
jagerboomen O
" O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
te O
Madras B-LOC
brachten O
de O
mensen O
van O
een O
scheepje O
uit O
Bengalen B-LOC
er O
toe O
hun O
rijst O
te O
verkopen O
de O
anachoda O
beloofde O
evenwel O
met O
meer O
schepen O
naar O
Jafnapatam B-LOC
terug O
te O
komen O
, O
hij O
kocht O
areca O
in O

Het O
seminarium O
waa O
opgericht O
in O
de O
V.O.C. B-ORG
tuin O
Nalloor B-LOC
, O
een O
uur O
gaans O
buiten O
Jafnapatam B-LOC
. O

Het O
laatste O
cijfer O
is O
niet O
duidelijk O
. O

Het O
avondmaal O
zal O
er O
voortaan O
tweemaal O
' O
s O
jaars O
gevierd O
worden O
; O
daar O
de O
tot O
dessave O
te O
Jafna B-LOC
benoemde O
fiskaal O
Johan B-PER
van I-PER
Ketenburg I-PER
7 O
febr. O
stierf O
, O
is O
Ryckloff B-PER
de I-PER
Bitter I-PER
daartoe O
benoemd O
, O
thans O
secretaris O
te O
Negapatam B-LOC
; O
in O
het O
commandement O
werkten O
30 O
juni O
448 O
Europeanen B-LOCderiv
, O
d. O
i O
. O

160 O
minder O
dan O
volgens O
het O
reglement O
; O
ultimo O
aug. O
was O
er O
in O
18 O
maanden O
netto O
ongeveer O
2 O
ton O
gewonnen O
, O
vnl. O
door O
de O
parelvisserij O
; O
te O
Trincomale B-LOC
waren O
170 O
Europ. B-LOCderiv
in O
dienst O
, O
te O
Batikalao B-LOC
68 O
, O
er O
ligt O
echter O
een O
" O
slegt O
en O
afgeleeft O
" O
garnizoen O
, O
vervanging O
door O
jonger O
personeel O
is O
gelast O
; O
er O
wordt O
aan O
de O
voltooiing O
van O
de O
militaire O
werken O
gearbeid O
; O
het O
verzoek O
van O
de O
inwoners O
areca O
naar O
Coromandel B-LOC
te O
mogen O
vervoeren O
is O
niet O
toegestaan O
wegens O
de O
kans O
op O
sluikerij O
van O
kaneel O
; O
de O
V.O.G. B-ORG
koopt O
er O
areca O
in O
voor O
dezelfde O
prijs O
als O
te O
Kalpitya B-LOC
; O
de O
rijstoogst O
van O
Kottiar B-LOC
was O
zeer O
goed O
en O
voldoende O
voor O
de O
behoeften O
van O
Trincomale B-GPE

De O
administrateur O
Abraham B-PER
Verlet I-PER
betaalde O
zijn O
tekort O
van O
904 O
rsd. O
terug O
, O
maar O
werd O
ten O
onrechte O
weer O
tot O
boekhouder O
benoemd O
, O
evenmin O
werd O
goedgekeurd O
de O
benoeming O
van O
Isaac B-PER
van I-PER
Heek I-PER
tot O
opperhoofd O
van O
Battikalao B-LOC
, O
waar O
Robert B-PER
de I-PER
Vassy I-PER
stierf O
, O
de O
door O
de O
Hoge B-ORG
Reg. I-ORG
benoemde O
Andries B-PER
Hoet I-PER
, O
opperhoofd O
van O
Pondichery B-LOC
, O
weigerde O
en O
vroeg O
ontslag O
; O
aan O
het O
zeer O
oude O
opperhoofd O
te O
Trincomale B-LOC
Pieter B-PER
van I-PER
Ommen I-PER
is O
op O
zijn O
verzoek O
toegestaan O
met O
behoud O
van O
gage O
bij O
zijn O
zoon O
Adriaan B-PER
te O
Cochin B-LOC
te O
gaan O
wonen O
, O
hij O
was O
sinds O
1668 O
in O
dienst O
; O
het O
voltooien O
van O
het O
grote O
fort O
te O
Gale B-LOC
vordert O
veel O
beier O
dan O
men O
vreesde O
, O
er O
mag O
geen O
kerk O
gebouwd O
worden O
, O
een O
deel O
van O
een O
pakhuis O
kan O
hiertoe O
dienen O
; O
midden O
1695 O
werden O
62 O
in O
Matura B-LOC
gevangen O
olifanten O
van O
Gale B-LOC
naar O
Jafnapatam B-LOC
overgebracht O
, O
er O
waren O
17 O
od O
. O

163 O
stuks O
in O
de O
stallen O
te O
Matura B-LOC
; O
te O
Gale B-LOC
verviel O
een O
scheepje O
van O
den O
Teuver B-LOC
, O
op O
weg O
naar O
Atjeh B-LOC
, O
verkocht O
zijn O
rijstlading O
en O
keerde O
met O
areca O
terug O
; O
de O
op O
interest O
opgenomen O
gelden O
ad O
17500 O
rsd. O
werden O
terugbetaald O
; O
de O
rijstoogst O
was O
er O
slecht O
, O
eerst O
door O
regens O
, O
later O
door O
droogte O
, O
gelukkig O
voerde O

de O
Hobré B-SHP
er O
rijst O
aan O
; O
de O
vloot O
van O
Voet B-PER
kwam O
16 O
sept. O
bij O
Oale B-LOC
en O
vertrok O
10 O
oct. O
naar O
Malakka B-LOC
, O
lading O
daarvan O
; O
de O
lading O
van O
de O
retourschepen O
uit O
Ceylon B-LOC
zal O
ongeveer O
11 O
ton O
waard O
zijn O
; O
eind O
juni O
dienden O
te O
Gale B-LOC
492 O
Europeanen B-LOCderiv
; O
de O
fortificatiën O
van O
Colombo B-LOC
zijn O
waarschijnlijk O
eind O
1695 O
gereed O
gekomen O
, O
maar O
men O
wilde O
er O
de O
Delftse B-LOCderiv
poort O
verplaatsen O
naar O
een O
project O
van O
den O
ingenieur O
Jan B-PER
Torzee I-PER
, O
ivat O
niet O
werd O
goedgekeurd O
; O
men O
begon O
er O
op O
zijn O
voorstel O
ook O
aan O
een O
kruitmolen O
, O
die O

De O
bouw O
van O
een O
nieuw O
seminarium O
en O
lazarushuis O
mag O
er O
uit O
een O
fonds O
, O
buiten O
V.O.C. B-ORG
kosten O
, O
begonnen O
ivorden O

Ds O
. O

Simon B-PER
Kat I-PER
diende O
sedert O
1670 O
te O
Colombo B-LOC
, O
waar O
hij O
zich O
met O
grote O
ijver O
toelegde O
op O
de O
kennis O
van O
de O
singalese B-LOCderiv
en O
malabaarse B-LOCderiv
talen O
, O
waarin O
hij O
verscheidene O
godsdienstige O
werken O
vertaalde O
; O
hij O
werd O
rector O
aan O
het O
seminarium O
te O
Colombo B-LOC
en O
1700 O
emeritus O
, O
hij O
stierf O
waarschijnlijk O
in O
1704 O
te O
Colombo B-LOC
. O

De O
verpachting O
der O
middelen O
te O
Colombo B-LOC
, O
Gale B-LOC
enJafnapatam B-LOC
bracht O
meer O
op O
dan O
in O
1694 O
; O
bij O
Colombo B-LOC
werd O
een O
perceel O
land O
voor O
500 O
rsd. O
verkocht O
; O
8 O
vaartuigen O
met O
rijst O
uit O
Coromandel B-LOC
kwamen O
bij O
Ceylon B-LOC
areca O
kopen O
, O
toename O
wordt O
verwacht O
; O
gouverneur O
en O
raad O
besloten O

De O
Alutkurukoralé B-LOC
strekte O
zich O
zuidoostelijk O
van O
Negombo B-LOC
uit O
. O

Hoop O
, O
dat O
de O
financiële O
resultaten O
van O
Ceylon B-LOC
verbeteren O
zullen O
; O
de O
rekening O
van O
Radja O
Singa B-PER
zal O
bij O
de O
generale O
administratie O
pro-memorie O
ivorden O
gesteld O
, O
de O
kaneelopbrengst O
zal O
daardoor O
aan O
Ceylon B-LOC
ten O
goede O
komen O
; O
door O
gebrek O
aan O
scheepsruimte O
kon O
men O
de O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
geëiste O
hoeveelheid O
niet O
verzenden O
, O
daarom O
is O
nu O
gelast O
1000 O
baal O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zenden O
, O
ook O
voor O
de O
verkoop O
in O
Azië B-LOC
; O
men O
moet O
er O
trachten O
5000 O
baal O
naar O
patria O
te O
zenden O
, O
plus O
wat O
verleden O
jaar O
te O
weinig O
werd O
ingescheept O
, O
enig O
grof O
textiel O
uit O
Suratte B-LOC
kan O
men O
daartoe O
voorlopig O
aanhouden O
; O
ook O
8000 O
pikol O
peper O
, O
een O
kwart O
van O
het O
gevorderde O
, O
moet O
van O
daar O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
; O
do O
Koning O
van O
Kandi B-LOC
geeft O
geen O
moeilijkheden O
, O

en O
geschenken O
, O
w. O
o O
. O

voorts O
laken O
, O
textiel O
, O
Japans B-LOCderiv
' O
porselein O
, O
enz O
. O

Attapitti B-LOC
, O
dorp O
niet O
ver O
westelijk O
van O
Kandi B-LOC
gelegen O
. O

Sitavake O
, O
de O
noot O
van O
dl O
. O

III O
, O
p. O
862 O
is O
niet O
juist O
, O
de O
plaats O
ligt O
nabij O
de O
Ganga B-LOC
of O
rivier O
van O
Colombo B-LOC
op O
ongeveer O
80 O
£ O
O. O
L. O

Hem O
moet O
steeds O
kennis O
gegeven O
worden O
, O
wanneer O
de O
V.O.C. B-ORG
kaneel O
in O
zijn O
land O
zal O
laten O
schillen O
; O
de O
Koningin O
van O
Kandi B-LOC
zou O
gestorven O
zijn O
; O
Arnoldus B-PER
Muykens I-PER
is O
benoemd O
tot O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
, O
Pieter B-PER
Ketting I-PER
4 O
nov. O
tot O
commissaris O
en O
directeur O
van O
Suratte B-LOC
, O
Van B-PER
Rhee I-PER
werd O
aangezocht O
voor O
commissaris O
van O
Malabar B-LOC
, O
mr. O
Gijsbert B-PER
Fereris I-PER
werd O
voorlopig O
fiskaal O
van O
Ceylon B-LOC
, O
de O
president O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
mr. O
J. B-PER
van I-PER
Keulen I-PER
mag O
naar O
Batavia B-LOC
terugkomen O
; O
Paulus B-PER
Huntum I-PER
zal O
met O
de O
Goudesteyn B-SHP
, O
Dregterlant B-SHP
, O
Schelde B-SHP
en O
Zaamslag B-SHP
voor O
Colombo B-LOC
blijven O
, O
het O
fregat O
Matroos B-SHP
is O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
om O
als O
voorloper O
van O
de O
retourschepen O
te O
dienen O
; O
30 O
juni O
dienden O
in O
Colombo B-LOC
1419 O
Europeanen B-LOCderiv
; O
uit O
Malabar B-LOC
werden O
tot O
verwondering O
der O
heren O
geen O
brieven O
later O
dan O
die O
van O
27 O
febr. O
ontvangen O
; O
De B-PER
Roo I-PER
gaf O
er O
uitvoerige O
voorschriften O
over O
de O
verhoudingen O
onderling O
en O
ten O
opzichte O
der O
Vorsten O
, O
hij O
had O
zich O
voorgenomen O
er O
, O
van O
Suratte B-LOC
terugkomend O
, O
orde O
op O
zaken O
te O
stellen O
, O
ook O
t. O
a. O
v. O
Babba B-PER
Porbou I-PER
en O
zijn O
broeder O
Abiga B-PER
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
vroegen O
inlichtingen O
over O
het O
" O
teecken O
- O
of O
Mallabaars B-LOCderiv
jati-hout O
23 O
nov. O
vertrok O
Ketting B-PER
per O
Tamboer B-LOC
via O
Malakka B-LOC
, O
Ceylon B-LOC
en O
Malabar B-LOC
naar O
Suratte B-LOC
, O
hij O
moet O
vooral O
nagaan O
, O
hoe O
de O
handel O
er O
gedreven O
is O
, O
omdat O
daarin O
geknoeid O
zou O
zijn O
met O
het O
te O
goedkoop O
verkopen O
van O
diverse O
waren O
, O
waarover O
De B-PER
Roo I-PER
in O
een O

memorieboekje O
gegevens O
zou O
hebben O
verschaft O
; O
men O
kocht O
op O
de O
onderhorige O
kantoren O
slordig O
in O
, O
zonderdat O
de O
monsters O
degelijk O
gekeurd O
werden O
, O
zodat O
het O
textiel O
van O
daar O
duurder O
en O
slechter O
was O
, O
er O
mag O
ook O
niet O
met O
één O
Aziatisch B-LOCderiv
koopman O
gemonopoliseerd O
worden O
voor O
de O
verkoop O
; O
specerijen O
moeten O
er O
zoals O
in O
patria O
bij O
partijtjes O
van O
100 O
® O
verkocht O
worden O
; O
De B-PER
Roo I-PER
leende O
er O
239000 O
ropia O
a O
f O
% O
per O
maand O
en O
loste O
evenveel O
, O
tegen O
J O
% O
geleend O
, O
af O
, O
waarop O
de O
makelaars O
zelf O
nog O
48000 O
ropias O
van O
\ O
op O
f O
% O
terug O
- O
brachten O
, O
maar O
directeur O
De B-PER
Keyser I-PER
zou O
zich O
volgens O
Van B-PER
Helsdingen I-PER
geheel O
naar O
de O
wens O
der O
makelaars O
gedragen O
, O
Ketting B-PER
zal O
zo O
nodig O
De B-PER
Keyser I-PER
en O
andere O
verdachten O
naar O
Batavia B-LOC
opzenden O
; O
mocht O
Ketting B-PER
sterven O
, O
dan O
moeten O
De B-PER
Keyser I-PER
en O
Van B-PER
Helsdingen I-PER
direct O
naar O
Batavia B-LOC
komen O
en O
de O
secunde O
Joan B-PER
Schotten I-PER
tijdelijk O
gezaghebber O
worden O
met O
Arnoldus B-PER
Soolmans I-PER
als O
secunde O
; O
als O
Ketting B-PER
Van B-PER
Helsdingen I-PER
niet O
meer O
nodig O
heeft O
, O
moet O
die O
naar O
Ceylon B-LOC
vertrekken O
; O
52250 O
® O
indigo O
, O
te O
Agra B-LOC
door O
den O
makelaar O
Agapiri B-PER
aanbesteed O
voor O
f O
. O

79662 O
en O
met O
de O
Tamboer B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
, O
is O
slecht O
; O
Ketting B-PER
moet O
dit O
ook O
onderzoeken O

Dirk B-PER
Lodowijk I-PER
de I-PER
Buson I-PER
kwam O
in O
1673 O
als O
jongen O
uit O
, O
1691 O
boekhouder O
te O
Suratte B-LOC
, O
1694 O
onderkoopman O
, O
1695 O
of O
1696 O
gestorven O
. O

De O
Engelsen B-LOCderiv
komen O
er O
diverse O
soorten O
katoenen O
garen O
inkopen O
, O
monsters O
daarheen O
gezonden O
voor O
eventuele O
inkoop O
; O
volgens O
De B-PER
Roo I-PER
had O
het O
samen O
verpakken O
van O
kruidnagelen O
en O
rompen O
geen O
slechte O
invloed O
op O
de O
prijzen O
, O
hoewel O
De B-PER
Keyser I-PER
anders O
verklaarde O
; O
verdere O
opdrachten O
aan O
Ketting B-PER
, O

Hij O
mag O
de O
schepen O
echter O
niet O
voor O
enige O
jaren O
verbinden O
; O
Huntum B-PER
vertrok O
12 O
april O
1695 O
met O
de O
Ooudesteyn B-SHP
, O
carg. O
van O
f O
. O

168543 O
aan O
goederen O
, O
vrd. O
voor O
patria O
, O

naar O
Tuticorin B-LOC
; O
De B-PER
Roo I-PER
meende O
, O
dat O
te O
Suratte B-LOC
40 O
% O
op O
de O
Malabarse B-LOCderiv
peper O
te O
verdienen O
zou O
zijn O
, O
schellak O
werd O
er O
voor O
3 O
\ O
ropia O
de O
man O
gecontracteerd O
, O
de O
aanbesteding O
te O
Suratte B-LOC
geschiedde O
goedkoper O
dan O
vroeger O
, O
maar O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vreest O
voor O
slechte O
kwaliteit O
; O
de O
van O
Suratte B-LOC
teruggekomen O
Coenraets B-PER
meldt O
, O
dat O
de O
patriase O
goederen O
van O
daar O
met O
de O
Spierdijk B-SHP
en O
Ilpendam B-SHP
niet O
naar O
Batavia B-LOC
, O
maar O
naar O
Ceylon B-LOC
zullen O
worden O
gezonden O
; O
231 O
® O
walrustanden O
werden O
er O
met O
63 O
% O
verlies O
verkocht O
; O
poging O
te O
doen O
Quinees B-LOCderiv
linnen O
te O
Suratte B-LOC
aan O
te O
besteden O
; O
volgens O
het O
onderzoek O
van O
den O
visitateurg O
ener O
aal O
werd O
met O
de O
van O
de O
Joden B-RELderiv
te O
Suratte B-LOC
d O
deposito O
ontvangen O
gelden O
wonderlijk O
omgesprongen O
, O
de O
directeur O
mag O
geen O
omgang O
meer O
met O
hen O
hebben O

Er O
liep O
veel O
Europees B-LOCderiv
personeel O
weg O

De O
suiker O
, O
beter O
dan O
het O
vorige O
jaar O
, O
bracht O
in O
Perzië B-LOC
7 O
penning O
per O
meer O
op O
, O
men O
deed O
er O
een O
grote O
eis O
voor O
1696 O
; O
specerijen O
werden O
er O
goed O
verkocht O
, O
men O
zond O
er O
peper O
uit O
Batavia B-LOC
heen O
, O
daar O
die O
uit O
Malabar B-LOC
minder O
bevalt O
; O
nu O
de O
schepen O
voor O
Suratte B-LOC
via O
Perzië B-LOC
varen O
, O
mag O
de O
directeur O
er O
aldaar O
gewilde O
waren O
uit O
ontschepen O
, O
zo O
werd O
in O
1694 O
20125 O
® O
Siams B-LOCderiv
tin O
gelicht O
, O
dat O
12 O
\ O
stuiver O
per O
10 O
opbracht O
, O
tegen O
7 O
st O
. O

9 O
penningen O
in O
Suratte B-LOC
; O
om O
het O
knoeien O
met O
steen O
in O
de O
tin O
te O
voorkomen O
, O
moet O
men O
in O
Siam B-LOC
suspecte O
stukken O
doorkappen O

Slordige O
schrijfwijze O
van O
sjahbandar O
. O

Het O
streed O
met O
de O
bekomen O
mandamenten O
; O
koffie O
kon O
er O
niet O
ingekocht O
worden O
, O
omdat O
Arabische B-LOCderiv
schepen O
niet O
naar O
Bandar B-LOC
Kong I-LOC
durven O
te O
gaan O
, O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
geven O
in O
overweging O
een O
scheepje O
naar O
Mokka B-LOC
te O
zenden O
voor O
inkoop O
van O
200000 O
ID. O
, O
er O
was O
tot O
dusverre O
geen O
scheepje O
beschikbaar O
, O
maar O
het O
gaat O
misschien O
met O
de O
2 O
schepen O
, O
die O
het O
bestuur O
van O
Suratte B-LOC
als O
convooiers O
eist O
, O
men O
moet O
dan O
tevens O
informatie O
inwinnen O
over O
" O
Abissyne B-LOC
" O
. O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vindt O
dit O
, O
gezien O
de O
hoge O
verkoopprijzen O
in O
Gamron B-LOC
, O
niet O
nodig O
, O
evenmin O
hel O
opvoeren O
van O
koopwaren O
naar O
Ispahan B-LOC
; O
van O
een O
zilvermijn O
in O
Perzië B-LOC
werd O
niets O
meer O
vernamen O

Het O
gevaarlijke O
ballasten O
van O
schepen O
met O
zand O
kan O
niet O
steeds O
vermeden O
worden O
door O
gebrek O
aan O
steen O
of O
ander O
materiaal O
, O
suiker O
smelt O
zeer O
gauw O
; O
in O
de O
ongezonde O
tijd O
van O
1695 O
lag O
vrijwel O
het O
gehele O
personeel O
te O
Gamron B-LOC
ziek O
, O
waardoor O
nagal O
wat O
ontslagaanvragen O
binnen O
komen O
; O
Jacóbus B-PER
Hoogcamer I-PER
werd O
er O
opperkoopman O
en O
secunde O
; O
met O
de O
4 O
schepen O
naar O
Perzië B-LOC
van O
1694 O
was O
slechts O
/ O
. O

7511 O
aan O
vrachtgelden O
ontvangen O
; O
bewijzen O
ten O
laste O
van O
Justus B-PER
van I-PER
den I-PER
Heuvel I-PER
waren O
er O
niet O
te O
vinden O
; O
in O
Coromandel B-LOC
mag O
in O
1696 O
hoogstens O
voor O
f O
. O

100000 O
aan O
textiel O
voor O
Perzië B-LOC
ingekocht O
worden O
, O
werwaarts O
voor O
7 O
ton O
aan O
goederen O
in O
totaal O
staat O
te O
gaan O
; O
15 O
retourschepen O
, O
w. O
o O
. O

4 O
van O
Ceylon B-LOC
, O
vertrokken O
18 O
april O
van O
de O
Kaap B-LOC
, O
2 O
naschepen O
12 O
mei O
, O
daar O
werd O
voor O
f O
. O

7283 O
aan O
materiaal O
uit O
de O
schepen O
, O
van O
patria O
komend O
, O
gelicht O
, O
en O
f O
. O

4100 O
aan O
provisie O
, O
nodig O
voor O
de O
vele O
zieken O
, O
er O
met O
de O
schepen O
aangebracht O
; O
men O
ontving O
van O
daar O
voor O
f O
. O

1684 O
waren O
, O
vnl. O
enig O
graan O
; O
van O
de O
Buys O
en O
de O
Dageraad O
kon O
er O
maar O
weinig O
gered O
worden O
; O
het O
graan O
was O
sterk O
vermijterd O
en O
gaf O
8 O
% O
onderwicht O
, O
het O
restant O
van O
1693 O
en O
1694 O
werd O
publiek O
verkocht O
en O
bracht O
maar O
12 O
\ O
rsd. O
per O
last O
op O
, O
zodat O
er O
76 O
° O
/0 O
op O
werd O
verloren O
, O
er O
is O
daarom O
geen O
tarwe O
meer O
geëist O
van O
de O
Kaap B-LOC
; O
diverse O
verschillen O
tussen O
scheepsladingen O
enerzijds O
aan O
de O
Kaap B-LOC
en O
anderzijds O
bij O
Ceylon B-LOC
en O
Batavia B-LOC
; O
diverse O
schepen O
kochten O
aan O
de O
Kaap B-LOC
ten O
onrechte O
bij O
particulieren O
levensmiddelen O
in O
, O

Er O
kwamen O
mensen O
uit O
pair O
ia O
zonder O
op O
de O
monsterrol O
voor O
te O
komen O
, O
die O
men O
aan O
de O
Kaap B-LOC
een O
aanstelling O
gaf O
, O
o. O
a. O
in O
1692 O
een O
Fonger B-PER
Hendricksz. I-PER
van I-PER
der I-PER
Schelling I-PER
, O
die O
men O
er O
onderstuurman O
maakte O
; O
de O
visitaieur O
- O
generaal O
ontdekte O
er O
ook O

Nl. O
van O
bezoldigingen O
, O
ook O
aan O
personen O
, O
aan O
wier O
verwanten O
in O
patria O
een O
hoger O
voorschot O
was O
gegeven O
. O

De O
vroegere O
gageverbeteringen O
moeien O
ongedaan O
worden O
gemaakt O
; O
de O
uit O
Europa B-LOC
komende O
scheepsboekhouders O
hielden O
zich O
slecht O
aan O
het O
voorschrift O
de O
boeken O
in O
triplo O
aan O
te O
houden O
, O
ten O
dele O
wegens O
papiergebrek O
; O
de O
zieke O
regent O
Pulang B-PER
Djiwa I-PER
is O
hersteld O
; O
men O
verzamelt O
in O
Kartasura B-LOC
geld O
om O
de O
V.O.C. B-ORG
te O
kunnen O
betalen O
; O
Dortsman B-PER
gaf O
abusievelijk O
een O
afschrift O
van O
een O
onjuiste O
rekening O
met O
den O
Susuhunan O
aan O
Sinduredja O
, O
waarbij O
den O
Vorst O
f O
. O

190169 O
te O
veel O
werd O
toegerekend O
, O
hierover O
zal O
wel O
geschil O
ontstaan O
, O
Lesage B-PER
moet O
trachten O
die O
rekening O
terug O
te O
krijgen O
; O
de O
boeken O
van O
Japara B-LOC
zijn O
nog O
niet O
afgesloten O
, O
hoewel O
dat O
in O
october O
had O
moeten O
geschieden O
; O
commandeur O
Lesage B-PER
zal O
als O
gouverneur O
der O
Molukken B-LOC
van O
Japara B-LOC
naar O
Ternate B-LOC
vertrekken O
, O
hij O
wordt O
opgevolgd O
door O
Arnoldus B-PER
Hackius I-PER
; O
door O
toevoer O
uit O
Demak B-LOC
, O
Tegal B-LOC
en O
Cheribon B-LOC
heeft O
men O
te O
Batavia B-LOC
voor O
een O
jaar O
rijst O
in O
voorraad O
, O
nl O
. O

1700 O
last O
, O
tegen O
34 O
en O
30 O
rsd. O
het O
last O
ingekocht O
, O
zakt O
de O
prijs O
tot O
20 O
, O
dan O
zal O
nog O
700 O
last O
worden O
aangekocht O
voor O
Ceylon B-LOC
; O
5 O
predikanten O
bedienen O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
gemeente O
te O
Batavia B-LOC
, O
ds. O
Coop B-PER
d I-PER
Groen I-PER
is O
nog O
verlamd O
, O
ds. O
Willem B-PER
Wijngaerden I-PER
is O
voor O
de O
Portugese B-LOCderiv
en O
Maleise B-LOCderiv
gemeerde O
niet O
te O
gebruiken O
, O
ds. O
Van B-PER
der I-PER
Sluys I-PER
bedient O
de O
Maleise B-LOCderiv
, O
de O
predikanten O
Op B-PER
den I-PER
Acker I-PER
en O
Thornton B-PER
de O
Portugese B-LOCderiv
gemeente O
, O
ds. O
Oem B-PER
van I-PER
Wijngaarden I-PER
stierf O
10 O
juni O
, O
ds. O
Goting B-PER
, O
die O
zich O
te O
Malakka B-LOC
slecht O
gedroeg O
, O
wordt O
naar O
Ceylon B-LOC
of O
Malabar B-LOC
overgeplaatst O
, O
ds. O
Hey B-PER
zal O
hem O
opvolgen O
, O
zo O
hij O
voldoende O
portugees B-LOCderiv
kent O
; O

Ds O
. O

Loderus B-PER
blijft O
nog O
gesuspendeerd O
; O
het O
vonnis O
tegen O
Michiel B-PER
Jansz. I-PER
en O
Theunis B-PER
Carstens I-PER
is O
in O
revisie O
geconfirmeerd O
, O
20 O
jan. O
zijn O
zij O
naar O
Banda B-LOC
gezonden O
; O
Lamotius B-PER
, O
opperhoofd O
van O
Mauritius B-LOC
en O
zijn O
secunde O
Abram B-PER
Steen I-PER
zijn O
tot O
bannissement O
in O
de O
ketting O
veroordeeld O
; O
andere O
vonnissen O
, O
o. O
a. O
betreffende O
de O
nalatenschap O
van O
Van B-PER
den I-PER
Heuvel I-PER
, O
19173 O
rsd. O
daarvan O
gaat O
over O
aan O
de O
weeskamer O
te O
Delft B-LOC
, O
ook O
f O
. O

17463 O
aan O
maandgelden O
komt O
de O
erfgenamen O
nog O
toe O
; O
Sabelaer B-PER
moet O
1752 O
rsd. O
betalen O
voor O
peper O
- O
onderwicht O
van O
85511 O
in O
het O
schip O
Amerika B-SHP
in O
1685 O
; O
de O
extraord. O
raad O
Willem B-PER
van I-PER
Wijngaarden I-PER
neemt O
op O
zijn O
aanbod O
het O
ambt O
van O
advocaat-fiskaal O
waar O
; O
twee O
leden O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
kwamen O
uit O
pair O
ia O
, O
die O
echter O
nog O
niet O
voldoende O
bezet O
is O
, O

De O
Portugese B-LOCderiv
Buitenkerk O
kioam O
gereed O
, O
het O
dak O
van O
de O
andere O
Portugese B-LOCderiv
kerk O
stortte O
in O
en O
zal O
vervangen O
worden O
; O
de O
verpachting O
bracht O
31 O
dec. O
op O
9534 O
rsd. O
per O
maand O
, O
w. O
o. O
de O
groentekramen O
2180 O
, O
het O
hoofdgeld O
der O
Chinezen B-LOCderiv
1470 O
; O
de O
pacht O
van O
de O
waag O
ad O
600 O
rsd. O
is O
wegens O
de O
knoeierij O
der O
pachters O
aan O
den O
kapitein O
en O
den O
luitenant O
der O
Chinezen B-LOCderiv
verleend O
; O
de O
uitgaven O
te O
Batavia B-LOC
bedroegen O
31 O
aug. O
in O
een O
jaar O
f O
. O

2357402 O
, O
de O
winsten O
en O
andere O
inkomsten O
f O
. O

1784837 O
; O
de O
generale O
winsten O
in O
het O
gehele O
territoir O
bedroegen O
f O
. O

5741621 O
, O
de O
lasten O
f O
. O

5472461 O
, O
maar O
houdt O
men O
rekening O
met O
enige O
posten O
betr. O
verlopen O
interest O
en O
woonhuizen O
in O
Japan B-LOC
en O
Suratte B-LOC
, O
dan O
is O
er O
f O
. O

144405 O
netto O
verloren O
; O
het O
kapitaal O
bedroeg O
f O
. O

29047605 O
; O
staten O
hieromtrent O
; O
, O
, O
, O
de O
reële O
effecten O
off O
het O
capitael O
, O
waerop O
staat O
te O
maecken O
is O
" O
bedraagt O
f O
. O

10361733 O
tegen O
f O
. O

9614556 O
bij O
de O
vorige O
opgave O
; O
dit O
voordelige O
verschil O
komt O
vnl. O
, O
doordat O
de O
Susuhunan O
f O
. O

635458 O
terugbetaalde O
van O
zijn O
schuld O
ad O
f O
. O

1020000 O
, O
bepaalde O
inkomsten O
in O
Japara B-LOC
zullen O
voortaan O
hem O
ten O
goede O
komen O
; O
schrijft O
men O
evenwel O
allerlei O
toch O
niet O
binnenkomende O
vorderingen O
af O
, O
zoals O
de O
schuld O
van O
Chodenda B-LOC
ad O
f O
. O

943949 O
, O
de O
kosten O
van O
de O
goudmijn O
te O
Salida B-LOC
ad O
f O
. O

976965 O
, O
dan O
blijft O
van O
de O
ruim O
29 O
miljoen O
mxrnr O
50 O
tonnen O
goud O
over O
; O
hoop O
, O
dat O
eens O
de O
nu O
dode O
handel O
in O
Coromandel B-LOC
zal O
herleven O
; O
bezuinigingen O
zijn O
reeds O
voorgeschreven O
voor O
Temate B-LOC
en O
Timor B-LOC
; O
dat O
laatste O
wordt O
o. O
a. O
aangehouden O
, O
omdat O
men O
zo O
aanvallen O
van O
de O
Portugezen B-LOCderiv
op O
de O
bondgenoten O
voorkomt O
en O
de O
laatsten O
daartoe O
minder O
aanleiding O
geven O
; O
over O
intrekking O
van O
posten O
op O
de O
Zuidooster B-LOC
- I-LOC
Eilanden I-LOC
, O
op O

Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC
, O
Sumatra B-LOC
's I-LOC
Westkust I-LOC
, O
Malabar B-LOC
en O
Ceylon B-LOC
zal O
nog O
beraadslaagd O
worden O
; O
diverse O
afschrijvingen O
van O
materiaal O
uit O
de O
boeken O
gelast O
; O
de O
luitenardingenieur O
Marcus B-PER
de I-PER
Bayonville I-PER
neemt O
het O
ambt O
van O
fabriek O
waar O
; O
het O
pakhuis O
van O
koper O
, O
lood O
, O
salpeter O
enz. O
wordt O
geheel O
in O
steen O
gebouwd O
; O
de O
nieuwe O
dam O
in O
de O
rivier O
van O
Angké B-LOC
is O
door O
gebroken O
en O
weggespoeld O
; O
daarom O
besloten O

Houtwerk O
daartoe O
is O
besteld O
, O
het O
is O
duur O
, O
maar O
nodig O
voor O
het O
in O
- O
en O
uitvaren O
van O
de O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
, O
overwogen O
wordt O
, O
hoe O
de O
stadsbevolking O
kan O
meewerken O
hiertoe O
; O
toelichting O
op O
een O
vergissing O
inzake O
gelden O
van O
" O
onmachtige O
weesen O
van O
wees O
- O
en O
boedelmeesters O
had O
31 O
aug. O
de O
V.O.C. B-ORG
te O
Batavia B-LOC
nog O
2405645 O
rsd. O
op O
interest O
onder O
zich O
, O
men O
hoopt O
zich O
van O
1400265 O
rsd. O
te O
kunnen O
ontdoen O
; O
hei O
is O
wet O
duidelijk O
, O
op O
wiens O
last O
het O
graven O
van O
de O
ringsloot O
om O
Batavia B-LOC
in O
1679 O
werd O
begonnen O
, O
" O
soo O
ivas O
het O
te O
dier O
tijt O
gestelt O
/ O
" O
, O
hei O
schepencollege O
was O
er O
tegen O
; O
er O
staat O
niets O
anders O
op O
dan O
het O
uitgegeven O
bedrag O
van O
59660 O
rsd. O
af O
te O
schrijven O

is O
onderzocht O
: O

Door O
de O
vele O
sterfgevallen O
onder O
de O
Europese B-LOCderiv
militairen O
, O
al O
van O
de O
uitreis O
af O
, O
moet O
men O
inlandse O
soldaten O
nog O
aanhouden O
, O
zo O
lang O
de O
oorlog O
duurt O
; O
Hackius B-PER
stierf O
29 O
jan. O
, O
voor O
hij O
kon O
vertrekken O
; O
kapitein O
Meyndert B-PER
de I-PER
Roy I-PER
moet O
voorlopig O
Lesage B-PER
opvolgen O
; O
Hackius B-PER
had O
zich O
met O
den O
vroeg O
er O
en O
gezaghebber O
te O
Malakka B-LOC
, O
nu O
boekhouder O
- O
generaal O
, O
Dirck B-PER
Comans I-PER
, O
verzoend O
, O
Jan B-PER
Pas I-PER
was O
de O
oorzaak O
van O
hun O
tivist O
, O
die O
nu O
in O
detentie O
is O
wegens O
slechte O
administratie O
van O
gelden O
der O
wezen O
, O
Comans B-PER
zal O
satisfactie O
geven O
over O
zijn O
onjuist O
optreden O
tegen O
Hackius B-PER
, O
Comans B-PER
gedraagt O
zich O
in O
en O
buiten O
dienst O
goed O
, O

Dit O
geldt O
ook O
van O
vele O
hogere O
ambtenaren O
, O
zodat O
men O
veel O
moeite O
heeft O
de O
buitenposten O
van O
behoorlijk O
, O
verantwoordelijk O
personeel O
te O
voorzien O
; O
daar O
komt O
nog O
bij O
, O

Ds O
. O

Willem B-PER
Wijngaerden I-PER
weigert O
naar O
Amboina B-LOC
te O
gaan O
en O
vraagt O
buiten O
dienst O
te O
mogen O
repatriëren O
, O
zijn O
gage O
is O
ingetrokken O
, O
dat O
laatste O
geldt O
ook O
voor O
ds. O
Loderus B-PER
, O
die O
weigert O
naar O
Banda B-LOC
te O
gaan O
; O
Balthasar B-PER
Coyet I-PER
heeft O
te O
Banda B-LOC
de O
titel O
president O
gekregen O
; O
een O
proef O
, O
door O
den O
uit O
patria O
uitgezonden O
koopman-buskruitmaker O
Jan B-PER
Waywel I-PER
genomen O
met O
de O
molens O
, O
slaagde O
niet O
, O
hij O
gebruikte O
aan O
boord O
vólgens O
den O
boekhouder O
al O
diens O
papier O
voor O
scheepsboeken O
voor O
zijn O
aantekeningen O

Voor O
wissels O
op O
patria O
werd O
ontvangen O
168890 O
rsd. O
of O
f O
. O

465336 O
, O
waaronder O
20000 O
rsd. O
van O
den O
kapitein O
Philip B-PER
van I-PER
den I-PER
Brande I-PER
, O
bovendien O
werd O
nog O
voor O
14660 O
rsd. O
of O
f O
. O

36299 O
aan O
wissels O
overgemaakt O
van O
geld O
, O
reeds O
onder O
de O
V.O.C. B-ORG
berustend O
; O
overgezonden O
een O

De O
Engelsen B-LOCderiv
. O

Van B-PER
Hoorn I-PER
controleerde O
24 O
negotieboeken O
van O
buitenkantoren O

De O
Gouverneur O
- O
Generaal O
, O

Concomiterende O
, O
samengaande O
, O
bij O
elkaar O
behorende O
. O

Hij O
was O
ruim O
61 O
jaar O
oud O
. O

Hij O
kwam O
in O
1658 O
als O
onderkoopman O
uit O
en O
diende O
de O
V.O.C. B-ORG
steeds O
te O
Batavia B-LOC
. O

Naar O
palria O
vertrokken O
de O
Oostersteyn B-SHP
, O
Eenhoorn B-SHP
en O
Wind B-SHP
naar O
Zeeland B-LOC
, O
de O
Sir B-SHP
Jansland I-SHP
, O
Waalstroom B-SHP
, O
IJsselt B-SHP
en O
Gent B-SHP
naar O
Amsterdam B-LOC
, O
de O
Belois B-SHP
naar O
Delft B-LOC
, O
de O
Handboog B-SHP
naar O
Hoorn B-LOC
, O
de O
Vecht B-SHP
naar O
Enkhuizen B-LOC
en O
de O
Dieren B-SHP
naar O
Rotterdam B-LOC
; O
de O
Gent B-SHP
en O
de O
Dieren B-SHP
, O
onder O
Voet B-PER
van O
Malakka B-LOC
gekomen O
, O
zijn O
met O
veel O
moeite O
gereed O
gekomen O
; O
commandeur O
is O
schipper O
Jan B-PER
de I-PER
Wit I-PER
, O
vice-commandeur O
Anthonij B-PER
Pronck I-PER
, O
schout-hij O
- O
nacht O
de O
constabel-majoor O
Dirck B-PER
Thomasz I-PER
; O
men O
hoopt O
, O
dat O
ze O
na O
het O
verlaten O
van O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
de O
schepen O
uit O
Ceylon B-LOC
zullen O
ontmoeten O
om O
met O
deze O
rechtstreeks O
naar O

St. B-LOC
Helena I-LOC
te O
varen O
, O
waarom O
extra O
proviand O
is O
meegegeven O
; O
Cops B-PER
gaat O
mee O
tot O
het O
Prinseneiland B-LOC
om O
eventueel O
nog O
uit O
patria O
komende O
hevelen O
over O
de O
vaarroute O
te O
kunnen O
doorgeven O
; O
het O
cargasoen O
van O
de O
vloot O
bedraagt O
f O
. O

3456234 O
, O
vnl. O
textiel O
, O
Bengaalse B-LOCderiv
zijde O
137603 O
Ib. O
ad O
/ O
. O

502863 O
) O
en O
peper O
( O
3100571 O
' O
vèadf O
. O

457461 O
) O
, O
w. O
o. O
enige O
Palembangse B-LOCderiv
" O
ligte O
of O
druy O
f O
peper O
" O
, O
die O
in O
Azië B-LOC
niet O
verkoopbaar O
is O
, O
hoewel O
ze O
alleen O
een O
wat O
kleiner O
en O
lichter O
korrel O
heeft O
; O
ds. O
Leydecker B-PER
hwam O
met O
de O
vertaling O
van O
het O
Oude O
Testament O
tot O
hooofdstuk O
17 O
van O
de O
Spreuken O
Salomons O

