XVIII O
. O
WILLEM B-PER
VAN I-PER
OUTHOORN I-PER
, O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIJL I-PER
, O
DIRK B-PER
DE I-PER
HAAS I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
VAN I-PER
RIEBEECK I-PER
, O
WOUTER B-PER
VALCKENIER I-PER
, O
JOANNES B-PER
COPS I-PER
, O
MANUEL B-PER
BORNEZEE I-PER
, O
WIJBRAND B-PER
LYCOCHTHON I-PER
, O
THOMAS B-PER
VAN I-PER
RHEE I-PER
EN O
JACOB B-PER
VAN I-PER
DAM I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
6 O
december O
1698 O
. O

Het O
Engels B-LOCderiv
enterlopersjagt O
d' O
Resolution B-SHP
den O
18en O
januarij O
bevoorens O
voor O
Louhou B-LOC
aengekomen O
, O
dog O
van O
daer O
afgewesen O
en O
den O
22en O
d O
. O
° O
eerst O
oostelijk O
henen O
tot O
Iha B-LOC
en O
Coulor B-LOC
dog O
aldaer O
geen O
nagelen O
hebbende O
konnen O
bekomen O
, O
voort O
zuydwaerds O
henen O
vertrocken O
was O
. O
Zedert O
hebben O
wij O
uyt O
een O
briefje O
van O
Japara B-LOC
vernomen O
, O
dat O
hij O
van O
daer O
al O
op O
den O
9en O
junij O
bevorens O
na O
Batavia B-LOC
vertrocken O
was O
, O
sonderdat O
hij O
nogthans O
ter O
deeser O
rheede O
verscheenen O
is O
. O

hij O
tot O
Madras B-LOC
g' O
arriveerd O
was O
, O
dog O
met O
scheele O
oogen O
aengesien O
ende O
door O
die O
van O
zijne O
natie O
afgewesen O
en O
gedwarsboegt O
wierde O
, O
soodat O
men O
hoopen O
mag O
, O
dat O
dese O
, O
d' O
eerste O
boodschap O
van O
' O
t O
slegte O
succes O
harer O
specerij O
ehandel O
tot O
London B-LOC
overbrengende O
, O
de O
verdere O
participanten O
in O
haren O
vierigen O
ijver O
seer O
sal O
doen O
verflauwen O
ende O
wenschen O
hare O
capitael O
soo O
temerair O
niet O
gerisiqueert O
ende O
soo O
s O
waren O
equipagie O
vrugteloos O
bekostigd O
te O
hebben O
. O
Tot O
speculatie O
senden O
wij O
hiernevens O
eenige O
beantwoorde O
vraegpoincten O
door O
den O
Engelsman B-LOCpart
Robbert B-PER
Bon I-PER
, O
die O
van O
dien O
enterloper O
op O
Timor B-LOC
gedeserteert O
, O
vervolgens O
met O
een O
Portugees B-LOCderiv
scheepje O
op O
Batavia B-LOC
verscheenen O
ende O
onlangs O
na O
Madras B-LOC
over O
Malacca B-LOC
vertrocken O
is O
, O
werwaerts O
wij O
geordJ O
hebben O
seekere O
2 O
Engelsen B-LOCderiv
, O
insgel. O
van O
dien O
enterloper O
gedeserteerd O
zijnde O
, O
indien O
hij O
desel O
ve O
aldaer O
aentreffen O
en O
aenwijsen O
mogt O
, O
mede O
over O
de O
gemelte O
vraegpoincten O
te O
examineren O
. O

De O
desseinen O
ende O
verscheyning O
der O
Europeaense B-LOCderiv
competiteuren O
ons O
necessiteren O
sullen O
met O
des O
te O
meerder O
omsigtigheyd O
ende O
caressering O
der O
inlanders O
te O
moeten O
procederen O
. O

Wat O
nu O
aengaet O
het O
wederaenplanten O
van O
noteboinen O
, O
na O
welcker O
vrugten O
die O
menschen O
wel O
15 O
a O
16 O
jaren O
souden O
moeten O
wagten O
ende O
dan O
nogh O
moeten O
leeren O
de O
maniere O
van O
desel O
ve O
op O
de O
Bandase B-LOCderiv
wijse O
te O
behandelen O
, O
dat O
soude O
al O
mede O
een O
saké O
zijn O
van O
gantsch O
kleyne O
apparentie O
van O
succes O
. O

overvloet O
der O
kackerlakken O
tot O
Larique B-LOC
ende O
de O
middelen O
, O
waerdoor O
men O
se O
verdreven O
heeft O
, O
het O
ontslaen O
der O
inlanderen O
tot O
Honimoa B-LOC
en O
Nussalaut B-LOC
van O
het O
afbreken O
der O
klip O
Sapperoua B-LOC
, O
' O
t O
welk O
buyten O
onse O
kennis O
sonder O
beloning O
5 O
jaren O
gecontinueert O
was O
en O
nog O
wel O
15 O
k O
20 O
jaren O
souden O
hebben O
moeten O
duuren O
de O
insolentien O
der O
fugitive O
slaven O
ende O
de O
ondernomene O
exploiten O
daer-tegen O
, O
de O
gedemolieerde O
boshuysen O
, O
welke O
tegen O
de O
placcaten O
opgerigt O
waren O
, O
de O
extraord. O
voorgevalle O
afwatering O
van O
de O
rivier O
Waytomme B-LOC
, O
dog O
met O
weynig O
schade O
om O
de O
promtelijk O
daertegen O
geadhibeerde O
remedien O
, O
mitsgaders O
d' O
aerdbeving O
, O
bijsonderlijk O
op O
den O
8 O
feb O
. O
1698 O
, O
dog O
sonder O
andere O
schade O
dan O
' O
t O
nederstorten O
der O
steene O
scheydsmuuren O
van O
eenige O
Chinese B-LOCderiv
pedacken O
. O

Aan O
de O
Oosthoeck O
van O
' O
t O
eylant O
Wetter B-LOC
en O
omtrent O
Kisser B-LOC
heeft O
sigh O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
opgedaen O
en O
wasser O
volgens O
' O
t O
berigt O
der O
inlanders O
na O
specerijen O
gevraaght O
en O
oock O
wie O
het O
laastgenoemde O
ey O
landt O
toequam O
, O
na O
2 O
dagen O
verblijf O
s O
aan O
lant O
en O
ingeruylde O
verversingh O
, O
haer O
drinck O
water O
gehaelt O
en O
voorts O
ververst O
hebbende O
, O
sijn O
se O
weder O
van O
daer O
gewent O
, O
dogh O
waarnatoe O
wist O
men O
niet O
, O
ook O
zijn O
er O
eenige O
toepassen O
off O
wel O
Portugesen B-LOCderiv
van O
Timor B-LOC
op O
de O
eylanden O
Wetter B-LOC
, O
Kisser B-LOC
en O
Lethy B-LOC
geweest O
. O

In O
den O
tijd O
van O
een O
jaer O
zijn O
op O
verscheyde O
plaetsen O
omgevelt O
een O
nomber O
van O
27204 O
nagelbomen O
, O
soo O
vrugtdragende O
als O
aencomende O
, O
en O
tot O
Tidor B-LOC
9621 O
gelijcke O
soort O
notebomen O
, O
maer O
tot O
Macquian B-LOC
, O
omtrent O
seven O
mijlen O
van O
de O
hoofdplaets O
gelegen O
, O
hebben O
se O
egene O
notebomen O
omgevelt O
, O
om O
off O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aldaer O
de O
versamelingh O
soude O
willen O
bij O
der O
hant O
doen O
nemen O
, O
sijnde O
reets O
in O
wesen O
bevonden O
222 O
vrugtdragende O
en O
11104 O
halffwasse O
en O
cleender O
notebomen O
. O
Van O
de O
laeste O
soort O
heeft O
men O
voor O
$ O
in O
een O
a O
twee O
en O
van O
de O
rest O
in O
4 O
a O
5 O
jaren O
de O
vrughten O
te O
verwagten O
en O
werd O
dit O
eylant O
, O
dat O
van O
de O
Ternatanen B-LOCderiv
bewoond O
werd O
, O
door O
den O
gouverneur O
en O
raet O
daertoe O
seer O
plausibel O
voorgestelt O
. O

Die O
eylanders O
vele O
quade O
gerughten O
van O
des O
E. O
Comp.8 B-ORG
onvermogen O
en O
verswacking O
van O
hare O
magt O
hebben O
uytgestrooyt O
, O
in O
sooverre O
dat O
de O
Spanjaarts B-LOCderiv
en O
Franssen B-LOCderiv
het O
meesterschap O
om O
de O
geheele O
Oost B-LOC
al O
hadden O
ingenomen O
, O
soodat O
de O
Christenen B-RELderiv
hare O
kinderen O
uyt O
de O
scholen O
genomen O
en O
sij O
weder O
begonden O
te O
leven O
, O
als O
de O
heydenen B-RELderiv
gewoon O
zijn O
te O
doen O
. O

Den O
prince O
Rotterdam B-PER
heeft O
zijn O
gesagh O
sonder O
ons O
voor O
we O
ten O
in O
de O
bogt O
van O
Tominy B-LOC
omtrent O
die O
Coninckjes O
willen O
invoeren O
volgens O
8 O
stux O
distincte O
brieven O
, O
p. O
r O
eygen O
vaertuygh O
na O
Cayely B-LOC
gesonden O
, O
- O
schijnende O
, O
dat O
hij O
eenelijk O
toe-gelegt O
om O
op O
eygen O
authoriteyt O
aldaer O
den O
handel O
van O
coret O
slaven O
, O
wax O
etc. O
a O
voor O
hemselfs O
te O
besorgen O
. O

van B-PER
der I-PER
Linde I-PER
met O
eygen O
chialoup O
, O
bemant O
met O
9 O
blancke O
coppen O
, O
tot O
Cayely B-LOC
, O
op O
de O
n. O
w. O
hoek O
van O
Celebes B-LOC
gelegen O
, O
was O
aangecomen O
met O
brieven O
van O
den O
Mandarisen B-LOCderiv
Coningh O
, O
genaemt O
Laypatama B-PER
, O
aan O
de O
Coninxkens O
van O
Tomini B-LOC
, O
specterende O
eenelijk O
omme O
bij O
te O
leggen O
de O
oirlogen O
en O
verschillen O
, O
die O
de O
Mandaresen B-LOCderiv
van O
Sinrana B-LOC
tegens O
eenige O
Tomynders B-LOCderiv
hadden O
, O
' O
tgeen O
hij O
ook O
heeft O
volbragt O
en O
tot O
dien O
eynde O
van O
Paloe B-LOC
was O
gevaren O
na O
Tominy B-LOC
. O
Om O
deese O
gasten O
op O
te O
zoecken O
hebben O
onse O
gecommitteerdens O
alsdoen O
, O
tot O
Tominy B-LOC
ter O
visite O
gekomen O
zijnde O
, O
aenstonts O
eenige O
gewapende O
Tomynders B-LOCderiv
en O
Gorontalers B-LOCderiv
benevens O
den O
serg O
. O
1 O
Dirck B-PER
Rogierssen I-PER
met O
6 O
soldaten O
afgevaerdigd O
omme O
desel O
ve O
na O
onse O
gecommitteerdens O
, O
den O
ondercoopman O
Louwis B-PER
Houwens I-PER
en O
de O
boekhouder O
Aarnout B-PER
Drabbe I-PER
te O
geleyden O
, O
maer O
de O
Mandaresen B-LOCderiv
, O
daerna O
geen O
oiren O
hebbende O
, O
vielen O
ten O
eersten O
op O
d' O
onse O
aen O
en O
kritsten O
voornoemde O
serg O
. O
1 O
en O
nog O
twee O
inlanders O
, O
die O
ook O
aenstonds O
zijn O
gestorven O
, O
quetsende O
daerenboven O
drij O
Gorontaelders B-LOCderiv
. O
De O
onse O
, O
haer O
defendeerende O
, O
capootteerde O
11 O
van O
de O
perthije O
, O
krijgende O
8 O
personen O
tot O
haer O
gevangens O
, O
waervan O
2 O
overleden O
en O
de O
andere O
6 O
herwaerts O
zijn O
gesonden O
. O

met O
meerder O
volck O
versterckt O
zijnde O
, O
hebbende O
kort O
daeraen O
weder O
revengie O
van O
de O
Gorontaelders B-LOCderiv
genomen O
en O
na O
' O
t O
vorderen O
van O
contributie O
de O
negorije O
Biga B-LOC
gespolieert O
, O
dootslaende O
de O
Coning O
Caray B-PER
en O
eenige O
koninxkinderen O
en O
namen O
vele O
van O
die O
volckeren O
gevangen O
, O
stellende O
het O
voorts O
alomme O
tot O
Gorontale B-LOC
en O
Limbotte B-LOC
in O
rep O
en O
roer O
. O

tot O
Mondona B-LOC
op O
Celebes B-LOC
' O
cust O
gelegen O
, O
dapper O
den O
baas O
spelen O
en O
hitsen O
den O
opgeworpen O
Coning O
van O
Mondona B-LOC
op O
tegens O
die O
van O
het O
eylant O
Bangay B-LOC
. O

dat O
de O
Boegise B-LOCderiv
limijten O
souden O
strecken O
nae O
het O
noorden O
van O
Mondona B-LOC
en O
aldaer O
van O
Tometanoe B-LOC
tot O
Balanta B-LOC
toe O
en O
van O
Tominy B-LOC
zuytwaerts O
tot O
Tambocco B-LOC
, O
uyt O
welckers O
hoofde O
dese O
twee O
gesanten O
seyden O
, O
dat O
zij O
wettig O
den O
Djouw O
Moor B-PER
tot O
Coning O
van O
Mondona B-LOC
hadden O
aengestelt O
. O

tegen O
de O
malcontente O
t' O
ondergebragte O
partije O
tot O
Soping B-LOC
nogal O
na O
rigeur O
geprocedeert O
wierd O
, O
hebben O
sig O
weder O
eenige O
andere O
grooten O
van O
daer O
geretireert O
ende O
den O
gouv.r O
en O
raed O
aan O
deselve O
de O
provisionele O
protectie O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
verleent O
soomede O
aen O
Arou O
Teco B-PER
, O
nadat O
hij O
van O
Bima B-LOC
gereverteert O
was O
ende O
aan O
andere O
meer O
om O
hare O
vlugt O
van O
' O
t O
eylant O
Celebes B-LOC
( O
waeruyt O
niet O
anders O
dan O
roverijen O
stonden O
te O
dugten O
, O
die O
op O
zee O
hier O
en O
daer O
reets O
te O
veel O
gepleegt O
werden O
) O
te O
praeve O
- O
.nieren O
ende O
mettertijd O
hare O
reconsiliatie O
met O
hare O
Coninginne O
te O
bewerken O
. O

hij O
op O
den O
23en O
d O
. O
° O
in O
' O
t O
open O
velt O
tusschen O
ons O
casteel O
en O
Bontuale B-LOC
ten O
bijwesen O
van O
wel O
14000 O
gewapende O
mannen O
uyt O
de O
troupen O
van O
Bony B-LOC
, O
Sopingh B-LOC
, O
Loubou B-LOC
en O
de O
andere O
mindere O
bondgenooten O
, O
uytgenomen O
de O
Maccassaren B-LOCderiv
, O
die O
ook O
om O
redene O
daertoe O
niet O
genodigd O
waren O
, O
onder O
de O
goude O
sombreer O
des O
rijks O
voorgestelt O
zijnde O
, O
na O
' O
s O
lands O
wijse O
gecanjert O
ofte O
met O
sijn O
uytgetrocken O
kris O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
alle O
getrouwheyt O
gesworen O
heeft O
en O
waerop O
dan O
ook O
inmediatelijck O
Radja O
Loubou B-PER
mitsgaders O
de O
Coningen O
, O
Coninxkinderen O
en O
de O
groten O
der O
verdere O
praesente O
bontgenoten O
tot O
wel O
over O
de O
300 O
in O
' O
t O
getal O
gecanjert O
hebben O
ende O
soo O
op O
die O
tijd O
met O
een O
collation O
, O
als O
eenige O
dagen O
daeraen O
met O
een O
solemn O
. O
1 O
feest O
onthaelt O
ende O
getracteert O
zijn O
geworden O
, O
' O
twelk O
wel O
' O
t O
vermakelijkste O
van O
alle O
de O
Celebese B-LOCderiv
voorvallen O
is O
, O
dog O
die O
, O
ter O
dier O
tijd O
reets O
met O
d' O
onlusten O
der O
Maccassaren B-LOCderiv
gemengt O
zijnde O
geweest O
, O
na O
dato O
soo O
seer O
ten O
quaden O
door O
' O
t O
gedoente O
derselve O
Maccassaren B-LOCderiv
verergert O
zijn O
geworden O
. O

Men O
niet O
alleen O
gestrooyde O
briefjes O
gevonden O
heeft O
, O
waerbij O
men O
ook O
degeene O
, O
die O
onder O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
gerust O
ende O
vreedig O
leeven O
, O
tot O
af O
val O
solliciteert O
, O
maer O
ook O
de O
gerugten O
van O
hare O
desseinen O
soo O
verre O
verspreyd O
zijn O
, O
dat O
den O
Conink O
van O
Bouton B-LOC
desen O
jare O
hierom O
twee O
besendingen O
aen O
onsen O
gouverneur O
op O
Maccassar B-LOC
ende O
aan O
Radja O
Bony B-PER
gedaen O
heeft O
om O
na O
den O
stant O
der O
saken O
te O
vernemen O
ende O
in O
cas O
van O
rupture O
sijne O
hulptroepen O
aen O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
en O
Radja O
Bony B-PER
aan O
te O
bieden O
. O

op O
den O
23en O
september O
hoognodig O
g O
' O
oordeelt O
alle O
de O
gevlugte O
Bonyers B-LOCderiv
en O
Sopingers B-LOCderiv
, O
welke O
onder O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protexie O
bij O
provisie O
genomen O
waren O
, O
specialijk O
ook O
Arou O
Teco B-PER
, O
te O
gelasten O
haerselven O
ten O
eersten O
uyt O
Goa B-LOC
na O
' O
t O
Campon B-LOC
Barou I-LOC
besuyden O
ons O
casteel O
te O
transporteren O
ende O
sulx O
aen O
Radja O
Goa B-PER
te O
communiceren O
, O
dog O
aen O
den O
- O
Arou O
Ounra B-PER
ende O
princesse O
Wala B-PER
welke O
2 O
a O
3 O
dagen O
bevo O
¬ O
rens O
na O
Goa B-LOC
gevlugt O
waren O
, O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protectie O
, O
wanneer O
sijl O
. O
' O
t O
verzoeken O
mogten O
, O
plat O
af O
te O
slaen O
, O
welke O
ordre O
de O
eerstgemelte O
vlugtelingen O
ook O
aangenomen O
hebben O
te O
parireren O

de O
optogt O
van O
ontrent O
300 O
gewapende O
Maccassaren B-LOCderiv
na O
' O
s O
Comp B-ORG
8 O
schone O
lantschap O
Bontain B-LOC
, O
- O

Den O
gewesen O
veltheer O
der O
Maccassarsse B-LOCderiv
troupen O
Crain O
Jerenica B-PER
heeft O
sig O
in O
octob O
. O
1697 O
al O
van O
daer O
met O
eenige O
aengehoudene O
Tamboresen B-LOCderiv
na O
' O
t O
eylant O
Mangray B-LOC
geretireert O
, O
waervandaen O
hij O
door O
Radja O
Goa B-PER
wel O
opgeroepen O
, O
dog O
tot O
nog O
toe O
op O
Maccassar B-LOC
niet O
verschenen O
is O
, O
speelende O
daer O
ondertusschen O
niet O
weynigh O
den O
baes O
met O
de O
luyden O
door O
berovingh O
ende O
brandstigting O
te O
plagen O
, O
daer O
hij O
' O
t O
ook O
meent O
in O
te O
houden O
, O
behalven O
dat O
het O
Radja O
Goa B-PER
ook O
geen O
regten O
ernst O
tegen O
hem O
is O
, O
als O
bevonden O
zijnde O
niet O
alleen O
met O
hem O
, O
maer O
ook O
met O
den O
rover O
Pomelican B-PER
secretelijk O
te O
corresponderen O
ende O
denselven O
te O
praeadverteren O
van O
de O
armatures O
, O
die O
door O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
ende O
de O
bondgenoten O
tegen O
hem O
aengelegt O
waren O
ende O
daer O
vrugteloos O
uytge O
vallen O
zijn O
, O
te O
wenschen O
zijnde O
, O
dat O
de O
gerugten O
waer O
mogten O
wesen O
, O
dat O
hij O
op O
suspice O
van O
een O
vaertuyg O
van O
den O
Balysen B-LOCderiv
Conink O
Gusti B-PER
Carrang I-PER
Assam I-PER
berooft O
te O
hebben O
door O
eenige O
Balyers B-LOCderiv
tot O
Salamparang B-LOC
, O
werwaertshenen O
hij O
d' O
onse O
ontvlugt O
is O
, O
in O
arrest O
genomen O
soude O
zijn O
, O
want O
hij O
de O
dood O
wel O
verdiend O
heeft O
, O
al O
was O
' O
t O
maer O
alleen O
om O
sijn O
laetste O
werk O
in O
' O
t O
Coninkrijk O
Sumbawa B-LOC
, O
waervan O
hij O
, O
4 O
dorpen O
berooft O
hebbende O
, O
sig O
wijders O
tragtede O
meester O
te O
maken O
van O
Sangar B-LOC
ofte O
Core B-LOC
ende O
Pekat B-LOC
, O
behalven O
nog O
sijne O
verleende O
assistentie O
aen O
Boumi B-PER
Sorowo I-PER
die O
, O
volgens O
ons O
goetvinden O
a O
. O
° O
1697 O
tot O
Coning O
van O
Dompo B-LOC
in O
plaats O
van O
den O
overleden O
gesurrogeert O
zijnde O
, O
voor O
wolf O
in O
plaats O
van O
herder O
onder O
die O
verstroyde O
schapen O
begon O
te O
ageren O
ende O
desel O
ve O
voor O
dosij O
nwerk O
voor O
8 O
rd O
. O
8 O
ieder O
mensch O
gingh O
verkoopen O
, O
soodat O
ieder O
van O
de O
Domponesen B-LOCderiv
na O
een O
goet O
henenkomen O
omzagh O
en O
wel O
570 O
koppen O
op O
Macassar B-LOC
bij O
des O
overleden O
Conings O
soon O
Dain O
Mambany B-PER
4 O
toegevloeyd O
waren O
, O
wanneer O
den O
gouverneur O
hem O
persuadeerde O
om O
in O
' O
t O
laetste O
van O
octob O
. O
1697 O
met O
dat O
volk O
na O
Dompo B-LOC
over O
te O
steecken O
en O
aldaer O
de O
verdere O
verstrooyde O
onderdanen O
te O
versamelen O
, O
maer O
sijn O
ongeluk O
wilde O
, O
dat O
hij O
maer O
alleen O
de O
reyse O
gewon O
, O
als O
wanneer O
d' O
er O
wel O
veele O
haren O
toevlugt O
tot O
hem O
namen O
, O
maer O
Boumi B-PER
Sorowo I-PER
, O
sigselven O
met O
den O
gemelten O
rover O
Pomelican B-PER
conjungerende O
ende O
ook O
de O
hulpe O
der O
Bimanesen B-LOCderiv
sinisterlijck O
gebruyckende O
, O
heeft O
het O
soo O
beschikt O
, O
dat O
hij O
sijn O
broeders O
soon O
, O
den O
gemelten O
Dain O
Mabany B-PER
, O
bedriegelijk O
uyt O
sijne O
besetting O
gelokt O
hebbende O
, O
met O
eenige O
van O
de O
zijne O
vermoort O
ende O
de O
resterende O
Domponesen B-LOCderiv
tot O
buyt O
weggevoerd O
heeft O
. O
Op O
d' O
eerste O
tijding O
deser O
optogt O
tegen O
Dain O
Mabany B-PER
heeft O
den O
gouv.r O
en O
raed O
tot O
Maccassar B-LOC
met O
ad O
vijs O
van O
Radja O
Goa B-PER
( O
alsoo O
Arou O
Pony B-PER
doe O
nog O
tot O
Chinrana B-LOC
in O
Bony B-LOC
was O
) O
wel O
derwaerts O
tegen O
den O
gemelten O
Pomelican B-PER
een O
uytsetting O
op O
den O
9en O
en O
10en O
may O
1698 O
na O
Dompo B-LOC
gedaen O
met O
de O
chialoupen O
Bony B-SHP
en O
Goa B-SHP
en O
een O
patchallangh O
onder O
den O
vendrig O
Jacob B-PER
Steenbergen I-PER
met O
34 O
militairen O
ende O
29 O
zeevarende O
, O
vergeselschapt O
met O
26 O
vaertuygen O
ende O
786 O
koppen O
der O
Celebese B-LOCderiv
bontgenoten O
, O
waeronder O
de O
meergemelte O
in O
protectie O
genomen O
Arou O
Teko B-PER
van O
Bony B-LOC
ende O
den O
Sopingse B-LOCderiv
prins O
Dain O
Mabany B-PER
wel O
de O
kleynste O
helft O
uytmaekten O
, O
dog O
' O
t O
ongeluk O
wilde O
hier O
almede O
, O
dat O
de O
chialoup O
Bony B-SHP
den O
22en O
d O
. O
° O
op O
' O
t O
riff O
van O
den O
Bril B-LOC
vastraeckte O
en O
verongelukte O
, O
soodat O
de O
andere O
chialoup O
, O
Goa B-SHP
, O
met O
de O
patchallang O
tot O
haerl. O
afkomende O
, O
ternauwernoot O
nog O
de O
menschen O
gesal O
veert O
ende O
op O
den O
24en O
en O
de O
26en O
d. O
to O
aen O
' O
t O
casteel O
Rotterdam B-LOC
gebragt O
hebben O
, O
ondertusschen O
dat O
de O
vaertuygen O
der O
bondgenoten O
hare O
reyse O
vervordert O
, O
dog O
aldaer O
niets O
uytgeregt O
hebbende O
, O
voordat O
den O
gemelten O
vendrig O
, O
op O
den O
26en O
d O
. O
° O
met O
de O
chialoup O
Goa B-SHP
weder O
van O
Macassar B-LOC
derwaerts O
gedepescheert O
, O
den O
3en O
junij O
tot O
Binia B-LOC
gekomen O
ende O
vervolgens O
bij O
de O
Celebese B-LOCderiv
bondgenoten O
in O
de O
bogt O
van O
Dompo B-LOC
en O
Sangar B-LOC
gekomen O
zijnde O
, O
verstond O
, O
dat O
Crain O
Pomelican B-PER
met O
de O
sijne O
na O
Sumbawa B-LOC
geweeken O
was O
ende O
de O
negorij O
Taliwan B-LOC
gespolieerd O
en O
verbrand O
had O
. O
Gemelten O
vendrig O
dan O
, O
met O
die O
hulptroepen O
op O
12en O
junij O
Pomelican B-PER
nageset O
zijnde O
, O
heeft O
alleen O
vijf O
vaertuygen O
van O
denselven O
konnen O
vermeesteren O
ende O
72 O
gevangene O
, O
soo O
mans O
als O
vrouwen O
ende O
kinderen O
, O
dog O
is O
hij O
, O
Pomelican B-PER
, O
met O
de O
resterende O
na O
Salamparang B-LOC
ontsnapt O
, O
zijnde O
Boumi B-PER
Sorowo I-PER
niet O
gerencontreert O
, O
die O
volgens O
de O
gerugten O
na O
Passarouang B-LOC
beoosten O
Sourabaya B-LOC
gevlugt O
soude O
sijn O
, O
- O

voor O
de O
verschijning O
van O
den O
vendrig O
tot O
Dompo B-LOC
wel O
iets O
hadden O
konnen O
ondernemen O
tegen O
den O
gemelten O
rover O
Pomelican B-PER
en O
Boumi B-PER
Sorowo I-PER
, O
maer O
in O
dien O
tusschentijd O
veel O
liever O
hare O
personage O
gespeelt O
hebben O
in O
' O
t O
beroven O
, O
steelen O
, O
verkopen O
ende O
vervoeren O
van O
die O
ellendige O
menschen O
van O
Bima B-LOC
ende O
Dompo B-LOC
, O
tot O
welkers O
secours O
dese O
expeditie O
integendeel O
aengelegt O
was O
geworden O
, O
evengelijk O
sijl. O
dat O
ook O
na O
' O
t O
vertrek O
van O
den O
gemelten O
vendrig O
, O
die O
door O
het O
instorten O
ende O
af O
sterven O
van O
ons O
volk O
verhindert O
wierd O
aldaer O
langer O
over O
te O
blijven O
, O
soo O
meesterlijk O
geklaert O
hebben O
, O
selfs O
ook O
den O
gemelten O
in O
protectie O
genomen O
Dain O
Mabany B-PER
van O
Soping B-LOC
, O
dat O
den O
gouverneur O
veele O
dagen O
g' O
incommodeert O
geweest O
is O
om O
die O
vervoerde O
menschen O
, O
waervan O
de O
klagten O
tot O
hem O
quamen O
, O
in O
hare O
vrijheyt O
te O
herstellen O
, O
in O
welk O
stuk O
hoedanig O
Radja O
Goa B-PER
selfs O
de O
hand O
gehad O
ende O
ook O
met O
Pomelican B-PER
secretelijk O
gecorrespondeert O
heeft O
sonder O
sig O
dierwegens O
te O
hebben O
konnen O
expurgeren O
. O

Wij O
geen O
redenen O
hebben O
konnen O
vinden O
, O
waarom O
het O
aldaar O
nu O
soo O
wel O
niet O
als O
sedert O
veele O
verlopen O
jaren O
met O
een O
houte O
off O
pallisade-ompaggering O
zoude O
wesen O
te O
stellen O
en O
daerom O
haer O
niet O
hebben O
konnen O
qualificeren O
met O
de O
voorgestelde O
stene O
vernieuwing O
van O
' O
t O
puntje O
Hollandia B-LOC
te O
late O
voortvaren O
. O

Den O
Pangerang O
Ratoe B-PER
ende O
desselfs O
broeder O
Pringabaya B-PER
zoude O
- O
ten O
laatsten O
onder O
den O
anderen O
nog O
wederom O
sijn O
vereenigt O
ende O
den O
eersten O
als O
Coninck O
van O
' O
t O
Jambise B-LOCderiv
rijk O
verklaart O
wesen O
, O
hebbende O
Pangerang O
Ratoe B-PER
opnieuw O
weder O
ontrent O
den O
a-ldaer O
posthoudende O
serg O
. O
1 O
versoek O
laten O
doen O
om O
twee O
stucken O
metael O
canon O
, O
die O
binnen O
de O
logie O
geplaetst O
zijn O
en O
aen O
' O
t O
rijk O
soude O
behooren O
, O
naar O
de O
bovenlanden O
, O
alwaer O
sij O
beyde O
present O
hun O
verblijft O
houden O
, O
te O
mogen O
voeren O
, O
dat O
vooralsnog O
is O
g' O
excuseert O
. O

aangesien O
men O
, O
nu O
de O
Francen B-LOCderiv
, O
vermits O
de O
vreede O
, O
soo O
sterk O
na O
India B-LOC
uytge O
varen O
zijn O
ende O
ongetwijffelt O
hare O
admissie O
in O
dat O
rijk O
weder O
sullen O
tragten O
te O
bewercken O
, O
waertoe O
welligt O
het O
schip O
1'Emphitryt B-SHP
, O
Malacca B-LOC
gepasseert O
zijnde O
, O
eenige O
last O
zal O
mede O
gekregen O
hebben O
, O
offwel O
selfs O
possessie O
op O
Tanassary B-LOC
gaen O
nemen O
volgens O
de O
geopenbaerde O
gedagten O
van O
père O
Tachard B-PER
aen O
Jacob B-PER
Jansz. I-PER
de I-PER
Roy I-PER
, O
waervan O
wij O
aen O
den O
Conink O
van O
Siam B-LOC
nodig O
geagt O
hebben O
door O
onse O
bedienden O
voorkennisse O
te O
laten O
geven O
- O
) O
, O
het O
Siamse B-LOCderiv
hoff O
veel O
meer O
als O
tevoren O
sal O
moeten O
caresseren O
ende O
insonderheyt O
alle O
offensie O
op O
' O
t O
sorgvuldigste O
vermijden O
. O

dat O
den O
Conink O
niet O
alleen O
versogt O
had O
, O
dat O
er O
op O
Choromandel B-LOC
duysent O
cattys O
silver O
en O
in O
Bengalen B-LOC
vijff O
honderd O
gelijcke O
cattys O
geleend O
souden O
werden O
aen O
sijne O
ministers O
, O
welcke O
in O
julij O
en O
september O
bevorens O
van O
Tanassery B-LOC
derwaerts O
vertrocken O
waren O
, O
maar O
dat O
gemelten O
Coninck O
ook O
in O
- O
december O
nogh O
48 O
Siammers B-LOCderiv
met O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
bodem O
na O
Batavia B-LOC
sond O
, O
ten O
deelen O
om O
hier O
op O
Batavia B-LOC
te O
blijven O
resideren O
ende O
ten O
deelen O
om O
met O
onse O
schoepen O
na O
Suratta B-LOC
, O
Choromandel B-LOC
ende O
Bengalen B-LOC
voort O
te O
gaen O
tot O
het O
inkopen O
van O
diverse O
kostelijke O
cleden O
ende O
paerden O
, O
met O
versoek O
dat O
aan O
desel O
ve O
soo O
hier O
als O
daer O
in O
alles O
nog O
vijfthienhondert O
tagtig O
cattys O
silver O
verstreckt O
soude O
mogen O
werden O
, O
tesamen O
bedragende O
drieduisent O
tagtig O
cattys O
Siams B-LOC
, O
zijnde O
tusschen O
de O
vier O
a O
vijff O
tonnen O
gouts O
ligt O
geit O
. O

dat O
dengenen O
, O
die O
van O
hier O
na O
Bengalen B-LOC
voortgesonden O
soude O
werden O
om O
daer O
nog O
andere O
500 O
c. O
te O
te O
leenen O
, O
met O
het O
hier O
residerende O
opperhoofd O
der O
Siammers B-LOCderiv
in O
contentie O
geraekt O
en O
, O
met O
Goudesteyn B-SHP
over O
Ligor B-LOC
na O
Siam B-LOC
gekeert O
zijnde O
, O
dat O
voornemen O
alsoo O
verijdeld O
is O
geworden O
. O

tenware O
het O
inmiddens O
van O
des O
Coninx O
en O
princen O
goetheyd O
wierd O
des O
E. O
Comp.8 B-ORG
saken O
en O
negotie O
door O
een O
meerder O
gunst O
met O
de O
oude O
vrijheyt O
en O
gerustheyt O
te O
herstellen O
en O
versekeren O
ende O
in O
soo O
een O
geval O
deselve O
alsdan O
nog O
vooreerst O
te O
laten O
continueren O
onder O
serieuse O
recommandatie O
van O
hun O
in O
en O
ontrent O
alles O
met O
vereyschte O
voor O
- O
en O
omsigtigheyt O
- O
te O
moeten O
rigten O
, O
dog O
bevin O
¬ O
dende O
, O
sij O
sonder O
merckelijcke O
verandering O
ten O
goeden O
nog O
al O
wijders O
in O
hun O
ouden O
quaden O
trant O
en O
maximes O
volharden O
, O
alsdan O
na O
verloop O
van O
ses O
k O
aght O
weken O
hunne O
versoeken O
en O
voorstel O
tot O
vertrek O
agtervolgens O
onse O
intentie O
op O
een O
minsame O
wijze O
de O
Majesteyten O
tragten O
voor O
te O
dragen O
ende O
daerop O
ten O
eenen O
ofte O
ten O
anderen O
tijde O
sonder O
sulx O
egter O
te O
veel O
te O
verhaesten O
, O
ook O
een O
spoedig O
antwoord O
te O
erlangen O
, O
ten O
eynde O
ontrent O
hare O
te O
nemen O
resolutie O
tot O
verblijff O
off O
opbrekinge O
hun O
na O
dies O
uytslag O
des O
te O
bequamer O
te O
mogen O
reguleren O
, O
sonder O
egter O
tot O
het O
laaste O
te O
treden O
als O
naar O
een O
rijp O
overleg O
. O

Het O
is O
van O
outs O
kennelijk O
, O
dat O
Malacca B-LOC
meer O
een O
plaetse O
van O
nootsakelijke O
residentie O
en O
garnisoenhouding O
geweest O
is O
dan O
van O
negotie O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
, O
alleen O
om O
de O
gerieffelijke O
passagie O
voor O
alle O
vreemde O
Europeanen B-LOCderiv
, O
Moren B-RELderiv
en O
andere O
inlandse O
natiën O
, O
die O
wel O
van O
den O
handel O
binnen O
de O
stad O
en O
de O
jurisdictie O
van O
dien O
afgehouden O
konnen O
werden O
, O
maer O
geensints O
om O
hare O
negotie O
daerontrent O
en O
- O
omher O
te O
drijven O
op O
die O
plaetse O
, O
daer O
d' O
ingesetenen O
der O
gemelte O
stadt O
selfs O
genootsaakt O
sijn O
te O
slijten O
die O
waren O
, O
welcke O
zij O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aldaer O
gekoft O
hebben O
. O

dat O
den O
Engelsen B-LOCderiv
rover O
a O
. O
° O
1697 O
Malacca B-LOC
zuytwaertshenen O
gepasseert O
ende O
ontrent O
Cambodia B-LOC
sijn O
schip O
verlooren O
zal O
hebben O
, O
omdat O
- O
seeker O
Portugees B-LOCderiv
scheepje O
, O
op O
Choromandel B-LOC
thuyshorende O
, O
aen O
' O
t O
eylant O
Condor B-LOC
sinisterlijk O
door O
die O
rovers O
, O
aan O
lant O
verscholen O
leggende O
, O
met O
verrassing O
van O
' O
t O
volk O
, O
dat O
met O
de O
schuyt O
aan O
landt O
gekomen O
was O
, O
was O
overmeestert O
geworden O
ende O
dat O
die O
rovers O
, O
' O
t O
meeste O
volk O
aan O
land O
gelaten O
hebbende O
, O
met O
dat O
schip O
doorgegaan O
waren O
. O

Doch O
in O
plaets O
van O
d' O
Engelse B-LOCderiv
rovers O
hebben O
weder O
eenige O
Saletters B-LOCderiv
het O
vaerwater O
van O
Malacca B-LOC
onveylig O
gemaekt O
, O
waervan O
echter O
drie O
vaartuygen O
nu O
jongst O
door O
een O
uyt O
gezonden O
borger O
vloot O
je O
in O
de O
grond O
geschoten O
zijn O
, O
dog O
dit O
is O
een O
out O
zeer O
in O
dat O
vaerwater O
, O
waervan O
men O
alle O
jaren O
hoort O
ende O
waertegen O
met O
veel O
uytgesette O
oorlogsvaertuygen O
wel O
eenige O
schrik O
verwekt O
, O
maer O
weder O
seer O
grote O
ongel O
- O
den O
gecauseert O
ende O
seer O
selden O
eenige O
van O
die O
booswigten O
geattrappeert O
konnen O
werden O
. O

dat O
het O
Franse B-LOCderiv
schip O
1'Emphitryt B-SHP
, O
met O
40 O
p. O
s O
canons O
ende O
250 O
koppen O
onder O
den O
chevalier O
de B-PER
la I-PER
Roche I-PER
uyt O
Rochel B-LOC
uytgelopen O
zijnde O
, O
aldaer O
op O
den O
9en O
september O
g' O
arriveert O
ende O
den O
14en O
daeraenvolgende O
zuydwaertshenen O
voortgezeylt O
was O
, O
voorgevende O
uytgesonden O
te O
zijn O
om O
den O
Engelsen B-LOCderiv
rover O
ont O
. O
1 O
P. O
10 O
Condor B-LOC
off O
Timaon B-LOC
op O
te O
soeken O
ende O
te O
vermeesteren O
. O

datter O
tusschen O
de O
Straet B-LOC
Zunda I-LOC
en O
de O
plaets O
sijner O
residentie O
sig O
, O
kruysende O
, O
onthielt O
een O
schip O
, O
groot O
200 O
ton O
, O
genaemt O
de O
Macoa-fregat B-SHP
, O
tot O
de O
zeerovers O
behoorende O
, O
met O
intentie O
om O
alle O
vaertujrgen O
weg O
te O
nemen O
. O

mitsdat O
de O
Maleyers B-LOCderiv
als O
bij O
oogluykinge O
en O
ongemerkt O
de O
vrijheyt O
gelaten O
wierde O
om O
sig O
daervan O
te O
ontdoen O
. O

in O
de O
laeste O
2 O
maenden O
het O
grootste O
gedeelte O
der O
wercklieden O
door O
vergiftige O
koortsen O
aengetast O
, O
de O
meeste O
derselve O
gesneuvelt O
en O
de O
overgeblevene O
, O
alle O
dolle O
en O
besetene O
menschen O
, O
met O
die O
sieckte O
nogh O
beseth O
waren O
gebleven O
en O
' O
tgene O
sulcken O
schrick O
in O
de O
Maleyers B-LOCderiv
hadde O
gecauseert O
, O
dat O
er O
niemand O
tot O
dat O
werck O
te O
krijgen O
was O
, O
door O
bijgelooff O
vaststellende O
, O
dat O
onder O
die O
siecktens O
ijts O
meer O
als O
natuurlijks O
schuylde O
en O
dat O
de O
mijne O
betovert O
was O
, O
etc. O
, O
weshalven O
de O
regenten O
met O
smeken O
en O
bidden O
verzogten O
, O
dat O
de O
hare O
van O
dat O
werck O
mogten O
ontslagen O
werden O
, O
voorgevende O
liever O
in O
eeuwige O
slavernij O
e O
te O
leven O
als O
daeraen O
langer O
gebonden O
te O
zijn O
. O

als O
hebbende O
den O
presenten O
baas O
van O
Onrust B-LOC
bij O
ervarentheyt O
ondervonden O
, O
dat O
bij O
verdubbeling O
der O
scheepen O
, O
' O
twelck O
in O
dese O
landen O
met O
het O
brosse O
bayenhout O
om O
de O
2 O
a O
3 O
jaren O
geschieden O
moet O
, O
door O
de O
meenigte O
van O
huytspijkers O
de O
vaste O
huyd O
sodanig O
gekneust O
en O
gescheurd O
wierd O
, O
dat O
men O
op O
veele O
plaetsen O
der O
vaste O
huyt O
de O
gangen O
heeft O
moeten O
uytkappen O
en O
vernieuwen O
en O
waerom O
hij O
nu O
2 O
& O
3 O
jaren O
herwaerts O
in O
' O
t O
verdubbelen O
der O
schepen O
weynig O
huytspijkers O
gebruykt O
, O
maer O
de O
verdubbelinge O
alleen O
heeft O
gedaen O
met O
hegtspijckers O
, O
door O
het O
inslaen O
van O
5 O
spijkers O
op O
de O
spatie O
van O
een O
voet O
hout O
, O
- O

Trouwloosheyd O
van O
eenige O
mindere O
officiers O
en O
gemene O
maets O
, O
bescheyden O
op O
het O
Engels B-LOCderiv
jagt O
de O
Adventure B-SHP
, O
groot O
300 O
tonnen O
, O
voerende O
45 O
koppen O
en O
20 O
gotelingen O
, O
sodanig O
in O
april O
deses O
jaers O
uyt O
Engeland B-LOC
vertrocken O
, O
welke O
haren O
capitain O
Thomas B-PER
Gu I-PER
[ I-PER
n I-PER
] I-PER
lock I-PER
, O
met O
19 O
personen O
van O
de O
sijne O
op O
Nias B-LOC
, O
daer O
zij O
water O
haelden O
, O
aen O
land O
zijnde O
, O
hebben O
laten O
staen O
en O
met O
het O
schip O
weggezeylt O
zijn O
apparent O
om O
sig O
almede O
bij O
de O
zeerovers O
te O
vervoegen O
. O
Wesende O
voorsz. O
capiteyn O
en O
zijn O
bij O
gebleven O
volk O
met O
de O
schuyt O
op O
Padang B-LOC
aengekomen O
en O
stonden O
deselve O
van O
daer O
na O
Bancoule B-LOC
t O
'vertrecken O
. O

dewijl O
sodanige O
versterekingen O
in O
een O
land O
, O
daer O
wij O
volgens O
de O
fir-mans O
niet O
vermogen O
van O
enckelde O
steen O
in O
kalck O
te O
leggen O
, O
maer O
alle O
wereken O
met O
kley O
moeten O
ophalen O
, O
door O
quaadwillige O
ligtelijk O
ten O
breetsten O
uytgemeten O
en O
daardoor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
ten O
hove O
veel O
spels O
veroorsaekt O
soude O
konnen O
werden O
. O

Den O
Prince O
Aziem B-PER
aen O
de O
rebellerende O
Ragias B-PER
pardon O
verleend O
hebbende O
, O
heeft O
alle O
het O
geit O
en O
goed O
, O
dat O
onder O
de O
hoofden O
Humetsing B-PER
en O
Mahazing B-PER
en O
des O
Ragias O
moeder O
in O
hare O
hooftplaetse O
tot O
Barda B-LOC
bewaerd O
wierd O
, O
tot O
sig O
doen O
brengen O
en O
desel O
ve O
soo O
lange O
gedruckt O
, O
dat O
haer O
geen O
middelen O
zijn O
overgebleven O
om O
het O
hooft O
weder O
op O
te O
steecken O
, O
dog O
alsoo O
onder O
de O
overige O
hoofden O
van O
verscheyde O
andere O
troepen O
der O
rebellen O
een O
groot O
wantrouwen O
ontstond O
en O
deselve O
begonden O
t O
'samen O
te O
rotten O
, O
soo O
heeft O
de O
prince O
daertegen O
12000 O
ruyters O
afgesonden O
, O
door O
welcke O
sij O
in O
de O
vlught O
zijn O
geslagen O
, O
sonder O
apparentie O
dat O
deselve O
in O
staet O
zullen O
zijn O
ijts O
naders O
te O
ondernemen O
, O
- O

weshalven O
men O
den O
prince O
bedaght O
met O
een O
kostelijk O
horologie O
en O
zijn O
tweede O
met O
een O
inlandse O
kloek O
van O
bijsondere O
goede O
temperinge O
en O
verders O
denselven O
en O
diverse O
andere O
bediendens O
in O
' O
t O
leger O
en O
ook O
de O
regenten O
in O
Ougly B-LOC
tesamen O
met O
de O
waerdije O
van O
omtrent O
9000 O
el O
. O
8 O

Een O
van O
de O
5 O
stucken O
, O
welke O
zij O
den O
prince O
hadden O
geschoncken O
, O
in O
' O
t O
leger O
gesprongen O
was O
, O
waervoor O
zijn O
hoogheyd O
1000 O
ropijen O
tot O
boete O
en O
vier O
stucken O
geschuts O
in O
desselfs O
plaets O
doen O
eysschen O
heeft O
, O
welke O
sij O
sullen O
moeten O
voldoen O
en O
vresen O
wij O
, O
dat O
het O
bij O
de O
groote O
geschencken O
, O
door O
de O
onse O
gedaen O
, O
niet O
zal O
blijven O
. O

waerbij O
nog O
komt O
, O
dat O
se O
onsen O
tolck O
ge O
weidelijk O
na O
' O
s O
princen O
leger O
hebben O
gesleept O
op O
pretext O
van O
een O
doodslagh O
, O
welcke O
denselven O
aen O
een O
rover O
soude O
gedaan O
hebben O
, O
werdende O
hij O
door O
2 O
ruyters O
en O
4 O
musquettiers O
bewaerd O
, O
welcke O
dagelijx O
100 O
ropijen O
tot O
guastos O
pretenderen O
, O
gelijck O
den O
prince O
niet O
alleen O
nader O
blijft O
insteren O
om O
het O
gevorderde O
canon O
, O
maer O
daernevens O
ook O
begeert O
, O
dat O
de O
punten O
, O
welke O
aen O
de O
Ouglyse B-LOCderiv
logie O
( O
buyten O
onse O
voorkennisse O
en O
ordre O
) O
gemaeckt O
zijn O
, O
afgebroocken O
en O
al O
de O
stucken O
canon O
, O
daerop O
leggende O
, O
aen O
hem O
gesonden O
zullen O
werden O
. O

Vier O
oorlogsscheepen O
zijn O
in O
aug. O
deses O
jaers O
uyt O
Vranckrijck B-LOC
op O
Bellesoors B-LOC
reede O
verscheenen O
, O
behalven O
2 O
coopvaerders O
in O
julij O
bevorens O
, O
den O
generael O
Martin B-PER
heeft O
sig O
op O
de O
aankomst O
derselve O
na O
Bellesoor B-LOC
begeven O
, O
dog O
ter O
oorsake O
van O
sijne O
indispositie O
niet O
aen O
boort O
geweest O
, O
nog O
met O
den O
commandant O
, O
die O
sijn O
schip O
, O
naa O
' O
t O
schijnt O
, O
niet O
heeft O
willen O
verlaaten O
, O
gesproocken O
, O
zijnde O
hunne O
saecken O
door O
' O
t O
over O
en O
weer O
gaen O
van O
pater O
Tachard B-PER
verright O
en O
daerop O
de O
4 O
oorlogsscheepen O
met O
voorsz O
. O
Tachard B-PER
na O
Punto B-LOC
das I-LOC
Negrados I-LOC
vertrocken O
- O

Den O
Mogolsen B-LOCderiv
veltheer O
Julfakaerchan B-PER
, O
de O
stercke O
stad O
Singie B-LOC
den O
Marratysen B-LOCderiv
Vorst O
Ramragie B-PER
ontweldigd O
hebbende O
, O
gesustineert O
heeft O
, O
dat O
niet O
alleen O
de O
dorpen O
en O
landerijen O
rontsomme O
Poedechery B-LOC
, O
maar O
oock O
de O
inkomsten O
van O
die O
stad O
selve O
den O
Mogol O
door O
de O
veroveringe O
van O
Singie B-LOC
toebehoorden O
, O
wesende O
daarop O
gevolgt O
verscheyde O
dreygementen O
, O
vexatien O
en O
gewelden O
aan O
de O
ingesetenen O
ten O
platten O
lande O
en O
derselver O
effecten O
, O
waarop O
den O
gouverneur O
Pit B-PER
en O
den O
raed O
goedgevonden O
hebben O
twee O
Europiaanse B-LOCderiv
gecommitteerdens O
na O
het O
leger O
te O
senden O
om O
den O
veltheer O
met O
de O
verovering O
van O
Singie B-LOC
te O
feliciteren O
en O
meteen O
de O
confirmatie O
van O
den O
koop O
der O
landerijen O
en O
dorpen O
, O
zooals O
die O
door O
Ramragie B-PER
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
sijn O
afgestaan O
, O
te O
verwerven O
en O
tot O
preparatie O
van O
dat O
werck O
den O
veltheer O
en O
de O
zijne O
op O
te O
offeren O
de O
waardij O
van O
1300 O
a O
1400 O
pagoden O
en O
alsdan O
verders O
te O
onderstaan O
, O
voor O
hoeveel O
het O
mandement O
tot O
confirmatie O
van O
onse O
gekoghte O
jurisdictie O
rontsomme O
Poedechery B-LOC
soude O
te O
obtineeren O
zijn O
. O

hoe O
seer O
d O
'Mooren B-RELderiv
over O
der O
geringheyt O
onser O
geschenken O
ontstigt O
sijn O
geweest O
en O
wat O
vexatien O
daarop O
onse O
Europeaanse B-LOCderiv
en O
wel O
bijsonderl. O
de O
inlandse O
dienaren O
, O
die O
men O
oock O
wreedelijk O
getormenteert O
heeft O
, O
sijn O
aangedaan O
, O
sulx O
dat O
de O
gecommitteerde O
eyndelijck O
( O
getragt O
hebbende O
door O
geschencken O
uyt O
der O
Mooren B-RELderiv
handen O
te O
geraecken O
en O
waertoe O
den O
gouverneur O
Pit B-PER
en O
raed O
reeds O
toegestaan O
hadden O
een O
emportante O
somma O
van O
2 O
k O
3000 O
pagoden O
uyt O
te O
loven O
, O
dogh O
' O
twelck O
voor O
geen O
5000 O
pag. O
te O
obtineeren O
was O
) O
op O
den O
9 O
julij O
des O
nagts O
met O
de O
contanten O
en O
waardigste O
goederen O
de O
vlugt O
na O
Poedechery B-LOC
hebben O
genomen O
, O
daar O
se O
den O
12en O
daaraan O
behouden O
arriveerden O
, O
hebbende O
d' O
onse O
, O
dewijl O
men O
niet O
weten O
konde O
, O
wat O
de O
Mooren B-RELderiv
verder O
souden O
mogen O
bijderhand O
vatten O
, O
het O
guarnisoen O
van O
Poedechery B-LOC
met O
77 O
militairen O
van O
Ceylon B-LOC
en O
30 O
van O
de O
passerende O
scheepen O
versterckt O
, O
op O
hoope O
dat O
de O
tijdinge O
van O
dien O
de O
Mooren B-RELderiv
eenig O
omsien O
sal O
geven O
en O
dat O
onse O
maght O
aldaer O
niet O
anders O
als O
in O
de O
uytterste O
nootsaeckelijkheyt O
en O
tot O
afweringe O
van O
ge O
welt O
zal O
behoeven O
gebruyckt O
te O
werden O
, O
want O
dat O
se O
niet O
te O
goed O
soude O
sijn O
om O
de O
onse O
, O
onvoorsien O
zijnde O
, O
te O
overrompelen O
, O
kan O
men O
besluyten O
uyt O
het O
voorgevallene O
in O
de O
Engelse B-LOCderiv
stadt O
Correloer B-LOC
, O
onder O
welcke O
sig O
' O
s O
avonds O
voor O
den O
laetsten O
feb. O
deses O
jaers O
als O
en O
passant O
bevond O
de O
treyn O
van O
een O
Mogols B-LOCderiv
krijgsoverste O
, O
bestaande O
in O
parthij O
draagbeesten O
met O
bagagie O
nevens O
een O
suite O
van O
80 O
soo O
ruyters O
als O
pions O
, O
welcke O
door O
de O
Engelse B-LOCderiv
uyt O
civiliteyt O
op O
des O
gemelten O
krijgsoverstes O
schriftelijk O
verzoek O
binnen O
genomen O
zijnde O
om O
daer O
uyt O
te O
rusten O
, O
quam O
den O
volgenden O
nagt O
den O
krijgsoverste O
selfs O
met O
zijn O
bij O
heb O
bende O
magt O
omtrent O
de O
stadt O
, O
wanneer O
sijn O
volck O
, O
dat O
binnen O
deselve O
was O
, O
sig O
meester O
maeckte O
van O
een O
der O
poorten O
, O
waardoor O
de O
buyten O
zijnde O
binnen O
quamen O
om O
de O
stadt O
te O
overrompelen O
en O
te O
plonderen O
, O
sooals O
' O
t O
laas O
te O
ook O
al O
tot O
een O
goed O
bedragen O
geschied O
is O
, O
schoon O
oock O
dien O
krijgsoverste O
met O
de O
zijnde O
, O
agterlatende O
25 O
ruyters O
, O
die O
gesneuvelt O
zijn O
, O
daeruyt O
gedreven O
wierd O
, O
hebbende O
d' O
Engelse B-LOCderiv
daarover O
aan O
den O
veltheer O
wel O
geklaagt O
, O
dogh O
is O
niet O
te O
geloven O
, O
dat O
deselve O
in O
dese O
vremde O
constitutie O
der O
saken O
veel O
gehoor O
off O
satisfactie O
sullen O
krijgen O
, O
te O
meer O
omdat O
de O
Moorse B-RELderiv
regenten O
in O
' O
t O
leger O
daerop O
geroemt O
en O
d' O
onse O
gedreygt O
hebben O
oock O
zoodanig O
als O
de O
Engelse B-LOCderiv
te O
Correloer B-LOC
te O
sullen O
aantasten O
. O
Wij O
vreesen O
, O
dat O
alle O
die O
gewelden O
de O
France B-LOCderiv
t' O
eenemael O
sullen O
doen O
afsien O
om O
de O
landerijen O
en O
dorpen O
rontsomme O
Poedechery B-LOC
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
over O
te O
nemen O
, O
ten O
prijse O
als O
deselve O
komen O
te O
staan O
. O

Bij O
- O
briefjens O
van O
den O
independent-fiscaal O
mr. O
Cornelis B-PER
Joan I-PER
Simons I-PER
werden O
gevonden O
verscheyde O
klagten O
over O
de O
al O
te O
grooten O
authoriteyt O
, O
welke O
den O
adigaer O
der O
buytenstadt O
sig O
aangematigt O
en O
veele O
maliversatien O
, O
welcke O
den O
visiadoor O
gepleeght O
soude O
hebben O
. O

met O
den O
Engelsen B-LOCderiv
coopman O
Grif B-PER
f I-PER
et I-PER
en O
de O
zijne O
over O
86 O
kisten O
aange-haelden O
amphioen O
, O
welcke O
deselve O
op O
Javas B-LOC
Oostcust I-LOC
sogten O
te O
verkoopen O
en O
aldus O
te O
infringeren O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voorreght O
om O
alleen O
den O
amphioen O
in O
' O
t O
gebied O
van O
den O
Sousouhounang O
te O
mogen O
aanbrengen O
en O
verkoopen O
. O

Het O
is O
' O
t O
jongste O
jaer O
met O
de O
rij O
steelt O
in O
[ O
de O
] O
landen O
van O
Tansjouwer B-LOC
soo O
sleght O
geslaaght O
, O
dat O
men O
niet O
meer O
als O
4J O
maten O
nely O
voor O
een O
fanum O
heeft O
konnen O
bedingen O
, O
daar O
men O
het O
voorige O
saysoen O
nog O
8 O
maten O
voor O
die O
prijs O
konde O
koopen O
, O
waardoor O
het O
last O
rijs O
ruym O
32 O
rsd O
. O
8 O
is O
komen O
te O
staan O
, O
hierdoor O
zijn O
die O
van O
Cormandel B-LOC
niet O
in O
staat O
geweest O
de O
opnieuws O
gevorderde O
500 O
lasten O
rijs O
voor O
Ceylon B-LOC
te O
voldoen O
, O
maer O
hebben O
op O
de O
voorigen O
eysch O
eenl. O
uyt O
haren O
voorraed O
derwaerts O
bestelt O
400 O
lasten O
nely O
, O
kostende O
, O
tot O
rijs O
gestampt O
sijnde O
, O
omtrent O
19 O
rsd O
. O
8 O
' O
t O
last O
; O
wij O
hebben O
van O
hier O
sooveel O
Javaanse B-LOCderiv
rijs O
nae O
Ceylon B-LOC
bestelt O
, O
als O
de O
scheepsruymte O
toegelaten O
heeft O
en O
waarbij O
toekomende O
jaer O
zullen O
continueeren O
, O
ondertusschen O
dat O
die O
van O
Cormandel B-LOC
zijn O
gelast O
300 O
lasten O
rijs O
voor O
dat O
gouvernement O
te O
besorgen O
, O
soo O
se O
tot O
30 O
rds O
. O
8 O
te O
bemagtigen O
is O
. O

getal O
personen O
onder O
de O
soldaten O
en O
matrosen O
door O
successive O
verhuringen O
reets O
tot O
de O
hoogste O
gagie O
van O
14 O
gl O
. O
' O
s O
maands O
verbetert O
en O
veele O
derselver O
getrouwt O
en O
met O
sware O
familien O
beladen O
zijn O
, O
waardoor O
de O
E. O
Comp. B-ORG
aldaer O
beset O
is O
met O
veele O
Nagapatnamse B-LOCderiv
en O
Cormandelse B-LOCderiv
, O
apparent O
mistice O
, O
kinderen O
, O
die O
men O
successive O
in O
dienst O
genomen O
heeft O
en O
welkers O
getal O
omtrent O
een O
quart O
van O
' O
t O
guamisoen O
uytmaeckt O
en O
dat O
de O
getrouwde O
Europeanen B-LOCderiv
daernevens O
gesegt O
werden O
, O
door O
debauches O
als O
anders O
sigh O
onbequaam O
tot O
den O
dienst O
der O
E. O
Comp. B-ORG
hebben O
gemaeckt O
. O

In O
juny O
1697 O
is O
in O
' O
t O
naauw O
van O
Malacca B-LOC
door O
de O
zeerovers O
genomen O
een O
schip O
, O
toebehoorende O
dan O
capiteyn O
der O
Chinesen B-LOCderiv
tot O
Japara B-LOC
, O
Oypinko B-PER
genaamd O
, O
volgens O
onse O
verleende O
pascedul O
de O
wil O
hebbende O
na O
Aatchin B-LOC
, O
wesende O
' O
tselve O
, O
nadat O
se O
het O
beste O
daaruyt O
hadden O
genomen O
, O
door O
haar O
met O
een O
gedeelte O
van O
' O
t O
volck O
overgelevert O
aan O
een O
Engels B-LOCderiv
stierman O
William B-PER
Willock I-PER
, O
mede O
door O
haar O
, O
op O
een O
ander O
schip O
varende O
, O
genomen O
sijnde O
, O
welken O
Willock B-PER
, O
verstaan O
hebbende O
, O
dat O
het O
schip O
voorsz. O
capiteyn O
tot O
Japara B-LOC
toebehoorde O
, O
' O
tselve O
tot O
Madraspatnam B-LOC
heeft O
gebraght O
, O
waarop O
door O
den O
Engelsen B-LOCderiv
gouverneur O
en O
raed O
kemiisse O
na O
Nagapatnam B-LOC
wierd O
gegeven O
, O
met O
bijgaande O
versoeck O
dat O
de O
onse O
gemagtigden O
wilden O
senden O
om O
dat O
schip O
over O
te O
nemen O
, O
gelijck O
geschied O
is O
, O
hebbende O
de O
onse O
den O
Engelsen B-LOCderiv
gouverneur O
en O
raed O
bedankt O
en O
den O
stierman O
Willok B-PER
met O
300 O
pagoden O
voor O
reek. O
van O
den O
Chinesen B-LOCderiv
capiteyn O
beschoncken O
. O

Werdende O
in O
het O
district O
van O
Poedechery B-LOC
nu O
en O
dan O
eenige O
inwoonders O
en O
passagiers O
opgevat O
, O
in O
de O
ketting O
gekloncken O
en O
soo O
lange O
getormenteerd O
, O
totdat O
se O
haer O
losgeld O
konnen O
opbrengen O
, O
daertegens O
ordre O
gestelt O
en O
den O
capiteyn-luytenant O
van O
die O
fortresse O
gelast O
is O
die O
struyckrovers O
te O
observeren O
en O
de O
wegen O
te O
beveyligen O
, O
zijnde O
aldaer O
nog O
een O
comp. O
militairen O
boven O
de O
hiervoor O
gemelte O
van O
Ceylon B-LOC
aengekomen O
en O
sedert O
d' O
onse O
door O
den O
pretendent O
over O
de O
inkomsten O
der O
stad O
en O
landerijen O
ongemoeyd O
gebleven O
. O

van O
den O
regent O
over O
d' O
provintie O
Zeyoer B-LOC
streckende O
van O
de O
rivier O
Marcane B-LOC
noordwaerts O
tot O
aen O
Sadraspatnam B-LOC
, O
te O
pagten O
het O
gehugt O
Alemperwe B-LOC
onder O
die O
provintie O
behorende O
en O
op O
de O
hoek O
van O
die O
rivier O
, O
welke O
in O
zee O
uytloopt O
, O
gelegen O
zijnde O
, O
dog O
d' O
onse O
hebben O
haer O
die O
kans O
afgesien O
en O
' O
t O
selve O
voor O
altijt O
tegen O
een O
geringe O
somma O
van O
29 O
£ O
pagoden O
' O
s O
jaers O
in O
pagt O
gekregen O
. O

Den O
groot-gouverneur O
der O
landen O
omtrent O
Portonovo B-LOC
begeerd O
restitutie O
van O
283 O
pagoden O
, O
welcke O
tot O
Gale B-LOC
aen O
tol O
tot O
20 O
p. O
r O
c O
. O
t0 O
souden O
sijn O
geligt O
voor O
43 O
corgies O
kleeden O
, O
welke O
hij O
in O
seeker O
Moors B-RELderiv
scheepje O
hadden O
geladen O
, O
immers O
pretendeert O
hij O
niet O
meer O
als O
2 O
\ O
percento O
te O
moeten O
betalen O
, O
sijnde O
sooveel O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aen O
hem O
op O
Cormandel B-LOC
voor O
hare O
goederen O
uytkeert O
. O

een O
generale O
revolutie O
door O
de O
landregenten O
met O
een O
magt O
van O
onge-vaer O
de O
10000 O
koppen O
aangeregt O
, O
waerdoor O
men O
daer O
niet O
hoorde O
als O
van O
roven O
, O
dootslaen O
en O
plunderen O
, O
mitsgaders O
' O
t O
vlugten O
van O
in O
- O
en O
uytlander O
, O
zijnde O
' O
t O
opperhooft O
en O
raed O
tot O
Tutecoryn B-LOC
daerdoor O
niet O
alleen O
genoodsaeckt O
geweest O
om O
de O
mindere O
residentiën O
te O
ligten O
en O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
en O
goederen O
tot O
Poenekayl B-LOC
, O
Caylpatnam B-LOC
en O
Baypaar B-LOC
jae O
ook O
tot O
Manapaar B-LOC
op O
te O
roepen O
en O
te O
versekeren O
binnen O
Comp.8 B-ORG
vastigheyt O
op O
Tutecoryn B-LOC
, O
maer O
daerenboven O
kennisse O
nae O
Colombo B-LOC
te O
geven O
van O
de O
becommering O
, O
die O
sij O
hadden O
, O
dat O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
daer O
selfs O
niet O
ongemolesteerd O
soude O
blijven O
, O
waervan O
zij O
bij O
diverse O
olas O
en O
mondelinge O
gerugten O
waren O
gewaerschouwt O
, O
welcke O
tijdingen O
diverse O
heydense B-RELderiv
inwoonders O
op O
Tutecoryn B-LOC
reets O
hadden O
bewogen O
om O
met O
pak O
en O
sak O
de O
vlugt O
na O
boven O
te O
nemen O
, O
als O
zijnde O
door O
hun O
in O
' O
t O
land O
woonende O
vrunden O
gewaerschouwt O
, O
dat O
er O
iets O
quaets O
broeyde O
tegen O
de O
Hollanders B-LOCderiv
. O
Ondertusschen O
was O
den O
berugten O
en O
welbekenden O
Wassonda B-PER
Neyck I-PER
meermalen O
in O
onse O
logie O
tot O
Tutecoryn B-LOC
geweest O
en O
had O
bij O
den O
coopman O
Caperman B-PER
gevijnst O
de O
goede O
man O
te O
villen O
speelen O
en O
denselven O
getragt O
te O
bewegen O
tot O
' O
t O
u O
jokeren O
van O
een O
geschenck O
van O
20000 O
perd O
. O
8 O
, O
sijnde O
volgens O
zijn O
voorgeven O
' O
t O
eenigste O
middel O
geweest O
om O
te O
stillen O
en O
terneder O
te O
leggen O
den O
toorn O
van O
den O
Teuver O
en O
sijn O
veltheer O
, O
die O
haar O
seer O
misnoegt O
thoonden O
over O
de O
hulpe O
, O
door O
de O
onse O
bethoond O
aan O
seker O
Deens B-LOCderiv
schip O
, O
gen. O
1 O
de O
Princesse B-SHP
Louise I-SHP
, O
groot O
ongevaer O
140 O
voet O
, O
gemonteerd O
met O
32 O
stucken O
en O
bemant O
met O
140 O
coppen O
, O
' O
twelck O
den O
24en O
novemb O
. O
1697 O
van O
voor O
Coppenhage B-LOC
was O
t' O
zeyl O
gegaan O
en O
tusschen O
den O
2 O
en O
3 O
julij O
1698 O
des O
nagts O
was O
verseylt O
op O
' O
t O
riff O
voor O
Manapaar B-LOC
, O
sijnde O
den O
veltheer O
wijsgemaakt O
, O
dat O
daeruj' O
t O
door O
de O
onse O
waren O
geburgen O
eenige O
millioenen O
aan O
contanten O
en O
kostelijkheden O
en O
waarop O
den O
Teuver O
en O
sijne O
geldgierige O
landtregenten O
gaarne O
de O
hand O
gelegt O
en O
haer O
dat O
gestrande O
schip O
met O
sijne O
lading O
toegeëygent O
hadden O
. O

Den O
veltheer O
met O
sijne O
troupen O
dagelijx O
wierd O
verwagt O
binnen O
Tiernelvelho B-LOC
als O
wanneer O
onse O
dienaren O
op O
Tutecoryn B-LOC
meenden O
beter O
te O
sullen O
kunnen O
ontdecken O
, O
waernatoe O
de O
marsch O
zal O
genomen O
werden O
, O
' O
tsij O
na O
Tutecoryn B-LOC
off O
na O
Trevancoor B-LOC
. O

een O
gesant O
, O
sijnde O
zijn O
schatbewaarder O
, O
met O
naame O
Suaminaden1 B-PER
aan O
den O
gouv.r O
De B-PER
Heere I-PER
tot O
Jaffenapatnam B-LOC
afgezonden O
en O
bij O
een O
ole O
verscheyde O
instantiën O
gedaen O
, O
dat O
zijn O
e. O
aan O
hem O
geliefde O
te O
stieren O
een O
bequaam O
man O
om O
dese O
verschillen O
weder O
bij O
te O
leggen O
. O

De O
parelvisserij O
, O
in O
' O
t O
begin O
van O
dit O
lopende O
jaer O
gehouden O
in O
de O
bocht O
van O
Candaetche B-LOC
, O
is O
van O
dat O
succes O
niet O
geweest O
, O
als O
men O
daarvan O
gehoopt O
en O
verwagt O
had O
, O
zijnde O
deselve O
g' O
eyndigd O
den O
29 O
april O
passado O
en O
maar O
gevist O
met O
172 O
vaartuygen O
, O
zoodat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
daerbij O
sleghs O
heeft O
geprofiteerd O
een O
sommetje O
van O
rd. O
s O
6710 O
, O
- O

den O
quaat O
willigen O
Moor B-RELderiv
Periatambi B-PER
, O
welckers O
vaart O
uygen O
men O
ook O
op O
Tutecoryn B-LOC
, O
Putelang B-LOC
en O
Manaar B-LOC
had O
in O
beslag O
genomen O
om O
daeraen O
te O
kunnen O
verhalen O
de O
schade O
off O
liever O
winstderving O
, O
die O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
daerbij O
heeft O
moeten O
lijden O
, O
dog O
wij O
hebben O
om O
verscheyde O
goede O
redenen O
- O
ons O
met O
die O
violente O
proceduuren O
niet O
kunnen O
conformeren O
, O
van O
gevoelen O
sijnde O
, O
dat O
men O
in O
dese O
tijden O
de O
gemackelijkste O
weg O
voor O
de O
vijligste O
had O
behooren O
aangesien O
te O
hebben O
en O
daarom O
hebben O
wij O
geordonneert O
, O
dat O
zij O
op O
de O
beste O
en O
bequaamste O
wijse O
weder O
zouden O
hebben O
te O
ontslaan O
de O
vaertuygen O
, O
die O
op O
de O
voorsz. O
plaetsen O
van O
den O
Moor B-RELderiv
Periatambi B-PER
reets O
in O
arrest O
genomen O
mogten O
wesen O
en O
de O
voorsz. O
verschillen O
traghten O
bij O
te O
leggen O
door O
een O
minnelijcken O
wegh O
. O

Den O
len O
julij O
passado O
heeft O
sigh O
den O
gouverneur O
Gerrit B-PER
de I-PER
Heere I-PER
uyt O
de O
Galjettes B-LOC
p. O
r O
' O
t O
fregatje O
d' O
Wind B-SHP
over O
Batecalo B-LOC
en O
Trinconomale B-LOC
weder O
na O
Jaffenepatnam B-LOC
begeven O
en O
is O
den O
12 O
daaraan O
op O
Punto B-LOC
das I-LOC
Pedras I-LOC
behouden O
aangekomen O
ten O
principalen O
om O
onder O
desselfs O
oogh O
weder O
voort O
te O
setten O
den O
eliphantshandel O
op O
de O
voor O
jarige O
voet O
. O

waema O
zij O
haar O
sullen O
moeten O
rigten O
bij O
arrivement O
van O
eenige O
Fransche B-LOCderiv
schepen O
en O
eyndelijk O
ons O
sentiment O
nopende O
de O
exercitie O
van O
de O
heydense B-RELderiv
godsdienst O
en O
' O
t O
opregten O
der O
pagoden O
in O
de O
benedelanden O
door O
de O
Cingalesen B-LOCderiv
. O

Op O
' O
t O
verzoek O
egter O
van O
verscheyde O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
hadden O
zij O
haer O
toegestaen O
om O
derselver O
gesloote O
zoldij O
rekeningen O
te O
mogen O
laten O
intrecken O
met O
uytkering O
van O
derselver O
saldo O
's O
, O
mitsdat O
daervan O
de O
helfte O
afgetrocken O
en O
g' O
emploveert O
zal O
werden O
tot O
' O
t O
opbouwen O
van O
dit O
nieuwe O
werk O
. O

dat O
het O
succes O
van O
den O
inkoop O
der O
retouren O
op O
het O
hoofdcomptoir O
veel O
meer O
te O
wenschen O
als O
te O
hoopen O
soude O
wesen O
. O

't O
Vrij O
beter O
is O
de O
hand O
een O
weynig O
te O
ligten O
dan O
de O
canneel O
en O
nagulen O
, O
van O
welcke O
laetste O
en O
' O
t O
Japans B-LOCderiv
staeffkop. O
r O
' O
t O
grootste O
gedeelte O
van O
' O
t O
capitael O
tot O
voldoeninge O
der O
respective O
eyssen O
moet O
gefourneerd O
werden O
, O
onverkogt O
en O
renteloos O
bij O
de O
packhuysen O
te O
houden O
leggen O
en O
daerenboven O
nog O
genoodsaekt O
te O
wesen O
een O
goede O
somma O
gelds O
op O
intrest O
te O
ligten O
, O
principael O
in O
dese O
neringloose O
tijden O
en O
' O
t O
verval O
des O
handels O
in O
Japan B-LOC
, O
Tonquin B-LOC
, O
Siam B-LOC
, O
op O
Coromandel B-LOC
, O
Mallabaer B-LOC
en O
elders O
, O
te O
meer O
nog O
vermits O
men O
uyt O
dese O
directie O
wederom O
een O
sobren O
eysch O
van O
coopmansz. O
heeft O
gedaen O
, O
hoewel O
den O
direct O
.r O
en O
raed O
betuygen O
aldaer O
geen O
meerder O
quantiteyt O
met O
de O
vereyste O
voordeelen O
te O
konnen O
omzetten O
en O
nogtans O
zullen O
daeruyt O
op O
verre O
na O
niet O
konnen O
werden O
voldaan O
de O
jaerlijkse O
petitiën O
, O
waartoe O
egter O
al O
een O
wackere O
somma O
requireerd O
. O

't O
Casteel O
Batavia B-LOC
geensints O
soo O
slegt O
geweest O
, O
maer O
weder O
van O
de O
wal O
gehaeld O
, O
in O
de O
Suratse B-LOCderiv
rivier O
gebraght O
en O
daar O
hegt O
en O
sterk O
vertimmert O
, O
mitsgaders O
als O
een O
tweede O
convoyer O
der O
Moorse B-RELderiv
Mochas B-LOC
- O
en O
Jeddasvaarders B-LOCpart
g' O
employeerd O
was O
. O

maar O
sijn O
quade O
en O
straffe O
regeeringe O
is O
wel O
de O
principaelste O
oor-saecke O
, O
dat O
w O
'daarvan O
zijn O
versteeken O
geworden O
, O
alsoo O
de O
Moorse B-RELderiv
en O
andere O
handelaers O
om O
sijne O
vexatie O
en O
knevelarij O
e O
te O
ontgaan O
meest O
alle O
haere O
goederen O
tot O
Cambaya B-LOC
versamelt O
en O
van O
daer O
in O
de O
scheepen O
, O
afgeladen O
na O
Mocha B-LOC
, O
versonden O
hebben O
. O

dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
de O
zeerovers O
na O
vermogen O
zoude O
tragten O
aan O
te O
tasten O
en O
te O
vernielen O
, O
overal O
waer O
se O
ons O
mogten O
komen O
te O
ontmoeten O
. O

Derhalven O
het O
wel O
te O
wenschen O
ware O
, O
dat O
den O
ouden O
Mogol O
al O
overleden O
en O
eene O
zijner O
soonen O
vredig O
op O
den O
troon O
geseten O
was O
. O

meest O
na O
het O
advis O
en O
door O
de O
handen O
der O
makelaars O
moet O
geschieden O
, O
vermits O
de O
Moorse B-RELderiv
grooten O
deselve O
( O
als O
zijnde O
een O
verbod O
des O
Konings O
) O
niet O
publijk O
, O
maer O
wel O
secretelijk O
willen O
aannemen O
. O

Men O
schrijft O
ons O
, O
dewijle O
er O
van O
de O
Joodse B-RELderiv
coopl. O
geen O
juweelen O
gelast O
zijn O
aen O
te O
nemen O
en O
aan O
Comp.8 B-ORG
scheepen O
laten O
bestellen O
, O
dan O
nadat O
die O
behoorlijk O
vertolt O
zullen O
wesen O
, O
dat O
deselven O
nu O
hare O
juwelen O
met O
de O
Engelse B-LOCderiv
na O
Europa B-LOC
zullen O
versenden O
, O
overmits O
het O
vertollen O
van O
dat O
edelgesteente O
groote O
opschuddinge O
omtrent O
de O
Moorse B-RELderiv
regeeringe O
zoude O
veroorzaecken O
, O
uyt O
aenmerckinge O
zij O
noyt O
deselve O
vertolt O
hebben O
gehad O
. O

tot O
welkers O
voldoeninge O
men O
goede O
moet O
scheen O
te O
hebben O
en O
verhoopten O
, O
dat O
den O
nieuwen O
aengestelden O
gouverneur O
van O
Kirman B-LOC
, O
den O
hartogh O
Mameth B-PER
Alichan I-PER
, O
die O
door O
de O
onse O
in O
Spahan B-LOC
daerover O
begroet O
is O
en O
altijd O
getoond O
heeft O
een O
goed O
vrind O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
te O
wesen O
, O
ons O
omtrent O
den O
insaam O
der O
gem. O
wolle O
niet O
hinderl. O
soude O
sijn O
. O

heeft O
den O
Arabis B-LOCderiv
Prins O
Sieeg B-PER
Manna I-PER
de O
Persianen B-LOCderiv
weder O
geslagen O
, O
de O
meeste O
doen O
sneuvelen O
en O
den O
veldoverste O
des O
Conings O
gen. O
1 O
Abdyaga B-PER
gevangen O
gekregen O
, O
mitsgaders O
daarop O
die O
stad O
belegerd O
. O

Aangesien O
den O
rebel O
Sulimoen B-PER
Babba I-PER
en O
Deusbeeken B-PER
het O
rijk O
van O
Persia B-LOC
door O
hun O
roven O
en O
stropen O
quamen O
te O
ontroeren O
en O
den O
eersten O
reeds O
met O
30000 O
man O
de O
hooftstad O
en O
' O
t O
casteel O
Oermoen B-LOC
ingenomen O
hadde O
, O
sonderdat O
den O
Persiaens B-LOCderiv
veltoverste O
met O
een O
leger O
van O
60000 O
man O
sulx O
hadde O
konnen O
beletten O
, O
mitsgaders O
dat O
den O
Koning O
- O
de O
saken O
des O
rijks O
weynig O
aantrekt O
, O
maer O
sig O
t' O
eenemael O
schijnt O
overgegeven O
te O
hebben O
aan O
het O
plaj O
^ O
sier O
der O
jagt O
en O
sig O
bij O
sijne O
wijven O
in O
' O
t O
vrouwengetimmer O
te O
onthouden O
, O
soo O
is O
daerdoor O
en O
' O
t O
belegeren O
der O
stad O
Bassoura B-LOC
ontstaan O
, O
dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
desen O
jare O
bevrijd O
gebleven O
is O
van O
het O
leenen O
der O
scheepen O
om O
d O
' O
Masquetse B-LOCderiv
Arabieren B-LOCderiv
te O
beoorloogen O
, O
alsoo O
den O
Koning O
aan O
d' O
onse O
verklaerd O
heeft O
, O
' O
t O
nu O
geen O
tijd O
was O
den O
oorloge O
tegens O
gem O
. O
Arabieren B-LOCderiv
te O
beginnen O
. O

Twee O
Engelse B-LOCderiv
rooffscheepen O
souden O
haer O
desen O
jare O
in O
de O
Persische B-LOC
Golff I-LOC
onthouden O
hebben O
, O
waervan O
' O
t O
alderkloekste O
in O
China B-LOC
verscheyde O
vragtgoederen O
wel O
ingenomen O
, O
dog O
die O
niet O
bestelt O
, O
maar O
voor O
goeden O
buyt O
verklaard O
en O
verkogt O
hadde O
, O
welke O
en O
andere O
in O
dese O
India B-LOC
swervende O
rovers O
, O
men O
gerugt O
, O
tot O
haer O
rendevou O
een O
vastigheyd O
op O
' O
t O
eylandt O
Sl B-LOC
Maria I-LOC
niet O
verre O
van O
de O
Caeb B-LOC
de I-LOC
Goede I-LOC
Hoop I-LOC
en O
Madagascar B-LOC
, O
souden O
hebben O
opgeworpen O
. O

Met O
de O
Persiaanse B-LOCderiv
regenten O
leven O
w' O
in O
een O
goede O
harmonie O
en O
' O
s O
Cornp8 B-ORG
vrund O
, O
den O
gewesen O
secretaris O
van O
den O
rijxbestierder O
, O
met O
name O
Miersa O
Rebby B-PER
, O
is O
weder O
in O
' O
s O
Coninx O
gunst O
geraekt O
, O
mitsgaders O
den O
Laerssen B-LOCderiv
mustoffy O
gen1 O
Mierza O
Zada B-PER
, O
door O
den O
Koning O
vereerd O
met O
den O
caracter O
van O
sabandaar O
zijner O
zeehavenen O
, O
welcken O
laatsten O
ons O
al O
mede O
niet O
ongenegen O
scheynd O
te O
wesen O
. O

en O
, O
ten O
genoegen O
onthaelt O
zijnde O
, O
op O
haer O
vertrek O
van O
daer O
aan O
den O
gouverneur O
Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
daer O
van O
een O
certificatie O
hadden O
gegeven O
en O
daertegens O
wederom O
een O
diergelijcke O
van O
den O
gouvr O
g' O
eyst O
om O
aan O
haren O
Coning O
, O
wiens O
last O
sulx O
was O
, O
soo O
se O
seyden O
, O
te O
konnen O
tonen O
, O
dat O
se O
sig O
omtrent O
ons O
als O
goede O
vrinden O
sonder O
eenige O
gepleegden O
overlast O
aangestelt O
en O
gedragen O
hadden O
. O

zoude O
de O
regent O
3 O
* O
door O
die O
van O
Boulelleng B-LOC
, O
Gusty B-PER
Pandy I-PER

genaemt O
anno O
voorleeden O
ingedrongen O
- O
, O
noch O
in O
' O
t O
gebiet O
zijn O
, O
den O
ver O
¬ O

dreven O
Touwan O
Alon B-PER
op O
Banger B-LOC
bij O
den O
Tommagon O
Ja B-PER
ja I-PER
Lalanangh I-PER
des O
Sousouhounangs O
gesaghebber O
aldaer O
, O
sig O
genoegsaam O
als O
een O
onderdaan O
onthouden O
en O
Sourapatty B-LOC
tot O
Passorowangh B-LOC
en O
sijn O
andere O
onderhebbende O
landen O
, O
de O
vrugtbaerste O
op O
Javas B-LOC
Oostcust I-LOC
sijnde O
, O
jegenwoordigh O
in O
rust O
en O
vreede O
nog O
besitten O
zonder O
ijts O
vijandelijcx O
tegen O
d' O
een O
off O
d' O
ander O
te O
ondernemen O
, O
' O
tgeen O
voor O
hem O
ook O
' O
t O
best O
zal O
zijn O
, O
alsoo O
hij O
in O
dat O
gewest O
als O
een O
tweeden O
Sousouhounangh O
gevierdt O
wordt O
en O
allerhande O
playsier O
en O
vermaeck O
geniet O
, O
latende O
continueel O
sijn O
volck O
in O
' O
t O
handelen O
van O
' O
t O
geweer O
exerceren O
en O
twee O
k O
drij O
mael O
' O
s O
jaers O
bijeenkomen O
om O
daerdoor O
( O
soo O
men O
mejmt O
) O
sijn O
gesagh O
onder O
de O
flauwhertige O
Javanen B-LOCderiv
te O
vermeerderen O
, O
ten O
minsten O
staende O
te O
houden O
. O

Van O
de O
twee O
gebroeders O
, O
de O
Javaense B-LOCderiv
gouverneurs O
Jang B-PER
Rana I-PER
en O
Soering B-PER
Rana I-PER
die O
beyde O
voor O
een O
gedeelte O
de O
regering O
van O
Surrabaya B-LOC
door O
den O
Sousouhounang O
is O
opgedragen O
, O
zijn O
wij O
desen O
jare O
in O
junij O
met O
een O
briefje O
mede O
begroet O
, O
-- O

Niet O
alleen O
op O
alle O
de O
zeeplaetsen O
in O
de O
pachten O
de O
Javanen B-LOCderiv
door O
haer O
selfs O
voorbij O
gegaen O
en O
de O
Chinesen B-LOCderiv
, O
als O
exacter O
en O
stricter O
collecteurs O
zijnde O
, O
geadmitteert O
werden O
, O
maer O
' O
tgeen O
nogh O
onlangs O
eerst O
gepractiseert O
is O
, O
zoo O
heeft O
men O
ook O
een O
goed O
getal O
van O
deselve O
toegelaten O
op O
de O
weegen O
van O
Samarangh B-LOC
na O
Cartasoura B-LOC
te O
gaen O
woonen O
en O
daeraen O
de O
gerechtigheyt O
van O
alles O
, O
dat O
er O
af O
- O
en O
opgebragt O
werd O
, O
verpagt O
, O
die O
sij O
van O
de O
landtlieden O
ook O
prompt O
weeten O
af O
te O
vorderen O
, O
selfs O
van O
de O
eetwaren O
, O
waerdoor O
niet O
alleen O
daerin O
, O
maer O
in O
alle O
andere O
, O
ook O
die O
tot O
den O
handel O
dienen O
, O
beneden O
allomme O
de O
duyrte O
veroorsaekt O
werdt O
, O
onder O
dewelcke O
het O
cattoene O
garen O
ook O
begrepen O
is O
. O

bij O
den O
schip O
.r O
Van B-PER
de I-PER
Viver I-PER
en O
onderstierman O
Mortier B-PER
, O
wanneer O
het O
schip O
buyten O
de O
bhaey O
van O
[ O
de O
] O
Caep B-LOC
ten O
ancker O
lagh O
, O
in O
haer O
plicht O
en O
zorge O
overgroote O
versuymenissen O
waren O
gepleegt O
, O
zijn O
sij O
beyde O
ook O
op O
4en O
novemb. O
laestleden O
bij O
sententie O
van O
de O
Raedt B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
van O
ampt O
, O
qualiteyt O
en O
gagie O
gedeporteerd O
, O
inhabiel O
verklaert O
de O
Comp. B-ORG
in O
een O
naemwaerdigh O
employ O
te O
dienen O
en O
gecondemneerd O
geworden O
ij O
der O
in O
solidum O
in O
de O
vergoedingh O
van O
' O
t O
verwaerloosde O
schip O
en O
de O
verlooren O
goederen O
etc. O
en O
den O
opperstierman O
Brun B-PER
voor O
een O
jaer O
van O
ampt O
, O
qualiteyt O
en O
gagie O
gesuspendJ O
, O
mitsgaders O
den O
derdewaek O
Van B-PER
Breen I-PER
en O
gesamentlijk O
de O
andere O
geen O
gagie O
geduurende O
haer O
uytreys O
tot O
dato O
van O
de O
sententie O
gewonnen O
te O
hebben O
. O

den O
advocaet-fiscael O
van O
India B-LOC
, O
de O
baljuw O
deser O
stede O
, O
den O
water-fiscael O
en O
landrost O
der O
Bataviase B-LOC
Ommelanden I-LOC
, O
die O
in O
civile O
saaken O
volgens O
de O
Bataviase B-LOCderiv
Statuten O
en O
de O
practijcq O
in O
de O
respective O
collegien O
nevens O
de O
raden O
haer O
concludeerende O
stem O
hebben O

'twelck O
wij O
ook O
verzoecken O
voor O
den O
ontfanger-generael O
der O
Jacca-trase B-LOCderiv
inkomsten O
en O
beyde O
de O
oppercooplieden O
deses O
casteels O
. O

Sijnde O
een O
van O
haer O
hoofden O
op O
de O
Trumbel-galey O
' O
s O
daegs O
voor O
sijn O
vertreck O
na O
China B-LOC
soo O
vermetel O
geweest O
, O
dat O
hij O
heeft O
derven O
in O
een O
van O
onse O
borgerchialoupen O
, O
hier O
meede O
ter O
rheede O
leggende O
, O
met O
zijn O
schuytsvolck O
de O
visite O
komen O
doen O
na O
eenige O
van O
zijn O
matroosen O
, O
waervan O
, O
soo O
hij O
voorgaf O
, O
drij O
in O
deselve O
hun O
onthielden O
. O

versocht O
om O
zijn O
verswacking O
in O
de O
memorie O
en O
krachten O
des O
lichaems O
voortaen O
in O
' O
t O
geheel O
van O
Comp.8 B-ORG
dienst O
g' O
excuseert O
te O
mogen O
werden O
, O
totdat O
de O
Heere O
believen O
sal O
eenige O
veranderingh O
ten O
goede O
daei O
in O
weer O
te O
geven O
, O
' O
tgeen O
toegestaen O
is O
, O
hoewel O
sedert O
zijn O
e. O
verscheyning O
alhier O
van O
Ceylon B-LOC
buyten O
en O
behalven O
het O
voorsz. O
niet O
ge O
vergt O
is O
voor O
de O
Comp. B-ORG
ijts O
te O
doen O
, O
de O
gagie O
en O
emolumenten O
, O
een O
raedt O
van O
India B-LOC
toekomende O
, O
sullen O
wij O
sijn O
e. O
laten O
genieten O
. O

met O
onsen O
baes-kaertemaecker O
in O
de O
maend O
mey O
na O
d' O
zuydt O
van O
dit O
ey O
landt O
Java B-LOC
te O
laten O
afgaan O
met O
last O
om O
alle O
baeyen O
en O
inhammen O
in O
te O
loopen O
, O
derselver O
constitutie O
te O
besien O
en O
de O
gronden O
te O
peylen O
, O
- O
' O
tgeen O
in O
julij O
vol O
¬ O
bracht O
zijnde O
, O
is O
ons O
daervan O
een O
pertinent O
bericht O
overgegeven O
, O
verselt O
met O
een O
caert O
, O
waeraan O
, O
de O
wij O
le O
noch O
ijts O
manqueert O
, O
sal O
deselve O
nevens O
' O
t O
voorsz. O
bericht O
met O
dese O
scheepen O
niet O
kunnen O
overgesonden O
werden O
. O

