23 O
maart O
1730 O
. O

Bandjarmasin B-LOC

wegens O
seecker O
gerugt O
dat O
de O
Bougineese B-LOCderiv
roovers O
van O
Passir B-LOC
met O
36 O
groote O
vaartuygen O
bemand O
met O
670 O
koppen O
in O
de O
rivier O
van O
Banjermassing B-LOC
10 O
kloecke O
handelvaartuygen O
souden O
hebben O
prijs O
gemaakt O
met O
intentie O
om O
die O
plaats O
te O
invadeeren O
. O

Djambi B-LOC

onder O
belofte O
van O
insgelijks O
pardon O
te O
zullen O
verleenen O
aan O
den O
Pangerang O
Carta B-PER
Soura I-PER
, O
die O
daarin O
na O
' O
t O
genoteerde O
bij O
onsen O
jongsten O
niet O
veel O
zin O
scheynt O
te O
hebben O
. O
Hierom O
is O
dan O
ook O
bij O
onse O
gehoudene O
besoignes O
over O
de O
affaires O
van O
dit O
comtoir B-ORG
op O
den O
10e O
deser O
maand O
goedgevonden O
alvoorens O
ten O
desen O
opsigte O
iets O
positiefs O
te O
besluyten O
, O
daarvan O
aan O
den O
koning O
van O
Palembang B-LOC
kennisse O
te O
geeven O
, O
en O
af O
te O
wagten O
of O
denselve O
, O
in O
dies O
aanhoudinge O
alhier O
zal O
willen O
condescendeeren O
, O
onder O
betaling O
der O
onkosten O
die O
uyt O
de O
onderhouding O
van O
dien O
inlander O
zullen O
koomen O
te O
proflueeren O
, O
want O
dat O
zulx O
zoude O
strecken O
tot O
laste O
van O
de O
Compagnie B-ORG
is O
geensints O
onse O
intentie O
, O
maar O
wel O
om O
door O
Zijn O
Palembangse B-LOCderiv
Hoogheyt O
almede O
te O
doen O
rembourseeren O
sodanige O
ƒ O
1097 O
, O
14 O
, O
8 O
als O
er O
in O
de O
volbragte O
apprehensie O
en O
herwaardszending O
van O
voormelten O
prins O
zijn O
bekostigd O
geworden O
. O

Maar O
daarentegen O
zal O
men O
Sijn O
Hoogheyt O
voor O
de O
gepresenteerde O
helfte O
van O
de O
inkomsten O
der O
goudrivieren O
, O
breeder O
vermeit O
bij O
onse O
missive O
van O
den O
30en O
november O
jongstleeden O
, O
in O
welvoegende O
termen O
bedancken O
, O
dewijl O
hiermede O
terzaeke O
van O
de O
geringheyd O
dier O
inkomsten O
geen O
voordeel O
te O
behaelen O
is O
, O
maar O
wel O
dat O
men O
daardoor O
somwijle O
te O
naauw O
g' O
engageert O
zoude O
geraeken O
ten O
laste O
van O
de O
Compagnie B-ORG
, O
buyten O
noodsakelijkheid O
en O
verwagting O
van O
eenig O
voordeel O
door O
een O
meerderen O
vertier O
van O
kleeden O
of O
inzaam O
van O
grooter O
parthij O
goud O
, O
want O
daarvan O
zal O
men O
buytendien O
de O
vereyschte O
vrugten O
wel O
konnen O
trecken O
, O
bijaldien O
de O
aangewende O
middelen O
door O
den O
sulthan O
tot O
redresse O
van O
den O
handel O
en O
de O
afkomste O
der O
goudgravers O
maar O
van O
succes O
willen O
weesen O
, O
en O
den O
koning O
van O
Palembang B-LOC
tegens O
den O
ongepermitteerden O
vervoer O
van O
kleeden O
uyt O
zijn O
rijk O
door O
de O
rawas O
in O
de O
rivier O
Tambessie B-LOC
de O
vereyschte O
zorge O
komt O
te O
dragen O
zoals O
hem O
dat O
zal O
werden O
versogt O
. O
En O
den O
resident O
Schouw B-PER
almede O
aangeschreeven O
sooveel O
witte O
peper O
tegens O
vijf O
rijxd. O
s O
van O
67 O
stuyvers O
het O
picol O
, O
waartegens O
bereeds O
vijf O
picols O
door O
hem O
zijn O
bemagtigt O
, O
na O
' O
t O
genoteerde O
bij O
het O
meermelte O
laatste O
briefje O
in O
te O
zamelen O
, O
als O
' O
t O
immers O
mogelijk O
is O
; O
want O
alschoon O
het O
ontfangene O
monster O
uytwijsens O
het O
hiernevensleggende O
copia O
berigt O
van O
de O
opperkooplieden O
deses O
casteels O
wat O
bruyn O
in O
soort O
en O
met O
eenige O
swarte O
korlen O
vermengt O
is O
bevonden O
, O
zo O
komt O
den O
voormelte O
prijs O
met O
die O
van O
Palembang B-LOC
egter O
ook O
2V4 O
rijxd. O
per O
picol O
ofte O
45 O
percento O
, O
ten O
goede O
te O
verschillen O
. O

voor O
een O
verstrecking O
van O
de O
kost O
aan O
de O
kappers O
, O
maar O
ook O
beslooten O
de O
voor-genoomen O
betaling O
tegens O
den O
minsten O
prijs O
van O
zodanige O
670 O
pees O
dier O
houtwercken O
als O
men O
oordeelde O
nog O
benodigt O
te O
zullen O
hebben O
, O
en O
den O
sulthan O
aangenoomen O
hadde O
te O
leveren O
voor O
de O
recognitie O
die O
in O
de O
tijden O
van O
de O
residenten O
Patras B-PER
en O
Panhuys B-PER
is O
in O
gebruyk O
geweest O
en O
uytkomt O
op O
16 O
stuyvers O
het O
stuk O
in O
gelijker O
voege O
goed O
te O
keuren O
. O

SlAM B-LOC

Malakka B-LOC

Bengalen B-LOC

COROMANDEL B-LOC

van O
Sadraspatnam B-LOC
was O
berigt O
ontfangen O
dat O
daeromher O
geen O
andere O
middelen O
tot O
ballast O
wierd O
voorhanden O
bevonden O
dan O
den O
afval O
van O
de O
arduynsteenen O
, O
dat O
of O
in O
kleen O
gruys O
, O
of O
in O
groote O
kantige O
en O
schier O
onhandelbaare O
stucken O
en O
broeken O
bestaat O
, O
dewelcke O
tesamen O
' O
s O
jaars O
circum O
zoude O
uytleveren O
110 O
a O
120 O
lasten O
, O
daarvan O
het O
gruys O
met O
karren O
uyt O
het O
nagelege O
gebergten O
tot O
aan O
strand O
en O
vervolgens O
met O
inlandse O
vaartuygen O
ter O
rheede O
tot O
Sadraspatnam B-LOC
aan O
boord O
van O
de O
scheepen O
gebragt O
zijnde O
, O
het O
last O
zoude O
koomen O
te O
kosten O
ƒ O
9 O
, O
7 O
, O
8 O
. O
Ook O
hadde O
die O
van O
Mazulipatnam B-LOC
opgave O
gedaan O
van O
zeekere O
zoort O
van O
rosse O
steenen O
die O
in O
het O
afgeleege O
gebergte O
van O
Pedda B-LOC
Pour I-LOC
omtrent O
Daatscherom B-LOC
wierden O
gevonden O
, O
en O
de O
100 O
stux O
kosten O
pagoden O
12 O
, O
sonder O
dat O
men O
was O
berigt O
wegens O
dies O
groote O
, O
swaarte O
of O
qualiteyt O
, O
daarover O
die O
van O
Nagapatnam B-LOC
wat O
ontstigt O
zijn O
, O
dog O
bovendes O
segge O
dat O
' O
s O
vermeenen O
dat O
tot O
gebruyk O
van O
die O
steenen O
geen O
reflectie O
mag O
werden O
gemaakt O
, O
nadien O
gedagte O
gebergten O
van O
Pedda B-LOC
Pour I-LOC
te O
verre O
landewaard O
van O
de O
stranden O
geleegen O
zijnde O
dies O
afvoer O
vrij O
kostelijk O
zoude O
vallen O
; O
dog O
hoedanig O
zal O
uytvallen O
nog O
een O
andere O
bevindinge O
van O
zeekere O
graauwe O
klipsteenen O
, O
die O
na O
de O
Masulipatnamse B-LOCderiv
opgave O
omtrent O
Bimelepatnam B-LOC
zoude O
zijn O
tot O
het O
kappen O
van O
vloer O
- O
en O
andere O
steenen O
, O
moet O
van O
den O
tijd O
werden O
afgewacht O
. O

doordien O
den O
aanmaak O
daarvan O
geschied O
onder O
het O
oog O
en O
de O
continueele O
aandrang O
der O
cooplieden O
. O
- O
Voorts O
waeren O
tot O
Sadraspatnam B-LOC
van O
658 O
packen O
615 O
stux O
voldaan O
en O
te O
Porto B-LOC
Novo I-LOC
het O
geheele O
toegedeelden O
aanpart O
dan O
wel O
1435 O
fardeelen O
. O

welkenthalven O
onder O
de O
regeering B-ORG
van O
den O
heere O
Gouverneur-Generaal O
Mat-theus B-PER
de I-PER
Haan I-PER
G. O
G. O
, O
de O
swarigheeden O
Zijn O
Edelh. O
t O
ook O
al O
door O
diverse O
heeren O
Raden O
zijn O
aangetoond O
dog O
al O
egter O
bij O
pluraliteyt O
van O
stemmen O
, O
onder O
diverse O
voorwendselen O
verworpen O
, O
daarvan O
men O
thans O
in O
opgedagte O
voegen O
de O
quaade O
gevolgen O
begind O
te O
verneemen O
en O
werd O
daarinne O
ook O
bevestigd O
den O
heylsaamen O
inhoud O
van O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
ordre O
, O
vervat O
bij O
missive O
van O
den O
2en O
junij O
1703 O
, O
waarbij O
laatst O
de O
prijsen O
der O
specerijen O
bij O
verkoop O
in O
India B-LOC
allerweege O
staan O
gefixeert O
en O
daarnevens O
expresselijk O
geordonneert O
dat O
men O
deselve O
tot O
geen O
hooger O
prijsen O
zal O
moogen O
afstaan O
, O
alschoon O
daartoe O
zig O
dese O
of O
geene O
scheynbaere O
occagiën O
mogten O
opdoen O
, O
om O
daardoor O
was O
het O
doenelijk O
den O
sleet O
daarvan O
soo O
groot O
te O
doen O
blijven O
, O
als O
immers O
mogelijk O
zij O
, O
en O
dat O
om O
alsulcke O
seer O
considerabele O
redenen O
als O
alomme O
bekend O
zijn O
. O
En O
daarom O
zal O
men O
bij O
naaste O
gewoone O
Cormandelse B-LOCderiv
besoignes O
dit O
delicate O
poinct O
eens O
nader O
dienen O
te O
neemen O
in O
een O
ernstig O
overleg O
. O

tot O
Nagapatnam B-LOC
, O
in O
de O
maanden O
augustus O
en O
september O
tot O
ƒ O
17.388 O
, O
4 O
, O
14 O
tot O
Paliacatta O
als O
boven O
ƒ O
34.737 O
, O
5 O
, O
3 O
tot O
Sadraspatnam B-LOC
ook O
zoo O
ƒ O
47.526 O
, O
13 O
, O
8 O
tot O
Porto B-LOC
Novo I-LOC
in O
deselve O
tijd O
ƒ O
3.523 O
, O
11 O
, O
12 O
tot O
Mazulipatnam B-LOC
in O
de O
maanden O
julij O
en O
augustus O
tot O
ƒ O
31.321 O
, O
9 O
, O
6 O
tot O
Bimelepatnam B-LOC
in O
de O
maanden O
junij O
, O
julij O
en O
augustus O
ƒ O
9.967 O
, O
6 O
, O
15 O
Tesamen O
uytmaekende O
een O
somma O
van O
ƒ O
144.464 O
, O
11 O
, O
10 O
waarbij O
ook O
zullen O
werden O
bevonden O
de O
winsten O
op O
43.245 O
stux O
zilvere O
Paliacatse B-LOCderiv
ropias O
, O
zo O
tot O
Mazuli B-LOC
- I-LOC
als O
Bimelepatnam B-LOC
verwisseld O
, O
waaromtrend O
die O
van O
Nagapatnam B-LOC
segge O
dat O
of O
alschoon O
die O
van O
Mazulipatnam B-LOC
bij O
haar O
missive O
van O
den O
15en O
september O
jongstl. O
hoope O
gegeven O
hebben O
, O
dat O
die O
munt O
in O
dat O
noorder O
deel O
eerlange O
zo O
wel O
als O
andere O
gankbaare O
ropiën O
zoude O
ambuleeren O
, O
zo O
hadde O
die O
van O
Nagapatnam B-LOC
daarinne O
nogal O
vrij O
wat O
swarigheyd O
gesteld O
, O
en O
om O
die O
reeden O
op O
den O
18en O
dito O
geaaresteert O
, O
vooreerst O
de O
hand O
daarmede O
een O
weynig O
te O
ligten O
en O
V32 O
, O
of O
wel O
V16 O
ropia O
per O
pagood O
, O
meer O
af O
te O
staan O
dan O
na O
gewoonte O
, O
ten O
eynde O
de O
liefhebbers O
daardoor O
te O
beeter O
te O
animeeren O
. O
- O
Ook O
hebben O
die O
van O
Na B-LOC
¬ I-LOC
gapatnam I-LOC
bij O
een O
nader O
arrest O
van O
den O
30en O
der O
evengemelte O
maand O
beslooten O
, O
alle O
de O
aldaar O
aan O
handen O
zijnde O
ropiën O
zowel O
van O
de O
voorige O
of O
ligter O
zoort O
als O
de O
tseedert O
ingevoerde O
swaardere O
ditos O
door O
den O
anderen O
af O
te O
staan O
tot O
31/ O
* O
dito O
per O
pagood O
, O
almede O
ter O
faciliteering O
van O
den O
aftrek O
. O
In O
welcker O
voegen O
de O
laastgenoemde O
alsdan O
evenwel O
aan O
winst O
nog O
zullen O
afwerpen O
ruym O
18 O
percento O
, O
buyten O
de O
11 O
permill O
die O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
althoos O
vooraf O
uyt O
de O
muntsgeregtigheeden O
profiteerd O
. O

den O
nog O
al O
continueerende O
aandrang O
van O
den O
nabab O
Sadoulachan B-PER
in O
cas O
het O
volbouwen O
der O
onderhande O
zijnde O
logie O
op O
Alemperwe B-LOC
, O
waaraan O
niet O
al O
te O
sterk O
gewerkt O
word O
om O
redenen O
bij O
onse O
voorige O
missive O
bekend O
gesteld O
, O
waarop O
gemelte O
nabab O
egter O
nogal O
sterk O
blijft O
staan O
. O
Denselven O
heeft O
ook O
bereyds O
diverse O
daaromher O
woonende O
inlandse O
handelaars O
gedwongen O
aldaar O
negotie O
bij O
der O
hand O
te O
neemen O
, O
ook O
de O
inlandse O
cooplieden O
tot O
Arkadoe B-LOC
en O
Aruhe B-LOC
bevoolen O
met O
hunne O
goude O
en O
zilvere O
spetiën O
ter O
munte O
te O
moeten O
koomen O
op O
Alemperwe B-LOC
, O
alwaar O
ook O
al O
parthijen O
goud O
- O
en O
silvergeld O
geslaagen O
zijn O
geworden O
, O
van O
welk O
eerstgemelte O
dien O
nabab O
na O
gerugten O
5 O
permill O
en O
van O
het O
laatste O
Vb O
percento O
zoude O
profiteeren O
, O
dat O
sijnen O
wensch O
nogal O
meer O
schijnt O
te O
doen O
opwackeren O
om O
de O
begonne O
logie O
volbouwd O
en O
een O
aanvanck O
van O
den O
handel O
aldaar O
te O
sien O
, O
ja O
selfs O
door O
zijn O
bediendens O
bij O
continuatie O
over O
den O
tragen O
voortganck O
van O
dat O
werck O
doet O
protesteeren O
bij O
de O
onse O
tot O
Sadraspatnam B-LOC
, O
die O
welstaanshalve O
in O
september O
de O
anno O
passado O
haaren O
secunde O
voor O
een O
togtje O
na O
derwaarts O
hebben O
gesonden O
, O
quasi O
om O
gedagte O
arbeyd O
te O
beeter O
voortgank O
te O
doen O
krijgen O
, O
mitsgaders O
in O
die O
en O
andere O
voegen O
en O
ook O
onder O
afgave O
van O
dese O
en O
geene O
geringe O
geschenkjes O
aan O
' O
s O
nababs O
voornaamste O
bedientens O
den O
voortgank O
tot O
duslange O
nog O
sleepende O
gehouden O
. O

Ceylon B-LOC

het O
hoff O
van O
Candia B-LOC
niet O
alleen O
seer O
misnoegt O
was O
geweest O
over O
de O
gruwelijcke O
en O
violente O
commotiën O
door O
den O
heer O
Vuyst B-PER
alomme O
in O
het O
Ceylons B-ORG
bestier I-ORG
verwekt O
, O
maar O
ook O
dat O
de O
belangen O
en O
negotie O
van O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
daardoor O
een O
ongemeene O
schade O
is O
toegebragt O
, O
zo O
door O
het O
onverandwoordelijk O
aanhouden O
van O
den O
scheepe O
Boukenroode B-SHP
met O
den O
ingesamelden O
canneel O
waarom O
men O
alhier O
ten O
uyttersten O
is O
verleegen O
geweest O
, O
na O
het O
genoteerde O
bij O
onse O
voorige O
brieven O
aan O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
als O
het O
niet O
employeeren O
van O
het O
schip O
Anna B-SHP
Maria I-SHP
ten O
afhaal O
van O
Mallabaarsen B-LOCderiv
peper O
ter O
vergrooting O
der O
Gaalse B-LOCderiv
restanten O
tot O
het O
bekoomen O
van O
een O
tweejarigen O
voorraad O
, O
voor O
dewelcke O
het O
een O
gouverneur O
competeerd O
als O
een O
hoofdpoinct O
de O
vereyste O
sorge O
te O
dragen O
, O
dog O
door O
welk O
versuym O
deselve O
onder O
het O
beladen O
der O
retourscheepen O
zo O
sober O
zijn O
geweest O
dat O
men O
om O
die O
bodems O
niet O
wanlaaden O
te O
doen O
vertrecken O
daarin O
heeft O
moeten O
afscheepen O
de O
portiën O
van O
den O
canneel O
voor O
de O
klijne O
Kameren B-ORG
tot O
een O
tantum O
van O
2000 O
balen O
, O
daarin O
nagevolgd O
hebbende O
het O
exempel O
van O
anno O
1712 O
, O
hetgeene O
dan O
voor O
sooverre O
wel O
een O
goede O
saak O
is O
, O
nadien O
van O
hier O
niet O
voor O
het O
najaar O
, O
door O
dies O
laten O
aanbreng O
, O
zoude O
hebben O
konnen O
werden O
versonden O
, O
tot O
een O
aanmerckelijcke O
schade O
en O
ongerief O
der O
maatschappij O
, O
maar O
geensints O
zodanig O
ook O
genaamd O
mag O
werden O
den O
minderen O
vertier O
van O
eliphanten O
en O
arreecq O
, O
het O
vijandlijk O
afwijsen O
der O
Moorse B-RELderiv
scheepen O
met O
rijs O
beladen O
uyt O
de O
bhay O
van O
Gale B-LOC
tot O
vermeerdering O
van O
den O
hongersnood O
, O
waarin O
de O
arme O
gemeente O
doenmaal O
op O
Ceylon B-LOC
verseerden O
en O
sulx O
onder O
pretext O
dat O
zig O
bevonden O
in O
den O
dienst O
der O
Portugeesen B-LOCderiv
, O
want O
dit O
zijn O
almede O
sequeelen O
van O
de O
execrabele O
gefingeerde O
conspiratie O
in O
de O
verwarde O
harsenen O
van O
den O
heer O
Vuyst B-PER
. O

Zijn O
Ed. O
meer O
dan O
eens O
verthoond O
had O
het O
figuur O
van O
een O
bezetenen O
en O
een O
toestand O
zo O
desperaat O
en O
dangereux O
dat O
men O
hem O
na O
het O
geresolveerde O
op O
den O
3en O
september O
heeft O
moeten O
ontblooten O
van O
het O
meesterschap O
over O
sijne O
geweeren O
tot O
voorkominge O
van O
ongelucken O
en O
om O
van O
Sijn O
Ed. O
persoon O
, O
vrouw O
en O
verdere O
huysgenooten O
af O
te O
weeren O
, O
het O
gevaar O
hetgeene O
hun O
gesamentlijk O
dreygden O
wanneer O
hem O
dese O
dolligheyd O
overquam O
, O
te O
meer O
niemand O
selfs O
zeeker O
was O
alschoon O
Zijn O
Ed. O
geest O
niet O
soozeer O
door O
een O
gerust O
gemoet O
als O
wel O
afgesloofd O
door O
een O
al O
te O
vehemente O
beweeging O
door O
de O
wroeging O
van O
zijn O
gewisse O
, O
zig O
nu O
en O
dan O
bij O
poosen O
eenigermaten O
na O
den O
uytterlijken O
aanschouw O
in O
een O
trancquilen O
staat O
bevond O
, O
ter O
zaeke O
Zijn O
Ed. O
zijnen O
gewesen O
hofmeester O
Pieter B-PER
van I-PER
Loon I-PER
sodanig O
met O
den O
bloten O
sabel O
agter O
de O
veeter O
heeft O
geseten O
dat O
dit O
pericul O
niet O
sonder O
veel O
moeyten O
door O
een O
ongemeene O
geswindheyt O
van O
desselfs O
beenen O
is O
g' O
echappeerd O
, O
nadien O
uyt O
zeekere O
boose O
minen O
niet O
anders O
konde O
conjectueeren O
, O
dan O
dat O
Zijn O
Ed. O
ten O
sijnen O
opsigte O
was O
aangedaan O
met O
de O
afgrijselijke O
intentie O
om O
het O
getal O
der O
Ceylonse B-LOCderiv
slagtoffers O
en O
martelaars O
met O
desen O
zijnen O
ouden O
dienaar O
nog O
te O
vermeerderen O
. O
De O
gemelte O
geweiren O
zijn O
aan O
den O
gedagten O
heer O
Vuyst B-PER
op O
zijn O
vertrek O
terug O
gepresenteert O
omdat O
zig O
doenmaal O
wat O
pacifiquer O
aanstelde O
, O
maar O
Zijn O
Ed. O
heeft O
deselve O
nevens O
de O
gewoone O
emolumenten O
voor O
de O
reyse O
met O
eenig O
verder O
genot O
en O
kostgeld O
geweigerd O
, O
hebbende O
zulx O
gelaten O
tot O
onser O
dispositie O
invoegen O
op O
Ceylon B-LOC
na O
zijn O
aftred O
uyt O
de O
regeering B-ORG
nu O
en O
dan O
blijken O
heeft O
gegeven O
dat O
sijne O
harssenen O
al O
vrij O
wat O
ontroerd O
en O
verward O
zijn O
, O
buyten O
dat O
ook O
in O
volle O
vergadering O
tot O
Colombo B-LOC
aan O
den O
heer O
Versluys B-PER
heefd O
verklaard O
een O
geplaagde O
ziel O
te O
bezitten O
in O
een O
geplaagd O
lichaam O
zoals O
dat O
U O
Ed O
. O
Hoogagtb. O
nader O
consteeren O
zal O
uyt O
het O
gehouden O
dagregister O
aldaar O
, O
waarvan O
de O
ministers O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
de O
nodige O
extracten O
hebben O
toegesonden O
, O
en O
door O
den O
meergeciteerden O
heer O
Vuyst B-PER
volgens O
de O
nevensleggende O
drie O
copiarequesten O
bij O
reïteratie O
versoek O
is O
gedaan O
zo O
om O
weder O
sessie O
te O
hebben O
aan O
onse O
tafel O
, O
restitutie O
van O
desselfs O
in O
de O
pakhuysen O
geborgen O
goederen O
en O
papieren O
onder O
cautie O
. O
Item O
met O
de O
koffijscheepen O
na O
het O
vaderland O
te O
vertrecken O
om O
zig O
aldaar O
voor O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
te O
verandwoorden O
als O
om O
te O
mogen O
werden O
gelargeert O
uyt O
zijn O
arrest O
ter O
zaeke O
het O
logement O
van O
Zijn O
Ed. O
, O
zijnde O
de O
kamer O
boven O
de O
stadswaterpoort O
, O
zoude O
zijn O
vogtig O
, O
vuyl O
en O
ongezond O
, O
mitsgaders O
strijdig O
tegen O
zijn O
verdiensten O
en O
waardigheid O
en O
oversulx O
te O
trecken O
in O
zijn O
woonhuys O
tot O
preservatie O
van O
desselfs O
gesondheyt O
, O
ten O
fine O
des O
te O
beeter O
te O
konnen O
verdedigen O
zijn O
eer O
en O
goede O
naam O
onder O
verklaring O
niet O
alleen O
dat O
allesints O
het O
geluk O
heeft O
te O
weesen O
een O
eerlijk O
man O
boven O
de O
lasteringen O
die O
hem O
de O
ministers O
van O
Ceylon B-LOC
mogte O
hebben O
aangewreeven O
buyten O
zijn O
weeten O
, O
maar O
ook O
dat O
in O
dat O
gouvernement O
steeds O
geweest O
is O
een O
naarstig O
en O
vroom O
huyshouden O
voor O
sijne O
meesters O
, O
tegelijk O
seer O
heftig O
doleerende O
over O
de O
exorbitante O
handelingen O
en O
proceduuren O
die O
Sijn O
Ed. O
aldaar O
zoude O
weesen O
aangedaan O
tot O
subpressie O
van O
desselfs O
persoon O
en O
waar-digheyd O
mitsgaders O
subversie O
van O
de O
waarheyd O
, O
met O
een O
onbegrijpelijke O
onbeschaamdheyd O
daar O
bijvoegende O
dat O
op O
Ceylon B-LOC
is O
vergeeven O
en O
geck O
gemaakt O
en O
dat O
al O
hetgeen O
op O
sulcke O
monstreuse O
fundamenten O
( O
te O
weeten O
de O
Ceylonse B-LOCderiv
behandelingen O
) O
is O
gebouwd O
vanselfs O
moet O
vervallen O
. O

het O
daarop O
bouwen O
van O
een O
superbe O
wooning O
' O
s O
Compagnies B-ORG
pakhuysen O
en O
gebouwen O
sodanig O
van O
alle O
reparatiën O
sijn O
ontzet O
gebleeven O
, O
dat O
daardoor O
veele O
schaede O
is O
veroorsaakt O
geworden O
aan O
een O
kloeke O
parthij O
touwwercken O
die O
door O
de O
leccage O
en O
bouwvalligheid O
van O
' O
t O
pakhuys O
tot O
in O
de O
grond O
bedorven O
en O
ten O
eenemaal O
verrot O
sijn O
geraakt O
. O

Mokka B-LOC

de O
geweldenarye O
van O
den O
prins O
Sidie O
Ismaël B-PER
waaraf O
bij O
onsen O
eerbiedigen O
van O
den O
8en O
december O
1728 O
in O
' O
t O
breede O
verslagh O
is O
gedaan O
, O
binnen O
de O
stad O
Mocha B-LOC
niet O
is O
vermindert O
, O
maar O
om O
zig O
meester O
te O
maaken O
van O
goede O
somma O
gelds O
gaandeweg O
zoo O
exorbitant O
toegenoomen O
, O
dat O
hij O
bij O
reïteratie O
niet O
alleenlijk O
eenige O
benjaanen O
op O
een O
seer O
barbarische O
wijse O
heeft O
laten O
tormenteeren O
, O
maar O
zulx O
ook O
doen O
ondergaan O
zowel O
de O
Arabische B-LOCderiv
als O
Moorse B-RELderiv
kooplieden O
en O
dewijl O
intusschen O
den O
secunde O
der O
stad O
Mocha B-LOC
genaamt O
Sidie O
Alie B-PER
Amier I-PER
Resiek I-PER
( O
dat O
een O
groote O
mignon O
van O
gemelte O
wreedaardigen O
prins O
was O
) O
begon O
te O
merken O
de O
kans O
der O
ontroonden O
Iman O
Siedie O
Hassan B-PER
, O
zig O
zodanig O
in O
de O
bovenlanden O
quam O
te O
schicken O
dat O
dien O
vorst O
haast O
weder O
possessie O
van O
zijn O
rijk O
stond O
te O
krijgen O
, O
heeft O
hij O
mede O
niet O
naargelaten O
door O
alle O
middelen O
van O
constrainte O
zoveel O
geld O
na O
zig O
te O
sleepen O
als O
maar O
mooglijk O
was O
, O
en O
waaromtrent O
' O
s O
Compagnies B-ORG
makelaar O
Wirsinsie B-PER
ook O
is O
lastig O
gevallen O
om O
duyzend O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
die O
hij O
quam O
voor O
te O
geeven O
hem O
nog O
te O
competeeren O
wegens O
den O
agterstal O
der O
recognitiepenningen O
, O
welck O
gemelte O
maekelaar O
ter O
quantiteit O
van O
1000 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
' O
s O
jaarlijks O
aan O
hem O
heeft O
moeten O
opbrengen O
sedert O
de O
E. O
Compagnie B-ORG
aan O
de O
Mochaase B-LOCderiv
gouverneurs O
geen O
goederen O
op O
tijd O
heeft O
willen O
verkoopen O
, O
dog O
is O
die O
erkentenisse O
voor O
' O
s O
Compagnies B-ORG
rezidenten O
altijd O
versweegen O
gebleeven O
van O
gedagte O
makelaar O
, O
waaraf O
men O
al O
verder O
noteerd O
denzelve O
behalven O
zijn O
debit O
aan O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
nog O
wel O
dertigduysend O
rijxdaalders O
aan O
andere O
particuliere O
kooplieden O
soude O
schuldig O
weezen O
, O
en O
hetgunt O
hem O
daarentegen O
zoo O
van O
de O
koninglijcke O
kamer O
als O
andere O
marchandeurs O
competeert O
niet O
meer O
bedragen O
zoude O
dan O
7000 O
rijxdaalders O
. O

Ondertusschen O
is O
op O
den O
30en O
julij O
de O
stad O
Mocha B-LOC
gebloqueert O
geworden O
door O
de O
troupen O
van O
den O
broeder O
der O
wettigen O
iman O
, O
in O
name O
Sidie O
Hamet B-PER
, O
en O
door O
den O
daarbinnen O
geweest O
hebbende O
prins O
Siedie O
Ismael B-PER
uyt O
wraak O
de O
huysen O
der O
buytenstad O
aan O
de O
Noordoostzijde O
in O
de O
assche O
gelegd O
, O
waaraf O
de O
schaade O
begroot O
werd O
op O
negentigduysent O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
zijnde O
voorts O
ook O
nadat O
deselve O
ses O
weeken O
beleegerd O
was O
geweest O
niet O
alleen O
de O
duurte O
maar O
ook O
het O
gebrek O
aan O
levensmiddelen O
zo O
toegenoomen O
dat O
men O
daaglijks O
vreesde O
voor O
een O
formeelen O
opstand O
binnen O
dien O
, O
te O
meer O
deselve O
gaandeweg O
verlaten O
wierd O
, O
door O
veele O
der O
vermogenste O
benjaanse B-LOCderiv
cooplieden O
die O
na O
een O
verkregende O
licentie O
voor O
een O
groote O
somma O
gelds O
van O
voormelte O
prins O
, O
zig O
met O
inlandse O
scheepkens O
getransporteerd O
hebben O
na O
Porbander B-LOC
en O
Dieuw B-LOC
, O
sijnde O
desgelijks O
ook O
de O
Engelsche B-LOCderiv
vertrocken O
naar O
Bombay B-LOC
met O
agterlaating O
hunne O
logie O
, O
en O
veel O
onverkogte O
koopmanschappen O
, O
onder O
opsigt O
van O
derselve O
inlandse O
bedientens O
. O
Men O
meend O
ook O
dat O
met O
die O
natie O
gevlugt O
zal O
weesen O
den O
voormelte O
Mochase B-LOCderiv
secunde O
, O
om O
van O
Bombay B-LOC
facil O
na O
Souratta B-LOC
te O
geraaken O
, O
hoewel O
men O
kort O
daaraan O
noteert O
door O
intercessie O
der O
Engelse B-LOCderiv
Compagnie B-ORG
bij O
den O
iman O
, O
pardon O
soude O
hebben O
erlangd O
en O
hij O
oversulx O
bij O
eerste O
occagie O
wederom O
verwagd O
wierd O
binnen O
Mocha B-LOC
, O
sijnde O
die O
stad O
vervolgens O
op O
den O
8en O
september O
aan O
de O
belegeraars O
overgegaan O
sonder O
de O
minste O
resistentie O
, O
want O
de O
daarbinnen O
geweest O
zijnde O
soldaten O
de O
poorten O
selve O
geopent O
en O
die O
van O
buyten O
daarin O
gelaten O
hebben O
onder O
een O
acclamatie O
: O
de O
stad O
is O
voor O
onsen O
wettigen O
Mansour B-PER
Bila I-PER
Sedie I-PER
Hassan I-PER
; O
en O
is O
in O
die O
funxie O
den O
stedevoogd O
nadat O
op O
drie O
plaatsen O
met O
een O
zabel O
ligt O
gequetst O
en O
naekend O
uytgekleed O
was O
met O
een O
Papoes B-LOCderiv
ofte O
een O
Moorse B-RELderiv
schoen O
in O
' O
t O
aangesigt O
geslaagen O
, O
hetwelk O
men O
voor O
het O
grootste O
affront O
reekent O
dat O
aan O
een O
mahumedaan B-RELderiv
gedaan O
kan O
werden O
. O
Ook O
was O
kort O
daarop O
den O
prins O
Sidie O
Ismael B-PER
, O
nadat O
eenige O
musquet O
schooten O
uyt O
desselfs O
wooning O
gelost O
hadde O
, O
genoodsaakt O
geworden O
zig O
aan O
de O
officieren O
sijner O
vijand O
ge O
vange O
te O
geven O
, O
sijnde O
denselven O
nevens O
voorsz. O
gouverneur O
na O
Thais B-LOC
aan O
den O
broeder O
van O
den O
wettigen O
Iman O
Sidie O
Hamet B-PER
geson-den O
, O
en O
van O
die O
prins O
getransporteerd O
na O
de O
hoofdstad O
Senaan B-LOC
, O
alwaar O
zij O
beyde O
in O
ketenen O
gekluystert O
en O
nevens O
meer O
andere O
princen O
geconfineerd O
zittende O
zijn O
, O
in O
een O
desperate O
gevanckenisse O
. O

Voorts O
zal O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
bij O
voormelte O
Mochaase B-LOCderiv
missive O
die O
thans O
in O
copie O
nevens O
desen O
overgaat O
ook O
tevooren O
komen O
hoe O
eene O
Syed O
Hassen B-PER
bin I-PER
Saleh I-PER
, O
dewelcke O
in O
den O
jaare O
1716 O
het O
bestier O
van O
stedevoogd O
binnen O
Mocha B-LOC
heeft O
gehad O
, O
tot O
aanneeming O
van O
dat O
ampt O
door O
persuasie O
van O
den O
iman O
genoegsaam O
als O
geforceerd O
en O
in O
den O
beginne O
van O
zijn O
regeeringe O
geweest O
is O
van O
een O
discreeten O
ommegang O
en O
na O
het O
uytterlijcke O
seer O
geneegen O
om O
na O
de O
intentie O
van O
den O
iman O
zijn O
meester O
de O
vervallene O
zaaken O
te O
redresseeren O
in O
alle O
billijkheyd O
, O
zijnde O
denselve O
' O
s O
Compagnies B-ORG
weegen O
op O
den O
8en O
october O
van O
de O
eersten O
resident O
Van B-PER
Mijlendonk I-PER
begroet O
en O
bij O
die O
occasie O
vertoond O
geworden O
de O
uytstaande O
schulden O
van O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
, O
met O
versoek O
de O
betaling O
daaraf O
te O
willen O
bezorgen O
door O
desselfs O
vermoogende O
adjude O
, O
hetgeene O
hij O
gewilligd O
aangenomen O
en O
daarnevens O
ook O
aan O
gemelte O
Van B-PER
Mijlendonk I-PER
gerecommandeerd O
hadde O
, O
over O
die O
saak O
nader O
te O
moeten O
schrijven O
, O
aan O
den O
iman O
, O
gelijk O
dat O
kort O
daaraan O
geschied O
en O
bij O
rescriptie O
van O
dien O
vorst O
gunstelijk O
belooft O
is O
, O
benevens O
zijn O
voorige O
prerogatijven O
, O
te O
zullen O
besorgen O
een O
compleete O
betaling O
van O
' O
s O
Compagnies B-ORG
uytstaande O
penningen O
. O

op O
de O
ordre O
van O
den O
iman O
de O
debiteuren O
van O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
indien O
in O
' O
t O
vervolg O
onwillig O
bleeven O
, O
te O
doen O
betaalen O
door O
het O
confineeren O
derselve O
mitsgaders O
hunne O
huysen O
med O
soldaten O
te O
doen O
bezetten O
, O
en O
ondertusschen O
de O
E. O
Compagnie B-ORG
de O
liberteyd O
vergunnen O
hunne O
coopmanschappen O
te O
verhandelen O
aan O
wien O
deselve O
wilde O
, O
dog O
is O
op O
alle O
deese O
schijnschoone O
belofte O
, O
niet O
anders O
gevolgt O
dan O
een O
nadere O
verzeekering O
dat' O
er O
op O
middelen O
zoude O
gedagt O
werden O
om O
de O
E. O
Compagnie B-ORG
per O
eerste O
gelegentheyd O
aan O
dies O
garant O
helpen O
, O
en O
dat O
daartoe O
vooraf O
zal O
dienen O
de O
afkorting O
der O
tollen O
van O
U O
Ed O
. O
Hoogagtb. O
koopmanschappen O
, O
mitsgaders O
het O
constringeeren O
van O
' O
s O
Compagnies B-ORG
crediteuren O
tot O
een O
prompte O
betaling O
dog O
daar O
almede O
niet O
van O
gekoomen O
, O
maar O
wel O
ondertusschen O
door O
de O
bekenden O
Cassemturbettij B-PER
allerhande O
finessen O
in O
het O
werk O
zijn O
gelegd O
om O
' O
s O
Compagnies B-ORG
residenten O
te O
beweegen O
eenige O
koopmanschappen O
aan O
hem O
af O
te O
staan O
, O
waaromtrent O
egter O
zijn O
but O
niet O
heeft O
konnen O
bereycken O
, O
alschoon O
zig O
bij O
geschrift O
opnieuw O
verbonden O
heeft O
zijn O
schulden O
op O
250 O
noroos O
zijnde O
den O
2en O
junij O
van O
den O
jaare O
1729 O
en O
de O
rest O
op O
200 O
noroos O
, O
den O
3en O
april O
1730 O
te O
zullen O
voldoen O
, O
dog O
van O
welck O
eerste O
bij O
provisie O
op O
het O
depart O
an O
' O
T O
Huys B-SHP
ten I-SHP
Donk I-SHP
in O
gebreeken O
was O
gebleeven O
en O
mooglijk O
wel O
in O
' O
t O
geheel O
blijven O
zal O
, O
alsoo O
van O
dien O
overlang O
bekenden O
ouden O
Turk B-LOCderiv
alsoo O
min O
schijnt O
te O
haaien O
te O
weesen O
als O
van O
den O
insolventen O
maekelaar O
Wirsinsi B-PER
, O
dewelcke O
de O
residenten O
om O
zijn O
sobere O
staat O
tot O
het O
negotiëeren O
van O
' O
s O
Compagnies B-ORG
goederen O
niet O
hebben O
durven O
gebruycken O
, O
maar O
dezelve O
door O
particuliere O
maekelaars O
bij O
kleen O
parthijen O
aan O
eenige O
der O
gegoedste O
kooplieden O
afgestaan O
op O
tijd O
, O
te O
weeten O
van O
2 O
, O
2lh O
en O
3 O
maanden O
, O
dewijl O
men O
zegd O
het O
onmooglijk O
is O
het O
geringste O
voor O
contante O
betaling O
gedebiteert O
kan O
werden O
en O
dus O
de O
onderstaande O
goederen O
omgezett O
zijn O
voor O
de O
daarnevenstaande O
prijsen O
, O
te O
weeten O
: O
de O
poederzuijker O
voor O
132/243 O
Spaans B-LOCderiv
de O
frazel O
van O
27 O
lb O
, O
reekent O
35 O
V2 O
percento O
de O
candij O
dito O
voor O
214/243 O
dito O
dito O
48 O
% O
percento O
peper O
Mallabaarse B-LOCderiv
swaarte O
voor O
328/si O
reaal O
de O
bhaar O
van O
405 O
lb O
, O
reekent O
53V9 O
percento O
salempoeris O
ruw O
custe O
voor O
3652/243 O
dito O
het O
corgie O
, O
komt O
29 O
V4 O
percento O
seyldoek O
ruw O
Bengaals B-LOCderiv
voor O
2525/n O
dito O
het O
korgie O
, O
komt O
38 O
% O
percento O
ofte O
door O
den O
andere O
geslaagen O
405/ió O
percento O
behalven O
de O
specerijen O
, O
die O
voor O
de O
gelimiteerde O
prijsen O
verkoft O
, O
en O
daaraf O
alleenig O
overgebleeven O
zijn O
26 O
kisten O
med O
nagelen O
en O
een O
soekel O
foelie O
; O
dog O
wat O
het O
loot O
betreft O
, O
dat O
heeft O
men O
niet O
aan O
land O
durve O
brengen O
uyt O
vreese O
den O
Mochaasen B-LOCderiv
gouverneur O
hetzelve O
na O
gewoonte O
voor O
de O
koninglijcke O
kamer O
soude O
laten O
aanhouden O
, O
invoegen O
dat O
med O
een O
kleen O
parthijtje O
van O
de O
Engelse B-LOCderiv
bereeds O
geschied O
, O
en O
daarom O
tot O
onderlaag O
gelaten O
was O
in O
' O
t O
schip O
' O
T O
Huijs B-SHP
ten I-SHP
Donk I-SHP
welcken O
bodem O
eenelijk O
beladen O
is O
geworden O
med O
301 O
V2 O
baaien O
cawa O
, O
- O
of O
78.960 O
lb O
, O
kostende O
9 O
st O
. O
13 O
p. O
per O
lb O
. O

Wijders O
noteeren O
de O
residenten O
bij O
voorsz. O
hunne O
brief O
wegens O
de O
apparentie O
om O
een O
securen O
handel O
med O
voordeel O
in O
Jeda B-LOC
te O
drijven O
dat O
de O
particuliere O
Engelse B-LOCderiv
, O
Franse B-LOCderiv
en O
Zouratse B-LOCderiv
kooplieden O
het O
eene O
jaar O
aldaar O
convenabele O
avancen O
op O
hunne O
aangebragte O
koopmanschappen O
koomen O
te O
behaalen O
, O
dog O
daarentegen O
het O
andere O
ook O
wel O
groote O
verliesen O
te O
doen O
, O
en O
dus O
op O
hazard O
de O
negotie O
te O
deser O
handelplaats O
gewaagt O
. O
En O
ten O
dien O
fine O
zoowel O
een O
schip O
van O
130 O
voeten O
over O
steven O
, O
als O
een O
ligter O
fregat O
kan O
geëmployeert O
werden O
, O
zijnde O
ondertusschen O
de O
Franzen B-LOCderiv
en O
de O
Engelse B-LOCderiv
in O
de O
jongste O
handeltijd O
hunne O
vaart O
op O
Jeda B-LOC
gantsche O
niet O
voordeelig O
geweest O
, O
als O
hebbende O
de O
eerste O
bij O
retour O
van O
hun O
scheepken O
16 O
en O
de O
andere O
17 O
percentos O
verlooren O
, O
hetwelk O
men O
zegd O
al O
veel O
moet O
werden O
toegeschreeven O
, O
soo O
aan O
de O
swaare O
tollen O
en O
licenten O
van O
8 O
ten O
hondert O
als O
de O
excessive O
geschencken O
dewelcke O
onvermijdelijk O
gespendeert O
moeten O
werden O
aan O
den O
gouverneur O
van O
deze O
handelplaats O
. O

De O
cargasoenen O
in O
twee O
jaren O
tijds O
aldaar O
door O
diverse O
marchandeurs O
aangebragt O
schat O
men O
op O
een O
capitaal O
van O
vijf O
maal O
hondertduyzend O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
en O
waaraf O
door O
de O
Turkse B-LOCderiv
carwana O
in O
' O
t O
jongste O
handelsaysoen O
niet O
meer O
na O
booven O
was O
gevoert O
, O
dan O
de O
waarde O
van O
een O
hondert O
en O
vijftigduysent O
ditos O
, O
soodat O
den O
voorraat O
van O
allerley O
negotiegoederen O
te O
deeser O
plaatse O
zoo O
overvloedig O
schijnt O
dat' O
er O
in O
de O
twee O
eerste O
jaaren O
geen O
coopmanschappen O
behoeven O
aangebragt O
te O
werden O
. O

De O
vervoerde O
baaien O
cawa O
uyt O
Mocha B-LOC
zoo O
na O
Europa B-LOC
als O
de O
cust O
van O
India B-LOC
hebben O

bestaan O
in O
de O
navolgende O
partijen O
als O
med O
' O
s O
Compagnie B-ORG
's O
schip O
' O
Thuijs B-SHP
ten I-SHP
Donk I-SHP
baaien O
301 O
V2 O
med O
een O
Frans B-LOCderiv
schip O
na O
Pondecherie B-LOC

2000 O
med O
twee O
Engelse B-LOCderiv
scheepen O
na O
dat O
rijk O

5900 O
med O
een O
particulier O
dito O
na O
Bombay B-LOC

300 O
med O
een O
Moors B-RELderiv
scheepje O
na O
Bengale B-LOC

200 O
med O
een O
dito O
na O
Bassoura B-LOC
, O
Congo B-LOC
en O
Musquetten B-LOC

2500 O
tezamen O
baaien O
11.401V2 O

Soo O
tot O
voortsetting O
van O
den O
handel O
als O
het O
inpalmen O
der O
nog O
uytstaande O
schulden O
van O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
zijn O
op O
onse O
verleende O
licentie O
tot O
Mocha B-LOC
verbleeven O
de O
residenten O
Van B-PER
Mijlendonk I-PER
en O
Groengraft B-PER
3 O
pennisten O
, O
1 O
ondermeester O
en O
7 O
gemeene O
militairen O
. O

De O
aankomst O
aldaar O
ter O
rheede O
van O
verscheydene O
soo O
Europeese B-LOCderiv
als O
inlandse O
scheepen O
, O
waaronder O
sigh O
ook O
een O
Portugees B-LOCderiv
oorlogsfregat O
met O
een O
brigantijn O
heeft O
bevonden O
, O
die O
men O
segd O
nevens O
nog O
agt O
andere O
capitale O
en O
minder O
bodems O
( O
door O
een O
storm O
van O
den O
andere O
geraakt O
) O
tesaamen O
geëquipeert O
en O
uytgesonden O
sijn O
weegens O
de O
kroon O
van O
Portu-gaal B-LOC
, O
om O
van O
den O
iman O
te O
vorderen O
de O
onbetaalde O
contributie O
der O
stad O
Mocha B-LOC
zedert O
den O
tijd O
van O
sevenenvijftig O
jaaren O
a O
10.000 O
realen O
ijder O
of O
tesamen O
vijf O
maal O
hondertenseventigduyzend O
Spaanse B-LOCderiv
matten O
, O
waarover O
dien O
Portugees B-LOCderiv
bij O
zijn O
aankomst O
seer O
veel O
geweld O
heeft O
gemaakt O
met O
de O
rheede O
en O
de O
stad O
Mocha B-LOC
in O
rep O
en O
roer O
te O
stellen O
, O
dog O
naderhand O
niet O
geagt O
en O
met O
denselve O
genoegsaam O
de O
spot O
gedreeven O
is O
door O
den O
Mochaasen B-LOCderiv
steedevoogt O
, O
invoegen O
U O
Edele O
Hoog O
Agtbare O
dat O
bij O
dikgemelte O
brief O
der O
bedientens O
consteeren O
en O
doen O
zien O
zal O
het O
gantsche O
historiaal O
van O
desen O
Don O
Almeda B-PER
beeter O
is O
gelijckende O
na O
een O
roman O
als O
het O
bedrijf O
van O
een O
deeglijcke O
admiraal O
en O
daarom O
de O
verbaliseering O
van O
die O
rediculle O
zaak O
, O
onder O
het O
welduyden O
van O
Uw O
Edele O
Hoogh O
Agtbare O
bij O
dese O
geëxcuseerd O
werd O
. O
Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC

Den O
gemelte O
mederegent O
van O
Pattij B-LOC
Ingabey B-PER
Praja I-PER
Ita I-PER
nog O
zonder O
blijken O
van O
schuld O
tot O
Carta B-LOC
Soera I-LOC
leedig O
gong O
en O
de O
soon O
van O
den O
Djipangs B-LOCderiv
regent O
Tommagong O
Wauttoun B-PER
, O
genaamt O
Soundara B-PER
, O
door O
den O
sousouhoenang O
was O
aangesteld O
tot O
hooft O
over O
Waroeng B-LOC
, O
onder O
den O
eernaem O
van O
Carta B-LOC
Joeda I-LOC
, O
insteede O
van O
sijn O
overleeden O
voorzaad O
van O
dieselve O
naam O
, O
dewijl O
hij O
als O
mantrie O
anum O
aan O
' O
t O
hof O
hadde O
dienst O
gedaan O
, O
welck O
een O
en O
ander O
de O
Samarangse B-LOCderiv
bediendens O
aanmerkten O
als O
een O
teeken O
dat O
den O
vorst O
sijne O
oogen O
begost O
te O
openen O
, O
om O
eenigsints O
te O
beteugelen O
degeene O
die O
al O
veele O
jaren O
hunne O
rolle O
ten O
hove O
hadde O
gespeelt O
ten O
nadeele O
van O
een O
algemeene O
rust O
op O
Java B-LOC
; O
en O
daaromme O
ware O
wel O
te O
wensschen O
dat O
Sijn O
Hoogheyt O
ten O
beste O
van O
zijn O
rijk O
al O
verder O
reguard O
wilde O
neemen O
op O
dies O
bestier O
en O
de O
magt O
van O
alle O
andere O
qualijk O
gesinde O
regenten O
en O
ministers O
quam O
te O
besnoeyen O
. O
Wijders O
- O
dat O
den O
rijxbestierder O
Danoeredja B-PER
- O
hadde O
belooft O
ordre O
te O
sullen O
stellen O
ter O
opsoeking O
en O
opvattinge O
van O
ongepermitteerde O
Chineese B-LOCderiv
swervers O
in O
de O
bovenlanden O
, O
waaromtrend O
ook O
door O
den O
sousouhoenang O
bereyds O
ordre O
was O
afgegeven O

Voornoemde O
staatsminister O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
hadde O
aangeboden O
70 O
a O
80 O
picols O
lange O
peper O
tegens O
4 O
rds O
. O
' O
t O
picol O
, O
onder O
dese O
vreemde O
conditie O
nogtans O
, O
dat O
deselve O
zoude O
moeten O
werden O
gewoogen O
bij O
den O
capitein O
der O
Chineesen B-LOCderiv
tot O
Samarang B-LOC
Que B-PER
An I-PER
Ko I-PER
, O
dewijl O
hij O
voorgaf O
anders O
teveel O
daarop O
te O
moeten O
verliesen O
, O
welcke O
presentatie O
de O
Samarangse B-LOCderiv
ministers O
van O
de O
hand O
hebben O
geweesen O
en O
den O
rijxbestierder O
egter O
aangeboden O
voor O
dien O
peper O
3V2 O
rds O
. O
Hollands B-LOCderiv
' O
t O
picoll O
te O
zullen O
betalen O
, O
voor O
zodanigen O
quantiteyt O
als O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
koomen O
te O
requireeren O
na O
ouder O
gewoonte O
, O
' O
tgunt O
wij O
op O
den O
17en O
februarij O
passado O
wel O
hebben O
geapprobeert O
, O
dog O
meteenen O
ook O
goed O
gevonden O
den O
gezaghebber O
en O
raad O
bij O
ons O
schrijven O
binnen O
weynige O
dagen O
derwaert O
staande O
af O
te O
gaan O
te O
ordonneeren O
om O
geenen O
insaam O
van O
lange O
peper O
te O
doen O
zolang O
men O
dien O
corl O
ter O
voldoening O
van O
den O
vaderlandsen O
eysch O
op O
Tagal B-LOC
kan O
bekomen O
dewijl O
deselve O
in O
de O
Westerquartieren B-ORG
van O
India B-LOC
niet O
meer O
gewild O
is O
. O

Na O
de O
bevestiginge O
van O
den O
resident O
Duyvens B-PER
bij O
evengemelte O
sijne O
brief O
, O
waarinne O
verders O
aantoont O
dat O
den O
prins O
van O
Madura B-LOC
zeer O
veel O
wapenen O
, O
dog O
meest O
pieken O
liet O
toerusten O
om O
deselve O
na O
sijne O
eygene O
verklaringe O
te O
gebruyken O
tot O
zijner O
defentie O
, O
in O
gevalle O
men O
hem O
in O
zijn O
land O
vijandelijk O
mogte O
aantasten O
, O
hebbende O
hij O
van O
drie O
Balijse B-LOCderiv
vaartuygen O
ter O
rheede O
van O
Grissé B-LOC
bij O
nagt O
en O
voor O
geld O
weeten O
te O
krijgen O
25 O
a O
30 O
mans-slaven O
en O
aan O
sijne O
Balijse B-LOCderiv
en O
andere O
lijftrawanten O
uytgedeeld O
70 O
met O
goud O
overtrocken O
kris-greepen O
, O
hebbende O
egter O
den O
sergeant O
Meijerhoff B-PER
die O
door O
voormelte O
resident O
na O
Bancallang B-LOC
gesonden O
was O
, O
om O
den O
moordenaar O
van O
den O
Chinees B-LOCderiv
The B-PER
Hut I-PER
Ko I-PER
te O
agterhalen O
, O
zeer O
beleefd O
en O
minsaam O
getracteerd O
zonder O
dat O
dien O
dader O
na O
veel O
aangewende O
moeyten O
te O
bekomen O
is O
geweest O
, O
maar O
den O
Sumanapsen B-LOCderiv
Tommagong O
Tsjacranagara B-PER
scheen O
in O
twijffel O
te O
trecken O
dat O
de O
voorsz. O
toerusting O
alleen O
zoude O
doelen O
op O
het O
defensive O
en O
hield O
daarom O
op O
de O
limiten O
van O
Pamacassan B-LOC
goede O
wagt O
, O
terwijl O
selven O
tot O
Baccalang B-LOC
gesien O
geweest O
zijnde O
Banjermassingse B-LOCderiv
vaarttuygen O
van O
de O
pangerangs O
Aria B-PER
Mancoenagara I-PER
en O
Marta B-PER
, O
volladen O
met O
rijs O
die O
zijlieden O
voor O
een O
gedeelte O
hadden O
geruylt O
tegen O
peper O
, O
naar O
huys O
waren O
gekeert O
en O
thien O
kloeke O
handelvaartuygen O
, O
waaronder O
vier O
van O
Sumanap B-LOC
, O
volgens O
het O
gecommuniceerde O
aan O
den O
coopman O
Duyvens B-PER
door O
zeekeren O
Maleyer B-LOCderiv
van O
Grissé B-LOC
genaamt O
Intje B-PER
Ismael I-PER
in O
de O
rivier O
van O
Banjermassing B-LOC
waren O
prijs O
gemaekt O
door O
de O
Bougineese B-LOCderiv
roovers O
van O
Passir B-LOC
met O
36 O
groote O
vaartuygen O
en O
670 O
koppen O
, O
die O
ook O
voorgenomen O
hadden O
Banjermassing B-LOC
te O
invaderen O
, O
mitsgaders O
dat O
tot O
Madura B-LOC
twee O
nadere O
afgesondene O
van O
den O
sousoehoenang O
waren O
geweest O
met O
een O
brief O
waarbij O
Tsjacraningrat B-PER
op O
een O
force O
wijse O
ten O
hove O
was O
geroepen O
, O
dog O
sonder O
effect O
, O
gelijk O
dat O
alles O
breeder O
is O
te O
leesen O
bij O
meergemelte O
Cartasourase B-LOCderiv
brief O
van O
den O
20en O
december O
en O
bij O
een O
apparte O
briefken O
op O
den O
10en O
januarij O
daaraanvolgende O
door O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
aan O
veelgemelte O
Cartasouras B-LOCderiv
opperhoofd O
afgesonden O
, O
wat O
daarop O
door O
hem O
is O
geandwoord O
, O
en O
dat O
denselven O
gantsch O
geen O
staat O
maakte O
op O
de O
hiervoorengemelte O
betuyging O
wegens O
Gustij B-PER
Pandsji I-PER
gedaan O
, O
als O
wel O
weetende O
wat O
het O
geld O
bij O
de O
Balijers B-LOCderiv
vermag O
, O
mitsgaders O
bij O
een O
translaatmissive O
van O
den O
sousouhoenang O
aan O
meergemelte O
gezaghebber O
gerigt O
en O
op O
den O
2en O
januarij O
deses O
jaars O
bij O
hem O
op O
Samarang B-LOC
ontfangen O
. O
Sijn O
Majesteyts O
twijffeling O
bleek O
aan O
de O
gedaene O
goede O
beloften O
door O
den O
Pangerang O
Tsjacraningrat B-PER
aan O
' O
s O
keyzers O
afgesondene O
, O
de O
ingabeys O
Jaga B-PER
Wadana I-PER
en O
Touban B-PER
, O
om O
op O
het O
Javaanse B-LOCderiv
grote O
feest O
Hary O
Moulout O
tot O
Cartasoura B-LOC
te O
verscheynen O
, O
alsook O
Zijn O
Hoogheyts O
verwondering O
over O
dat O
dien O
prins O
tegens O
het O
oude O
gebruyk O
den O
gesaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
niet O
hadde O
willen O
ontmoeten O
op O
Sourabaya B-LOC
, O
en O
eyndelijk O
dat O
den O
vorst O
op O
aanradinge O
zijner O
getrouwste O
mantrijs O
hadde O
geresolveerd O
met O
de O
uytvoering O
van O
sijn O
voornemen O
ten O
opsigte O
van O
gedagte O
Tsjagraningrat B-PER
te O
supercedeeren O
, O
tot O
in O
het O
drooge O
saysoen O
, O
en O
de O
padij O
souden O
weesen O
ingeoegst O
en O
alvoorens O
diendhalven O
aan O
dese O
regeeringe B-ORG
kennisse O
geeven O
, O
die O
oversulx O
daarvan O
zal O
moeten O
afwagten O
het O
gevolg O
en O
noodig O
heeft O
geoordeeld O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
bij O
desen O
nog O
te O
vertoonen O
, O
hoe O
evengemelte O
' O
s O
keyzers O
afgesonden O
Jage B-PER
Wadana I-PER
en O
Touban B-PER
, O
die O
den O
vorst O
met O
voorsz. O
zijnen O
brief O
na O
Samarang B-LOC
hadde O
gesonden O
om O
aldaar O
hun O
wedervaaren O
op O
Madura B-LOC
aan O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
te O
verhalen O
, O
onder O
anderen O
hadden O
verteld O
dat O
den O
prins O
van O
dat O
eyland O
hadde O
gesegt O
onsen O
voor O
hem O
afgesonden O
brief O
en O
geschencken O
, O
door O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
op O
Sourabaya B-LOC
aan O
sijne O
afgesondene O
vertoont O
, O
te O
hebben O
aangemerkt O
als O
een O
strik O
om O
hem O
te O
vangen O
, O
en O
dat O
hij O
ook O
volmondig O
hadde O
verklaart O
nooyt O
van O
ons O
te O
hebben O
versogt O
om O
van O
des O
sousouhoenangs O
gehoorsaamheyt O
te O
mogen O
werden O
ontslagen O
en O
onder O
die O
van O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
gebragt O
, O
gelijk O
ons O
dat O
almede O
is O
genotificeerd O
bij O
meergemelte O
aparten O
Samarangsen B-LOCderiv
brief O
van O
den O
31en O
januarij O
jongstleeden O
, O
en O
soomede O
dat O
den O
rijxbestierder O
Danoeredja B-PER
bij O
zijnen O
hiervooren O
geciteerde O
brief O
aan O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
den O
2en O
januarij O
op O
Samarang B-LOC
aangekoomen O
, O
hadde O
laten O
invloeyen O
een O
verschooning O
dan O
wel O
liever O
ontkenning O
dat O
hij O
ons O
aangaande O
Madura B-LOC
hadde O
misleyd O
; O
ende O
dat O
hij O
daarnevens O
hadde O
bekend O
gemaakt O
, O
op O
de O
klagten O
van O
den O
gesaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
, O
de O
Tagalse B-LOCderiv
tommagongs O
Raxa B-PER
en O
Wira B-PER
Nagara I-PER
te O
hebben O
geordonneerd O
om O
van O
hem O
gezaghebber O
vergiffenisse O
te O
versoeken O
over O
het O
violeeren O
van O
een O
pascedulle O
met O
' O
s O
Compagnie B-ORG
's O
zeegel O
bekragtigd O
, O
en O
verleend O
aan O
den O
Chinees B-LOCderiv
sabandhaar O
van O
Tagal B-LOC
Tsing B-PER
Hin I-PER
Ko I-PER
ten O
eynde O
na O
Cartasoura B-LOC
te O
trecken O
ter O
aflegging O
zijner O
jaarlijkse O
pagtpenningen O
aan O
den O
keyzer O
aangesien O
zijlieden O
dien O
Chinees B-LOCderiv
daarinne O
hadden O
verhinderd O
, O
en O
met O
geweld O
gedwongen O
na O
Samarang B-LOC
te O
keeren O
, O
aan O
welke O
ordre O
die O
tommagongs O
ook O
publijcq O
met O
aflegging O
hunner O
kritsen O
tot O
Samarang B-LOC
hadden O
voldaan O
, O
zoals O
na O
het O
terneder O
gestelde O
door O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
bij O
zijnen O
aparten O
brief O
van O
den O
13en O
december O
passado O
ook O
door O
den O
ingabey O
Tirtawidjaja B-PER
tot O
Samarang B-LOC
was O
besorgt O
eene O
compleete O
voldoening O
van O
den O
bras O
domas O
ofte O
de O
recognitierijs O
op O
al O
het O
voorenstaande O
. O
Betreffende O
den O
staat O
van O
Madura B-LOC
wij O
bij O
dese O
tijdsgesteltenisse O
niets O
anders O
hebben O
konnen O
besluyten O
dan O
te O
approbeeren O
de O
instructie O
door O
den O
gesaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
het O
Sourabays B-LOCderiv
opperhoofd O
Duyvens B-PER
nagelaten O
tot O
zijner O
narigt O
en O
den O
gemelte O
gezaghebber O
benevens O
den O
Samarangsen B-ORG
Raad I-ORG
te O
gelasten O
om O
deselve O
te O
doen O
opvolgen O
totdat O
men O
andere O
ordres O
van O
ons O
zal O
hebben O
ontfangen O
, O
alsook O
van O
de O
1302 O
blancke O
militairen O
, O
dewelke O
na O
het O
gecommuniceerde O
aan O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
bij O
ons O
jongst O
eerbiedig O
schrijven O
te O
dier O
custe O
in O
weesen O
waren O
, O
aldaar O
aan O
te O
houden O
om O
bij O
een O
onverhoopte O
rupture O
in O
staat O
te O
weesen O
niet O
alleen O
alle O
vijandelijke O
aanvallen O
af O
te O
weiren O
, O
maar O
ook O
om O
deselve O
ten O
eersten O
bij O
de O
hand O
te O
hebben O
ter O
uytvoering O
van O
zodanige O
besluyten O
als O
wij O
indertijd O
mogelijk O
zullen O
genoodzaakt O
weesen O
te O
neemen O
tot O
voorstand O
van O
' O
s O
E. O
Compagnies B-ORG
ontzagh O
en O
intresse O
mitsgaders O
ter O
besorginge O
van O
een O
algemeene O
rust O
op O
Java B-LOC
, O
dog O
meteenen O
den O
meergemelte O
gesaghebber O
aan O
te O
toonen O
dat O
hij O
ter O
voldoening O
van O
het O
aan O
hem O
geordonneerde O
bij O
onse O
apparte O
missive O
van O
den O
4en O
augusto O
anno O
passado O
om O
met O
den O
pangerang O
Tsjacraningrat B-PER
mondeling O
te O
confereeren O
, O
zig O
bij O
weygering O
van O
dien O
prins O
om O
bij O
hem O
te O
komen O
op O
Sourabaya B-LOC
ten O
dien O
eynde O
wel O
in O
persoon O
hadde O
mogen O
begeeven O
, O
na O
Bancallang B-LOC
, O
om O
voornoemde O
pangerang O
aldus O
te O
beneemen O
alle O
vrees O
en O
wantrouwen O
en O
in O
een O
zaak O
van O
die O
aangelegentheyd O
niet O
zoseer O
hadde O
moeten O
blijven O
op O
het O
respect O
van O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
ter O
verbrodding O
van O
het O
geheele O
werk O
, O
waarvan O
het O
redres O
tans O
beswaarlijk O
zal O
vallen O
, O
en O
hem O
verders O
te O
gelasten O
om O
onsen O
brief O
met O
de O
daarnevens O
gevoegde O
Tsjacraningrat B-PER
aan O
den O
gesaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
van O
hier O
afgezonden O
om O
bij O
voormelte O
ontmoeting O
aan O
dien O
depattij O
te O
werden O
gepresenteert O
, O
dog O
onbesteld O
zijn O
gebleeven O
, O
wederom O
herwaart O
terugh O
te O
zenden O
, O
dewijl O
hij O
deselve O
om O
zijn O
gevoerde O
logentaai O
niet O
is O
meriteerende O
. O
Wijders O
is O
ook O
verstaan O
goet O
te O
keuren O
d' O
afsending O
van O
een O
chialoup O
en O
twee O
pantchiallangs O
van O
Samarang B-LOC
ter O
beveiliging O
der O
Sourabayse B-LOCderiv
stranden O
. O
Inmiddens O
wij O
het O
versoek O
van O
den O
rijxbestierder O
Danoeredja B-PER
, O
dat O
Madura B-LOC
direct O
van O
den O
sousouhoenang O
mogte O
werden O
verzogt O
sonder O
hem O
daermede O
te O
beswaeren O
, O
nog O
zullen O
neemen O
in O
bedeneken O
en O
na O
tijdsgelegentheyd O
vervolgens O
daarop O
disponeeren O
, O
mitsgaders O
den O
Madureesen B-LOCderiv
pangerang O
Tsjacraningrat B-PER
onder O
toesending O
van O
een O
contrapresent O
in O
andwoord O
op O
sijnen O
brief O
den O
9en O
januarij O
jongstleeden O
alhier O
ontfan-gen O
en O
vermeld O
staande O
bij O
onse O
laatste O
afgegane O
submisse O
letteren O
aan O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
, O
eerstdaags O
aantoonen O
zijne O
daarbij O
gevoerde O
logentaai O
benevens O
het O
contrarie O
van O
dien O
, O
door O
toesending O
van O
de O
copias O
van O
twee O
successive O
brieven O
van O
hem O
ontfangen O
, O
en O
voorts O
hem O
voorhouden O
zijne O
gehoudene O
ergerlijcke O
conduiten O
in O
het O
niet O
compareeren O
tot O
Sourabaya B-LOC
op O
het O
iterative O
versoek O
van O
den O
gezaghebber O
Ter B-PER
Smitten I-PER
uyt O
een O
ijdele O
vrees O
, O
mitsgaders O
dat O
hij O
alsnu O
zal O
moeten O
afwagten O
wat O
den O
sousouhoenang O
over O
zijn O
agterblij O
ven O
op O
het O
groote O
feest O
Hary O
Moulout O
sal O
koomen O
in O
' O
t O
werk O
te O
stellen O
. O
Ook O
zullen O
wij O
op O
het O
versoek O
der O
Samarangse B-LOCderiv
bediendens O
bij O
hunnen O
gemeenen O
brief O
van O
den O
13en O
december O
1729 O
om O
na O
regten O
te O
mogen O
procedeeren O
tegens O
zeekeren O
Radeen O
Gantoeri B-PER
, O
soon O
van O
den O
in O
den O
jaere O
1718 O
op O
' O
t O
schip O
Oegstgeest B-LOCderiv
omgekomen O
Madureesen B-LOCderiv
pangerang O
Tsjacraningrat B-PER
en O
neef O
van O
den O
thans O
regeerenden O
prins O
, O
denwelcken O
volgens O
vrijwillige O
confessie O
drie O
Pamacassanse B-LOCderiv
' O
s O
Compagniesonderdaanen B-ORGpart
hadde O
om O
het O
leeven O
gebragt O
en O
vijf O
gequetst O
, O
alsmede O
om O
te O
mogen O
weeten O
of O
ten O
aansien O
van O
sijne O
geboorte O
ook O
eenige O
consideratie O
zoude O
moeten O
werden O
gebruykt O
in O
de O
manier O
van O
doodstraffe O
, O
die O
hem O
in O
sulcken O
gevalle O
zoude O
moeten O
werden O
toegevoegt O
, O
alschoon O
niemand O
sijnendwegen O
daartoe O
versoek O
hadde O
gedaan O
, O
de O
voorsz. O
bediendens O
gelasten O
om O
den O
regten O
weg O
met O
hem O
te O
gaan O
en O
de O
justitie O
zijnen O
cours O
te O
laten O
neemen O
. O

Cheribon B-LOC
en O
de O
Preanger B-LOC

de O
inlandse O
hoofden O
van O
de O
landschappen O
Sumadang B-LOC
, O
Prackan B-LOC
Moentjang I-LOC
en O
Bandong B-LOC
sorteerende O
onder O
dit O
comtoir O
, O
kennisse O
te O
geeven O
van O
onse O
resolutie O
onder O
dato O
5 O
januarij O
passado O
in O
Raede B-ORG
van O
India B-LOC
genoomen O
, O
ten O
reguarde O
der O
besorginge O
van O
6 O
man O
van O
ijder O
hondert O
huysgesinnen O
ofte O
180 O
koppen O
, O
alsoo O
gemelte O
dorpen O
tesaamen O
getaxeert O
sijn O
op O
3000 O
huysgesinnen O
, O
en O
zulx O
omme O
ten O
dienste O
van O
de O
accresseerende O
mijnwercken O
aan O
de O
bergen O
Parran B-LOC
, O
Passierangin B-LOC
gebruyk O
te O
werden O
, O
nevens O
nog O
een O
ander O
getal O
van O
198 O
koppen O
van O
verscheyde O
andere O
landschappen O
. O

Bantam B-LOC

Batavia B-LOC

in O
desen O
tijd O
dat O
het O
schrijfwerk O
door O
den O
vermeerderden O
ommeslag O
van O
' O
s O
Compagnies B-ORG
zaeken O
ongemeen O
is O
toegenoomen O
en O
nog O
dagelijx O
accresseerd O
, O
oversulx O
men O
hoopen O
wil O
dit O
besluyt O
ook O
weesen O
zal O
van O
U O
Ed O
. O
Hoog O
Agtb. O
approbatie O
, O
die O
de O
verkiesing O
van O
een O
bequaam O
subject O
tot O
dat O
ampt O
seer O
ernstig O
hebben O
gelieven O
te O
ordonneeren O
bij O
instructie O
voor O
Generaal B-ORG
en I-ORG
Raden I-ORG
gedateert O
op O
den O
26en O
april O
anno O
1650 O
als O
zijnde O
een O
onvermijdelijk O
hulpmiddel O
ten O
dienste O
van O
de O
vergadering O
en O
de O
persoon O
van O
den O
Gouverneur-Generaal O
buyten O
dat O
heel O
selden O
ijmand O
uyt O
de O
aanweesende O
gequalificeerde O
ministers O
zijn O
dienst O
tot O
dat O
honorabel O
ampt O
komt O
aan O
te O
bieden O
. O

In O
cas O
subject O
meriteerende O
buyten O
dat O
ook O
de O
collonie O
door O
het O
repatriëeren O
van O
een O
goed O
deel O
ingezetenen O
jaarlijks O
merckelijk O
komt O
te O
verswacken O
. O

Een O
geslooten O
brief O
van O
Manuel B-PER
de I-PER
Sint I-PER
Istevenan I-PER
, O
hoofd O
over O
de O
militie O
in O
de O
Manilhas B-LOC
, O
gesuperscribeerd O
aan O
den O
Spaansen B-LOCderiv
ambassadeur O
resideerende O
in O
' B-LOC
s-Gravenhage I-LOC
, O
waarvoor O
het O
vereyschte O
adres O
werd O
verzogt O
, O
zijnde O
den O
gemelte O
brief O
nevens O
nog O
een O
anderen O
van O
deselfde O
superscriptie O
die O
almede O
in O
het O
najaar O
staat O
te O
volgen O
als O
presumtivelijk O
beyde O
zijnde O
van O
eenen O
inhoud O
alhier O
aangebragt O
met O
het O
Portugees B-LOCderiv
schip O
Sint B-SHP
Christoffel I-SHP
onder O
den O
capitain O
Joan B-PER
du I-PER
Teter I-PER
, O
onder O
couvert O
van O
een O
briefken O
aan O
den O
overleden O
heere O
directeur-generaal O
Anthonij B-PER
Huysman I-PER
, O
door O
wiens O
weduwe O
, O
vrouwe O
Johanna B-PER
Catharina I-PER
Pelgrom I-PER
, O
deselve O
aan O
ons O
zijn O
overgegeven O
. O

