De O
Ann B-SHP
vertrok O
eerst O
9 O
febr. O
van O
Bantam B-LOC
; O
vgl O
. O

Daghregisters O
1677 O
, O
p. O
408-473 O
, O
1678 O
, O
p. O
1-65 O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vindt O
voorlopig O

De O
sterkte O
op O
Honimoa B-LOC
wordt O
mei O
weinig O
kosten O
gebouwd O
; O
in O
Amboina B-LOC
zullen O
tot O
nader O
order O
geen O
kruidnagelbomen O
worden O
aangeplant O
boven O
de O
730000 O
, O
er O
nu O
geleld O
, O
ook O
niet O
ter O
vervanging O
der O
af O
stervende O
; O
voortaan O
zal O
een O
telling O
maar O
eens O
in O
de O
drie O
jaar O
plaats O
hebben O
; O
de O
rijsthandel O
mei O
Balantak B-LOC
blijft O
aan O
de O
Ambonse B-LOCderiv
vrijburgers O
overgelaten O
, O
daarbij O
komt O
nu O
die O
voor O
sago O
mei O
Sula B-LOC
en O
Noord-Ceram B-LOC

Ten O
rechte O
: O
Ceram B-LOC
Laut I-LOC
. O

Twee O
djatihouten O
vaartuigen O
voor O
Banda B-LOC
gekocht O
ter O
vervanging O
van O
andere O
; O
daar O
werden O
unssels O
voor O
21939 O
rsd. O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
, O
waar O
4700 O
rsd. O
aan O
burgers O
werden O
verstrekt O
, O
die O
te O
Banda B-LOC
zullen O
terugbetalen O
; O
100 O
soldaten O
derwaarts O
gezonden O
; O
djatihout O
is O
er O
nodig O
, O
daar O
het O
ijzerhout O
van O
Ceram B-LOC
snel O
verwordt O
; O
van O
de O
18 O
man O
van O
het O
wrak O
van O
de O
Pagadet B-SHP
is O
niets O
meer O
vernomen O
; O
met O
de O
Spanbroeck B-SHP
zijn O
75 O
soldaten O
en O
20 O
zeelieden O
naar O
de O
Molukken B-LOC
gezonden O

Bedoeld O
is O
wel O
: O
van O
beyde O
. O

Met O
de O
Japan B-SHP
zijn O
31 O
dec O
. O

50 O
soldaten O
naar O
Makassar B-LOC
gezonden O
; O
maatregelen O
te O
nemen O
tot O
inning O
van O
de O
Selaparangse B-LOCderiv
schuld O
van O
den O
rijksbestuurder O
van O
Sumbawa B-LOC
; O
rijstteelt O
in O
Zuid-Celebes B-LOC
aan O
te O
moedigen O
; O
de O
peperprijs O
te O
Palembang B-LOC
is O
2 O
\ O
rsd. O
aan O
contanten O
het O
picol O

Aan O
de O
reis O
van O
het O
Djamhische B-LOCderiv
jacht O
Hengelaer B-SHP
naar O
Manilla B-LOC
Daghregisters O
1678 O
, O
p. O
9 O
- O
neemt O
de O
Pangeran O
van O
Palembang B-LOC
deel O
mei O
200 O
picol O
peper O
; O
te O
P. O
1000 O
picol O
peper O
ontvangen O
, O
waarvan O
520 O
op O
afbetaling O
van O
oude O
schuld O
; O
de O
resident O
eist O
20000 O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
; O
de O
Sultan O
van O
Djamhi B-LOC
betaalt O
zijn O
schuld O
geleidelijk O
af O
, O
er O
resteert O
nog O
slechts O
9307 O
rsd. O
, O
is O
dat O
afbetaald O
, O
dan O

Niet O
in O
Corpus O
te O
vinden O
. O

De O
toinst O
bedroeg O
in O
Djamhi B-LOC
31 O
juli O
in O
een O
jaar O
f O
. O

41044.14.6 O
tegen O
f O
. O

15956.5.14 O
aan O
uitgaven O
; O
vernomen O
, O

De O
Engelsen B-LOCderiv
kochten O
er O
met O
veel O
moeite O
maar O
500 O
picol O
in O

De O
Engelsen B-LOCderiv
hebben O
er O
geld O
moeten O
opnemen O
d O
3 O
% O
p. O
m O
. O

De O
Huis B-SHP
te I-SHP
Spijck I-SHP
vertrok O
4 O
juli O
van O
Siam B-LOC
naar O
Japan B-LOC
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

82933 O
, O
vnl O
. O

45300 O
hertevellen O
; O
door O
de O
in O
Japan B-LOC
vastgestelde O
prijzen O
werd O
daarop O
maar O
61 O
\ O
° O
/0 O
gewonnen O
; O
uit O
de O
Soestdijk B-SHP
Daghregisters O
1678 O
, O
p. O
20 O
- O
is O
te O
Malakka B-LOC
106535 O
& O
tin O
uit O
Ligor B-LOC
gelost O
voor O
India B-LOC
, O
ze O
kostte O
41 O
\ O
rsd. O
per O
bahar O
van O
354 O
ffi O
; O
er O
was O

minder O
dan O
iv O
' O
76 O
door O
de O
oorlog O
tussen O
Stam B-LOC
en O
Patani B-LOC
; O
slechte O
verkoop O
van O
textiel O
en O
andere O
Compagnieswaren B-ORGpart
in O
Siam B-LOC
, O
waarom O
100000 O
rsd. O
in O
contanten O
werd O
geëist O
; O
er O
werd O
in O
een O
jaar O
slechts O
f O
. O

14291.12 O
ontvangen O
, O
terwijl O
de O
uitgaven O
f O
. O

30207.12.2 O
bedroegen O
; O
op O
Chinees B-LOCderiv
schuitzilver O
en O
zilveren O
rijders O
werd O
er O
verloren O
; O
er O
zal O
40000 O
rsd. O
a O
2 O
% O
p. O
m. O
geleend O
moeten O
worden O
, O
waarom O
kronen O
uit O
patria O
worden O
aangevraagd O
; O
de O
waren O
brachten O
ter O
kust O
van O
China B-LOC
op O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
1677 O
, O
p. O
448 O
v O
lg O
. O

Later O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
1678 O
, O
p. O
2 O
, O
bracht O
de O
peper O
er O
5 O
taël O
6 O
mos O
het O
picol O
op O
, O
voor O
muskaatnoten O
werd O
slechts O
10 O
, O
voor O
kruidnagelen O
80 O
taël O
geboden O

Verwachting O
, O
dat O
de O
reis O
naar O
China B-LOC
80 O
a O
90 O
% O
winst O
zat O
geven O

Wel O
is O
vergunning O
verkregen O
voor O
den O
handel O
in O
Fu-tsjou B-LOC
maar O
, O
- O

In O
1678 O
zal O
derwaarts O
weer O
een O
tocht O
worden O
gemaakt O
; O
drie O
Engelse B-LOCderiv
scheepjes O
troffen O
slechte O
handel O
in O
Thai B-LOC
wan I-LOC
en O
Amoy B-LOC
; O
den O
Denen B-LOCderiv
zou O

Hoge O
zijdeprijs O
in O
Tonkin B-LOC
door O
de O
aanvoer O
van O
wel O
8 O
ton O
aan O
geld O
door O
de O
concurrenten O
) O
. O

Ze O
kwamen O
onlangs O
uit O
patria O

Aan O
te O
vullen O
: O
priesters O
. O

Resultaten O
in O
Japan B-LOC
, O
vgl O
. O

Beschrijvinge O
II O
, O
I O
, O
p. O
459-460 O
, O
waar O
de O
noot O
dient O
te O
vervallen O
, O
want O
de O
cijfers O
zijn O
juist O
, O
als O
men O
een O
bedrag O
meetelt O
, O
door O
een O
Japanner B-LOCderiv
aldaar O
aan O
het O
personeel O
betaald O
, O
vgl. O
verder O
, O
deels O
letterlijk O
gelijk O
, O
ibid. O
p. O
460-461 O

Tsushima B-LOC
, O
Japanse B-LOCderiv
eilandengroep O
in O
de O
straat O
van O
Korea B-LOC
op O
ruim O
34 O
° O
N. O
B. O
en O
ruim O
129 O
° O
O. O
L. O

Koper O
en O
kamfer O
waren O
er O
iets O
goedkoper O

Desjima B-LOC
. O

Kleine O
, O
bedoeld O
zijn O
hier O
de O
Vorsten O
van O
het O
Maleise B-LOCderiv
schiereiland O
. O

De O
inkomsten O
van O
Malakka B-GPE
14 O
jan. O
voor O
maar O
4685 O
rsd. O
voor O
een O
jaa O
r O
verpacht O
; O
ter O
Westkust B-LOC
was O
31 O
juli O
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O

157262.15.13 O
en O
uitgegeven O
f O
. O

86640.7.5 O
, O
de O
goudmijn O
niet O
meegerekend O
; O
er O
zijn O
381 O
Compagniesdienaren B-ORGpart
; O
proef O
met O
het O
bewerken O
van O
gouderts O
te O
Batavia B-LOC
te O
nemen O

In O
de O
richting O
van O
Pinang B-LOC
, O
een O
plaats O
in O
de O
nabijheid O
van O
Salida B-LOC
. O

Driftigh O
, O
uitgesproken O
, O
duidelijk O
. O

Nog O
zes O
Europese B-LOCderiv
bergwerkers O
aangevraagd O
; O
de O
met O
de O
Compagnie B-ORG
verbanden O
Vorsten O
zijn O
er O
thans O
met O
elkaar O
verzoend O
; O
om O
de O
rust O
er O
definitief O
te O
bewaren O
zijn O
er O
100 O
militairen O
meer O
nodig O
; O
in O
de O
goudmijn O
werken O
nu O
150 O
slaven O
, O
250 O
a O
300 O
meer O
zullen O
bij O
welslagen O
nodig O
worden O
; O
vernomen O
, O
dat O
Bacherus B-PER

Inayatkhan O
, O
hofgrofce O
van O
den O
Groot-Mogol O
. O

Vgl O
. O

Hof O
reis O
, O
p. O
161 O
. O

Johannes B-PER
Bacherus I-PER
kwam O
in O
1665 O
in O
dienst O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
en O
diende O
vnl. O
te O
Suratte B-LOC
, O
waar O
hij O
in O
aug O
. O

1677 O
koopman O
was O
; O
in O
1679 O
op O
eis O
van O
den O
fiscaal O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
, O
repatrieerde O
hij O
nog O
in O
dat O
jaar O
. O

In O
1684 O
kwam O
hij O
in O
opperkoopmansrang O
en O
als O
secunde O
van O
Van B-PER
Reede I-PER
weer O
uit O
, O
hij O
was O
vnl. O
in O
Coromandel B-LOC
werkzaam O
, O
van O
waar O
hij O
1688-1689 O
een O
hofreis O
naar O
den O
Groot-Mogol O
maakte O
, O
hij O
stierf O
1693 O
ter O
Kuste B-LOC
. O

Geapoincteert O
, O
aangezegd O
, O
opgedragen O
. O

Zoals O
zulks O
gedaan O
werd O
met O
grote O
heren O
. O

Waarschijnlijk O
een O
schrijffout O
, O
niet O
Inayatkhan O
, O
maar O
Asadkhan O
, O
zoals O
even O
verder O
blijkt O
. O

Dit O
zal O
wel O
Selimkhan B-PER
moeten O
zijn O
, O
omtrent O
wien O
mij O
verder O
niets O
bekend O
is O
. O

NI. O
de O
gezant O
. O

Het O
is O
twijfelachtig O
, O
of O
de O
af O
geperste O
196000 O
ropia O
zal O
worden O
gerestitueerd O
; O
vrees O
, O
dat O
Shayistakhan B-PER
vertoornd O
zal O
zijn O
over O
de O
vermelding O
hiervan O
aan O
den O
Groot-Mogol O
; O
het O
Daghregisters O
1678 O
p. O
53 O
genoemde O
schip O
Goet B-SHP
Begin I-SHP
was O
vroeger O
de O
Franse B-LOCderiv
St. B-SHP
Jean I-SHP
Baptiste I-SHP
; O
27 O
oct. O
vertrokken O
van O
Hugli B-LOC
naar O
Ceylon B-LOC
de O
fluiten O
IJsselstein B-SHP
en O
Westeramstel B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O

78325.7.4 O
, O
vnl. O
salpeter O
en O
rijst O
, O
27 O
nov. O
de O
Rammekens B-SHP
en O
de O
Pijl B-SHP
met O
f O
. O

56556.18.1 O
, O
vnl. O
rijst O
, O
30 O
nov. O
de O
Stad B-SHP
Grave I-SHP
via O
Ceylon B-LOC
naar O
Gamron B-LOC
met O
f O
. O

145144.7.6 O
, O
vnl. O
suiker O
en O
textiel O
; O
ze O
kwamen O
alle O
wel O
bij O
Ceylon B-LOC
; O
Shayistakhan B-PER
, O
al O
80 O
jaar O
oud O
, O
moet O
Sjivadji B-PER
gaan O
beoorlogen O
; O
prins O
A' B-PER
zam I-PER
trok O
zich O
te O
Patna B-LOC
van O
onze O
klachten O
niets O
aan O
, O
hij O
blijft O
daar O
de O
te O
Hugli B-LOC
verschuldigde O
uitvoertol O
op O
salpeter O
eisen O
; O
Volger B-PER
stelt O
voor O
de O
Bengaalse B-LOCderiv
kantoren O
te O
ontruimen O
en O
dan O
vijandelijk O
op O
te O
treden O
; O
Shayistakhan B-PER
legde O
de O
uitvoer O
geen O
moeilijkheden O
in O
de O
weg O
; O
er O
is O
te O
weinig O
geld O
voor O
zijdeopkoop O
; O
de O
tien O
schepen O
, O
die O
in O
Bengalen B-LOC
kwamen O
, O
verloren O
veel O
ankers O
en O
touwen O
door O
de O
sterke O
stroom O
in O
de O
Qangesdelta B-LOC
; O
in O
Bengalen B-LOC
gemaakt O
touwwerk O
voldeed O
te O
Batavia B-LOC
; O
24208 O
8 O
opium O
uit O
Patna B-LOC
eind O
dec. O
te O
Hugli B-LOC
aangebracht O
; O
alle O
met O
salpeter O
geladen O
vaartuigen O
moeten O
te O
Patna B-LOC
weer O
worden O
gelost O
, O
zelfs O
na O
betaling O
van O
de O
tol O
van O
4 O
% O
, O
daar O
de O
autoriteiten O
alles O
willen O
controleren O
; O
wegens O
de O
lage O
waterstand O
moet O
alles O
nog O
enige O
maanden O
daar O
blijven O
; O
het O
cargasoen O
, O
van O
Malakka B-LOC
naar O
Coromandel B-LOC
gezonden O
, O
-- O

Het O
kapitaal O
, O
nodig O
voor O
de O
verbetering O
van O
de O
situatie O
, O
is O
aangevraagd O
; O
lichting O
van O
het O
kantoor O
Pegu B-LOC
, O
waar O
slechts O
wal O
djatibalken O
blijven O
; O
11 O
nov. O
is O
de O
hoeker O
de O
Swemmer B-SHP
met O
150 O
pak O
kaneel O
via O
Cochin B-LOC
naar O
Gamron B-LOC
gezonden O
; O
31 O
dec. O
vertrokken O
twee O
schepen O
met O
carg. O
van O
f O
. O

321582.12.2 O
van O
Galle B-LOC
naar O
Amsterdam B-LOC
, O
w. O
o O
. O

3000 O
pak O
kaneel O

Dit O
bleek O
niet O
juist O
te O
zijn O
, O
vgl O
. O

Dagliregisters O
1678 O
, O
p. O
76 O
. O

Men O
had O
zich O
van O
de O
aanbieding O
van O
een O
leeuw O
( O
= O
singa O
! O
) O
gunstige O
gevolgen O
voorgesteld O
. O

Dawatte O
Mudaliyar B-PER
, O
dessave O
van O
Sabarragamuwa B-LOC
, O
was O
reeds O
in O
1677 O
met O
gewa O
penden O
in O
de O
V.O.C. B-ORG
landen O
binnengevallen O
. O

Ceylon B-GPE
heeft O
zo O
grote O
rijstvoorraad O
, O
dat O
een O
deel O
naar O
Batavia B-LOC
kan O
worden O
vervoerd O
) O
. O

Cuddalore B-LOC
, O
plaats O
aan O
de O
Kust B-LOC
van I-LOC
Coromandel I-LOC
op O
11 O
° O
42 O
' O
N. O
B. O
, O
oven O
bezuiden O
Tegen B-LOCderiv
apatam I-LOCderiv
. O

Toestemming O
verleend O
voor O
de O
vaart O
van O
twee O
scheepjes O
per O
jaar O
van O
Negapatam B-LOC
naar O
Atjeh B-LOC
; O
het O
is O

Adra B-LOC
( I-LOC
ga I-LOC
) I-LOC
patam I-LOC
, O
plaats O
aan O
de O
kust O
van O
Madura B-LOC
op O
10 O
° O
20 O
' O
N. O
B. O
en O
79 O
° O
53 O
' O
O. O
L. O

De O
uitgaven O
op O
Ceylon B-LOC
worden O
zoveel O
mogelijk O
besnoeid O
; O
slechts O
1200 O
inlandse O
dienaren O
blijven O
er O
in O
junctie O
; O
er O
zijn O
in O
gebruik O

Gelast O
zal O
worden O
, O

Ook O
mogen O
er O
geen O
grote O
salarisverbeteringen O
verleend O
worden O
; O
de O
verwachting O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG

Duyts B-LOCderiv
duidt O
hier O
Nederduits B-LOCderiv
, O
dus O
Nederlands B-LOCderiv
, O
maar O
ook O
Opperduits B-LOCderiv
, O
aan O
, O
dus O
in O
tegenstelling O
tot O
bijv. O
Frans B-LOCderiv
en O
Engels B-LOCderiv
. O

De O
Koning O
zou O
dan O
het O
kaneelschitten O
kunnen O
beletten O
; O
de O
hoeker O
Loerie B-SHP
is O
15 O
dec. O
voor O
Colombo B-LOC
vergaan O
met O
lading O
van O
f O
. O

7569.7.6 O
; O
28 O
febr O
. O

1677 O
waren O
de O
financiële O
resultaten O
in O
een O
jaar O
in O
Ceylon B-LOC

Een O
der O
posten O
moet O
ƒ O
64 O
, O
10 O
hoger O
zijn O
, O
wil O
dit O
bedrag O
kloppen O
. O

Op O
de O
" O
generale O
oncosten O
" O
rekening O
kwamen O
ook O
niet-locale O
baten O
voor O
, O
zodat O
een O
advance O
hierop O
mogelijk O
was O
. O

Waarbij O
de O
504955 O
® O
ontvangen O
kaneel O
niet O
is O
meegerekend O
, O
terwijl O
ze O
het O
jaar O
tevoren O
voor O
4 O
d O
6 O
st. O
het O
ffi O
was O
opgebracht O
; O
de O
vooruitzichten O
worden O
beter O
; O
in O
Malabar B-LOC

Bedoeld O
: O
Calicoylan B-LOC
. O

Travancore B-LOC
, O
een O
der O
zuidelijkste O
rijkjes O
van O
Malabar B-LOC
, O
kwam O
sinds O
1729 O
op O
en O
werd O
toen O
een O
der O
voornaamste O
, O
dat O
zich O
sterk O
naar O
het O
noorden O
uitbreidde O
. O

Vernomen O
, O
dat O

Calicoylan B-GPE
is O
door O
ons O
wat O
te O
veel O
bij O
de O
handel O
bevoordeeld O
, O
wat O
de O
andere O
Vorsten O
jaloers O
maakt O
; O
ook O
de O
Sammorijn O
is O
boven O
Cochin B-GPE
bevoordeeld O

Parur B-LOC
, O
een O
onderrijkje O
van O
Cochin B-LOC
, O
het O
lag O
iets O
noordelijker O
aan O
de O
kust O
op O
ongeveer O
10 O
° O
10 O
' O
N. O
B. O

Dit O
zal O
wel O
berusten O
op O
een O
mededeling O
van O
mensen O
uit O
Cochin B-LOC
. O

Van B-PER
Goens I-PER
was O
sinds O
lang O
in O
onmin O
met O
Van B-PER
Roede I-PER
, O
hij O
kon O
het O
niet O
verkroppen O
, O
dat O
het O
commandeurschap O
Malabar B-LOC
aan O
het O
gouvernement O
Ceylon B-LOC
was O
onttrokken O
. O

Dit O
gedeelte O
van O
de O
Gen. O
Miss. O
is O
min O
of O
meer O
een O
antwoord O
op O
Van B-PER
Reede I-PER
's O
Gedenkschrift O
. O

Aanvankelijk O
werd O
de O
inkoop O
van O
peper O
door O
de O
Compagnie B-ORG
met O
goederen O
betaald O

Buzeruk O
, O
kleine O
tinnen O
of O
koperen O
munt O
, O
waarvan O
er O
aanvankelijk O
24 O
in O
een O
stuiver O
gingen O
. O

Van B-PER
Coulster I-PER
is O
in O
1663 O
begonnen O
met O
in O
geld O
te O
betalen O
; O
Godske B-PER
en O
Van B-PER
der I-PER
Dussen I-PER
, O
" O
twee O
taye O
en O
harde O
quasten O
" O
, O
deden O
evenzo O
; O
na O
de O
afscheiding O
van O
Malabar B-LOC
van O
hel O
gouvernement O
Ceylon B-LOC
in O
1667 O
is O
het O
steeds O
erger O
geworden O
; O
van O
1 O
maart O
1663 O
tot O
28 O
febr O
. O

1670 O
werd O
er O
f O
. O

838126 O
verloren O
, O
daarna O
tot O
31 O
dec O
. O

1676 O
f O
. O

1417534 O
; O
het O
zenden O
van O
troepen O
naar O
Malabar B-LOC
in O
1670 O
had O
ten O
doel O

Vgl O
. O

Gedenkschrift O
, O
p. O
22 O
, O
24 O
. O

Sedert O
is O
een O
fatale O
politiek O
gevolgd O

Wamana B-PER
; O
in O
Gedenkschrift O
, O
p. O
43 O
schrijft O
Van B-PER
Reede I-PER
, O
dat O
hij O
de O
handel O
te O
Cochin B-LOC
wilde O
concentreren O
" O
en O
dienvolgende O
geraedsaem O
derwaerts O
te O
locken O
de O
machtich-en O
rijkste O
, O
ook O
de O
bequaemste O
coopluyden O
, O
gelijck O
haar O
Edle O
achtbare O
( O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
) O
soo O
omstich O
hebben O
gelieven O
te O
bevelen O
, O
en O
in O
gevolge O
van O
dien O
oock O
is O
begonnen O
met O
de O
coopluyden O
Baba B-PER
en O
Poelicarre B-PER
, O
die O
den O
geheelen O
handel O
soo O
van O
de O
zuyt O
als O
noort O
bequaem O
sijn O
op O
Cochin B-LOC
te O
beleggen O
, O
doch O
off O
die O
luyden O
wel O
sullen O
willen O
tot O
mackere O
bij O
haar O
nemen O
den O
ouden O
coopman O
Wammena B-PER
en O
den O
lantbouwer O
Perimbala B-PER
, O
sulcx O
sal O
bij O
nader O
ondersoeck O
moeten O
ondersocht O
werden O
. O

Het O
en O
schijnt O
altijt O
niet O
dat O
sij O
tegenwoordich O
goede O
vrunden O
sijn O
, O
waeraen O
weynich O
gelegen O
is O
, O
soo O
d' O
E. O

Compe B-ORG
maar O
goede O
luyden O
kan O
aentreffen O
, O
die O
een O
goede O
negotie O
konnen O
uytvoeren O
" O
. O

Vier O
bezwaarschriften O
van O
de O
laatstgenoemde O
twee O
zijn O
afgedrukt O
in O
Dagh- O

registers O
1678 O
, O
p. O
233-241 O
. O

Schudde O
, O
galgebrok O
. O

Babba B-PER
Patara I-PER
, O
die O
met O
Pulicarro B-PER
Naik I-PER
antwoordde O
op O
de O
in O
de O
noot O
2 O
genoemde O
geschriften O
in O
een O
brief O
, O
afgedrukt O
Daghregisters O
1678 O
, O
p. O
242-246 O
. O

Corumalicur B-LOC
, O
plaats O
even O
benoorden O
Cochin B-LOC
. O

Pulicarre B-PER
Naik I-PER
. O

Zit O
in O
deze O
naam O
, O
waarvan O
ik O
niets O
weet O
te O
maken O
, O
misschien O
een O
Jean B-PER
de I-PER
Vaynes I-PER
verborgen O
? O

Men O
liet O
de O
verboden O
vaart O
van O
de O
Moren B-RELderiv
uit O
Suratte B-LOC
oogluikend O
toe O
, O
wat O
o. O
a. O
de O
peper O
' O
prijs O
deed O
stijgen O
, O
ze O
kwam O
van O
1 O
\ O
en O
2 O
st. O
op O
2 O
\ O
en O
nu O
op O
3 O
; O
orders O
tot O
herstel O
van O
de O
toestand O
zijn O
gegeven O
; O
sinds O
de O
afscheiding O
van O
Ceylon B-LOC
is O
ook O
veel O
meer O
uitgegeven O
dan O
f O
. O

40000 O
p. O
j. O
voor O
de O
fortificatie O
, O
terwijl O
men O
den O
Samorijn O
in O
plaats O
van O
den O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
begunstigde O

Dat O
van O
den O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
. O

Terwijl O
toch O
zijn O
voordeel O
met O
dat O
van O
de O
Compagnie B-ORG
samengaat O

Het O
plan O
van O
Van B-PER
Ooens I-PER
was O
den O
Samorijn O
alle O
landen O
van O
den O
Vorst O
van O
Cochin B-LOC
te O
ontnemen O
, O
waarvan O
hij O
zich O
had O
meester O
gemaakt O
, O
maar O
in O
Malabar B-LOC
werd O
dat O
goede O
plan O
verworpen O
; O
verwijzing O
naar O
Gedenkschrift O
, O
dat O

Jacob B-PER
Lobs I-PER
kwam O
eind O
1675 O
als O
commandeur O
van O
de O
vloot O
uit O
patria O
op O
Ceylon B-LOC
, O
in O
aug O
. O

1676 O
werd O
hij O
commandeur O
van O
Malabar B-LOC
, O
wat O
hij O
tot O
eind O
1678 O
bleef O
, O
nov O
. O

1679 O
werd O
hij O
ter O
assistentie O
van O
Padtbrugge B-PER
naar O
Ternate B-LOC
gezonden O
, O
sept O
. O

16 O
82 O
- O
juni O
1686 O
gouverneur O
van O
de O
Molulcken B-LOC
, O
juni-sept O
. O

1688 O
commissaris O
naar O
de O
Westkust B-LOC
, O
hij O
stierf O
nov O
. O

1688 O
te O
Batavia B-LOC
. O

De O
moeilijkheden O
over O
de O
gekookte O
areca O
zijn O
het O
werk O
van O
Babba B-PER
en O
Pulicarre B-PER
; O
men O
had O
het O
vervoer O
van O
areca O
van O
Calicoylang B-LOC
naar O
het O
zuiden O
van O
India B-LOC
moeten O
verbieden O

Ragiadoor B-LOC
, O
ter O
kust O
van O
Malabar B-LOC
een O
aan O
het O
portugees B-LOCderiv
ontleend O
woord O
voor O
regent O
, O
ook O
in O
de O
samenstelling O
ragiadoor-mor O
, O
opperregent O
. O

Schurfde O
, O
schunnig O
, O
minderwaardig O
. O

Alles O
zal O
weer O
in O
goede O
banen O
geleid O
worden O
; O
in O
het O
veel O
opbrengende O
Malabar B-LOC
kan O
door O
trouw O
, O
ervaren O
en O
zuinig O
personeel O
veel O
bereikt O
worden O
; O
de O
Compagniesschepen B-ORGpart
kwamen O
te O
laat O
bij O
Suratte B-LOC
om O
pelgrims O
van O
Perzië B-LOC
Tiaar O
Arabië B-LOC
te O
kunnen O
brengen O

Djeddah B-LOC
. O

Chodja O
( O
perzisch O
khodja O
= O
heer O
) O
de B-PER
la I-PER
Croux I-PER
of O
de B-PER
la I-PER
Croix I-PER
, O
een O
Armeniër B-LOCderiv
, O
wiens O
raam O
in O
werkelijkheid O
wel O
anders O
geluid O
zal O
hebben O
, O
zijn O
voornaam O
was O
Albertus B-PER
. O

Een O
schip O
van O
den O
Koning O
van O
Bantam B-LOC
- O
vgl O
. O

Daghregisters O
1678 O
, O
p. O
5 O
- O
kocht O
te O
Suratte B-LOC
voor O
niet O
minder O
dan O
60000 O
rsd. O
in O
; O
gunstige O
invloed O
van O
de O
komst O
van O
5 O
Compagniesschepen B-ORGpart
aldaar O
op O
de O
bevolking O
en O
andere O
Europeanen B-LOCderiv
; O
Suratte B-LOC
blijft O
in O
deze O
slechte O
tijd O
een O
steunpilaar O
van O
de O
Compagnieshandel B-ORGpart
; O
Abbema B-PER
raadt O
aan O
de O
zending O
van O
kruidnagelen O
derwaarts O
met O
niet O
meer O
dan O
10000 O
® O
te O
verhogen O
; O
met O
Amin B-PER
Khan I-PER
, O
zoon O
van O
den O
mir O
djumla O
, O
zal O
worden O
afgerekend O
; O
de O
olifantenverkoop O
aldaar O
belooft O
weinig O
; O
50000 O
® O
wierook O
uit O
Mokka B-LOC
gaat O
naar O
patria O

Ongesien O
, O
het O
aanzien O
niet O
waard O
. O

Toch O
werd O
er O
nog O
90 O
% O
gewonnen O
, O
zodat O
geen O
schade O
werd O
geleden O
bij O
een O
reis O
van O
een O
jacht O
mei O
60 O
koppen O
gedurende O
16 O
maanden O
; O
onderdanen O
van O
den O
Samorijn O
, O
zonder O
onze O
pas O
varend O
, O
waren O
er O
ernstige O
concurrenten O
met O
170 O
last O
peper O
; O
de O
deelnemers O
raden O
aan O
in O
den O
vervolge O
de O
reis O
van O
Ceylon B-LOC
uit O
te O
ondernemen O
, O
wal O
de O
duur O
tot O
6 O
maanden O
terugbrengt O

Mauritius B-LOC
. O

Gegevens O
over O
Mataram B-LOC
, O
vgl O
. O

Opkomst O
VII O

Voor O
in O
de O
zin O
van O
ten O
behoeve O
van O
. O

Vervolg O
gegevens O
Mataram B-LOC
; O
hoop O
op O
hervatting O
van O
de O
uitvoer O
van O
daar O
naar O
Batavia B-LOC
; O
vrees O
voor O
oorlog O
met O
Bantam B-LOC
, O
vgl. O
ibid. O
o. O
a. O
p O
. O

CXXI O
vlg O
. O

De O
ordre O
, O
afgedr O
. O

Opkomst O
VI O
, O
p. O
160 O
v O
lg. O
, O
kon O
nog O
niet O
uitgewerkt O
worden O

Califater O
, O
man O
, O
die O
kalfatert O
, O
de O
naden O
van O
een O
schip O
met O
werk O
en O
pik O
dicht O
maakt O
. O

Hoop O
alle O
werk O
met O
eigen O
volk O
te O
kunnen O
doen O
; O
uit O
Bengalen B-LOC
zal O
telkens O
voor O
een O
jaar O
spek O
besteld O
worden O
; O
er O
wordt O
op O
de O
schepen O
vaak O
uit O
de O
vleeskuipen O
gestolen O

Door O
het O
herhaalde O
overschepen O
is O
het O
niet O
mogelijk O
de O
schuldigen O
te O
ontdekken O
; O
er O
is O
in O
Batavia B-LOC
geen O
peper O
meer O
in O
voorraad O
, O
terwijl O
5000 O
picól O
nodig O
is O
voor O
de O
handel O
met O
China B-GPE
; O
31 O
aug. O
bedroegen O
de O
jaaruitgaven O
te O
Batavia B-LOC

Aan O
effecten O
en O
koopmanschappen O
is O
er O
voor O
f O
. O

4642774.12.5 O
, O
maar O
de O
schulden O
belopen O
er O
f O
. O

4776496.1.3 O

Zie O
p. O
183 O
. O

J B-PER
oannes I-PER
Camphuys I-PER
, O
de O
latere O
Gouverneur-Generaal O
, O
voor O
wien O
men O
zie O
Gouverneurs O
- O
Generaal O
, O
p. O
68 O

De O
schipper O
Willem B-PER
Toledo I-PER
, O
die O
zich O
voor O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
moet O
verantwoorden O
, O
is O
gevlucht O
, O
vermoedelijk O
via O
Bantam B-LOC
met O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
naar O
Europa B-LOC
; O
toezegging O
van O
Van B-PER
Goens I-PER
al O
het O
mogelijke O
te O
doen O
voor O
de O
bloei O
der O
V.O.C. B-ORG
, O

Er O
wonen O
8000 O
Javanen B-LOCderiv
te O
Batavia B-LOC
; O
voor O
58669 O
rsd. O
aan O
wissels O
is O
er O
op O
patria O
getrokken O
; O
besloten O
voorlopig O
geen O
vestigingen O
ter O
kust O
van O
Malabar B-LOC
op O
te O
heffen O
; O
Cannanore B-LOC
en O
Cranganore B-LOC
komen O
nog O
het O
meest O
in O
aanmerking O
om O
er O
de O
militie O
vandaan O
te O
halen O

Het O
garnizoen O
van O
Batavia B-LOC
telt O
2000 O
man O
, O
w. O
o O
. O

600 O
tijdelijk O
te O
Japara B-LOC
, O
Tegal B-LOC
enz. O
; O
er O
zijn O
te O
B. B-LOC
8 O
predikanten O
nodig O
; O
er O
is O
voor O
f O
. O

10838084 O
aan O
contanten O
en O
koopmanschappen O
in O
het O
Oosten B-LOC

Andere O
ontvangsten O
f O
. O

218255.3.14 O
, O
w. O
o. O
f O
. O

192394.19 O
. O
-- O
aan O
717557 O
8 O
kaneel O
, O
in O
korting O
van O
de O
schuld O
van O
den O
Keizer O
van O
Kandi B-LOC
; O
verliezen O

Andere O
betalingen O
f O
. O

321638.6.7 O
, O
w. O
o. O
f O
. O

280467.4.1 O
aan O
rente O
voor O
geleend O
geld O
; O
de O
effecten O
in O
Indië B-LOC
bedragen O
f O
. O

14132798.15.15 O

