De O
voorafgaande O
schepen O
kwamen O
reeds O
7 O
dec. O
voorbij O
het O
Prinseneiland B-LOC
in O
volle O
zee O
; O
naar O
Amboina B-LOC
zullen O
vertrekken O
de O
Ouiverkerk B-SHP
, O
via O
Makassar B-LOC
om O
200 O
last O
rijst O
in O
te O
nemen O
, O
IJsselmonde B-SHP
en O
Venhuizen B-SHP
met O
50000 O
rsd. O
contant O
en O
100 O
militairen O
; O
de O
secunde O
Johannes B-PER
Philippus I-PER
Sipman I-PER
wordt O
van O
Amboina B-LOC
overgeplaatst O
- O
naar O
Makassar B-LOC
ter O
vervanging O
van O
Johannes B-PER
Hertenberg I-PER
en O
opgevolgd O
door O
Jacob B-PER
Bottendorp I-PER
als O
hoofd O
op O
Hitu B-LOC
vervangen O
door O
Balthasar B-PER
de I-PER
Bruyne I-PER
, O
die O
als O
fiscaal O
wordt O
opgevolgd O
door O
Frederik B-PER
Twijssel I-PER
, O
die O
als O
hoofd O
van O
Larike B-LOC
wordt O
vervangen O
door O
Daniël B-PER
van I-PER
Loenen I-PER
; O
ds. O
Valentijn B-PER
is O
opgeroepen O
wegens O
zijn O
duistere O
beschuldigingen O
in O
een O
brief O
van O
25 O
sept. O
aan O
den O
Gouv.-Gen O
. O
; O
naar O
Banda B-LOC
zullen O
vertrekken O
de O
Ellemeet B-SHP
, O
Charlois B-SHP
, O
Huis B-SHP
ter I-SHP
Boede I-SHP
en O
Huis B-SHP
te I-SHP
Bijweg I-SHP
, O
de O
eerste O
via O
Makassar B-LOC
om O
200 O
last O
rijst O
in O
te O
nemen O
, O
Charlois B-SHP
via O
Bima B-LOC
met O
hetzelfde O
doel O
, O
het O
Huis B-SHP
te I-SHP
Bijweg I-SHP
via O
Temate B-LOC
; O
naar O
Temate B-LOC
gaat O
nog O
het O
jacht O
Leidsman B-SHP
om O
het O
Gelukkig B-SHP
Uur I-SHP
te O
vervangen O
, O
de O
zieke O
ds. O
Gosewinus B-PER
Hupperts I-PER
is O
van O
daar O
opgeroepen O
om O
te O
repatriëren O
; O
de O
post O
Voorburg B-LOC
zal O
er O
geheel O
vernieuwd O
worden O
; O
de O
gouverneur O
moet O
gecommitteerden O
naar O
de O
bocht O
van O
Tomini B-LOC
zenden O
; O
aan O
den O
Koning O
van O
Temate B-LOC
wordt O
gerecommandeerd O
de O
Tidorezen B-LOCderiv
toe O
te O
staan O
de O
weg O
over O
de O
pas O
van O
Dodinga B-LOC
te O
gebruiken O
, O
de O
moordenaars O
van O
Tidorezen B-LOCderiv
moeten O
worden O
gestraft O

Men O
ziet O
af O
van O
het O
verhogen O
van O
de O
gunstpenningen O
van O
den O
Koning O
van O
Temate B-LOC
bij O
wijze O
van O
geschenk O
; O
zich O
niet O
schadelijk O
betonende O
Chinezen B-LOCderiv
mogen O
er O
aan O
het O
kasteel O
blijven O
wonen O
, O
alle O
andere O
, O
waaronder O
die O
van O
Mindanao B-LOC
komen O
, O
moeten O
naar O
Batavia B-LOC
worden O
gezonden O
; O
de O
Jerusalem B-SHP
zal O
via O
Makassar B-LOC
sapanhout O
van O
Bima B-LOC
gaan O
halen O
, O
voor O
Makassar B-LOC
20000 O
rsd. O
aan O
payement O
en O
20000 O
® O
buskruit O
meenemend O
en O
100 O
militairen O
; O
Hertenberg B-PER
werd O
wegens O
zijn O
ruzie O
maken O
van O
daar O
opgeroepen O
; O
kapitein-luitenant O
J B-PER
oannes I-PER
Steenhoff I-PER
wordt O
er O
hoofd O
der O
militie O
; O
aan O
de O
soldaten O
aldaar O
wordt O
boven O
hun O
kostgeld O
van O
drie O
kwart O
reaal O
nog O
evenveel O
toegelegd O
, O
te O
verrekenen O
met O
hun O
soldij O
; O
de O
Peter B-SHP
en I-SHP
Paul I-SHP
vertrok O
4 O
nov. O
van O
Bandjarmasin B-LOC
en O
bracht O
een O
brief O
van O
den O
Panembahan O
of O
Koning O
mee O

Tatas B-LOC
, O
eigenlijk O
de O
naam O
van O
het O
door O
enige O
rivierarmen O
, O
waaronder O
de O
Barito B-LOC
en O
de O
Martapura B-LOC
, O
gevormde O
eiland O
, O
waarop O
de O
plaats O
Bandjarmasin B-LOC
ligt O
. O

Van O
verdere O
handel O
verwacht O
men O
er O
niet O
veel O
, O
hoewel O
geschreven O
wordt O
, O

Textiel O
kon O
men O
er O
niet O
verkopen O
; O
het O
scheepje O
had O
ƒ O
. O
21655 O
lading O
, O
waarvan O
103344 O
ffi O
peper O
, O
verder O
meest O
teruggekomen O
realen O
en O
textiel O
; O
Engelsen B-LOCderiv
wil O
de O
Koning O
er O
niet O
toelaten O

Kajutangi B-LOC
of O
Karangintan B-LOC
, O
plaats O
zuidoostelijk O
van O
Martapura B-LOC
aan O
de O
Riam B-LOC
Kanan I-LOC
op O
115 O
° O
O. O
L. O
De O
Vorsten O
verbleven O
daar O
in O
de O
eerste O
helft O
van O
de O
18de O
eeuw O
. O

Men O
sloeg O
het O
verzoek O
van O
den O
Korting O
om O
hulp O
tegen O
de O
bergvolkeren O
af O
, O
wel O
leende O
men O
hem O
daartegen O
15 O
snaphanen O
en O
4 O
donderbussen O
, O

Schrijffout O
voor O
: O
menen O
. O

Eind O
februari O
zal O
men O
weer O
een O
scheepje O
derwaarts O
zenden O
; O
men O
kan O
er O
de O
bank O
in O
de O
rivier O
, O
waarop O
met O
hoogwater O
tot O
15 O
voet O
water O
staat O
, O
in O
de O
oostermoeson O
goed O
passeren O
; O
Daëng O
Mamantuli B-PER
is O
met O
200 O
mensen O
op O
Pulau B-LOC
Laut I-LOC
; O
Reynier B-PER
Leers I-PER
zal O
met O
de O
Ter B-SHP
Eem I-SHP
als O
opperhoofd O
naar O
Timor B-LOC
gaan O
ter O
vervanging O
van O
Bladt B-PER
; O
van O
Palembang B-LOC
kwamen O
de O
Eykelenburg B-SHP
( O
via O
Malakka B-LOC
) O
, O
de O
Taxisboom B-SHP
en O
depantjalang O
V B-SHP
eerman-op-Edam I-SHP
( O
beide O
via O
Djarribi B-LOC
) O
en O
de O
kunting O
Soussang B-SHP
, O
samen O
met O
carg. O
van O

f O
. O
40251 O
, O
vnl O
. O
334402 O
peper O
; O
de O
Eykelenburg B-SHP
kon O
de O
reis O
ondanks O
een O
lek O
volbrengen O
; O
Patras B-PER
nam O
het O
opperhoofdsambt O
van B-PER
Walraven I-PER
de O
Lely B-SHP
over O
; O
31 O
aug O
. O
1711 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
28719 O
tegen O
f O
. O
22209 O
winsten O
; O
er O
is O
daar O
nog O
1600 O
pikol O
peper O
in O
voorraad O

Van O
Djarribi B-LOC
werd O
carg. O
van O
f O
. O
2304 O
ontvangen O
, O
vnl O
. O
19520 O
ffi O
peper O
, O
en O
een O
brief O
van O
25 O
sept. O
; O
Sultan O
Kjahi B-PER
Gedé I-PER
is O
er O
weinig O
mee O
ingenomen O
, O
dat O
hij O
het O
onderhoud O
van O
Pangéran O
Pringabaya B-PER
en O
volgelingen O
moet O
betalen O
, O
hij O
beweert O
dat O
pas O
te O
kunnen O
doen O
na O
het O
beëindigen O
der O
onlusten O
in O
het O
bovenland O
, O
het O
bedrag O
werd O
daarom O
gekort O
van O

hem O
nog O
toekomende O
tolrechten O
; O
de O
resident O
acht O
in O
Djambi B-LOC
in O
rustige O
tijden O
een O
garnizoen O
van O
40 O
man O
nodig O
; O
de O
rebellen O
zijn O
hei O
er O
onderling O
niet O
eens O
, O
de O
aan O
de O
grote O
rivier O
wonende O
Minangkabauers B-LOCderiv
willen O
den O
Sultan O
helpen O
, O
waarom O

Hij O
schreef O
ook O
een O
briefje O
naar O
Mangundjaja B-LOC
om O
tot O
vergelijk O
aan O
te O
sporen O
; O
13 O
aug O
. O
1711 O
was O
er O
in O
eenjaar O
uitgegeven O
f O
. O
25110 O
tegen O
f O
. O
4191 O
aan O
winsten O
; O
op O
die O
datum O
nam O
Panhuys B-PER
het O
residentsambt O
over O
; O
uit O
Siam B-LOC
kwam O
20 O
dec. O
de O
Gent B-SHP
met O
een O
brief O
van O
21 O
nov. O
en O
cargasoen O
van O
f O
. O
53037 O
, O
vrd O
. O
724680 O
® O
sapanhout O
en O
114843 O
t O
£ O
tin O
; O
de O
Raadhuis B-SHP
van O
Enkhuizen B-LOC
nam O
daar O
25 O
juni O
carg. O
van O
f O
. O
41179 O
voor O
Japan B-LOC
in O
, O
vrd O
. O
32417 O
herteveüen O
en O
47520 O
sapanhout O
, O
er O
blijven O
nog O
10572 O
buffelhuiden O
; O
het O
tinmonopolie O
in O
Ligor B-LOC
wordt O
zowel O
als O
dat O
der O
huiden O
in O
Siam B-LOC
goed O
gehandhaafd O
; O
de O
79 O
balen O
kaneel O
konden O
er O
nog O
niet O
verkocht O
worden O
, O
5 O
geopende O
balen O
bleken O
slechte O
waar O
te O
bevatten O

De O
4 O
schepen O
uit O
Japan B-LOC
kwamen O
10 O
dec. O
te O
Batavia B-LOC
, O
de O
Noordster B-SHP
moest O
1 O
dec. O
naar O
Batavia B-LOC
terugkomen O
wegens O
diverse O
moeilijkheden O
, O
de O
Bijl B-SHP
kwam O
nog O
niet O
terug O
; O
de O
Japanse B-LOCderiv
hof O
reis O
duurde O
89 O
dagen O
, O
men O
verschonk O
voor O
f O
. O
16614 O
en O
de O
verdere O
onkosten O
daarvan O
beliepen O
f O
. O
30082 O
; O
daar O
er O
te O
weinig O
koper O
was O
, O
mocht O
men O
er O
slechts O
voor O
320000 O
taël O
of O
f O
. O
1120000 O
aan O
goederen O
verkopen O
, O
die O
inkoops O
f O
. O
459706 O
kostten O
, O
dus O
met O
143 O
\ O
% O
winst O
, O
terwijl O
de O
lasten O
f O
. O
136769 O
bedroegen O
, O
zodat O
de O
netto O
winst O
1121 O
% O
beliep O
, O
men O
ontving O
maar O
10000 O
kisten O
of O
1200000 O
® O
koper O
; O
men O
behoefde O
de O
nieuwe O
kleine O
kobans O
nog O
niet O
te O
aanvaarden O
, O
ze O
zullen O
nu O
wél O
in O
Japan B-LOC
alom O
in O
omloop O
worden O
gébracht O
, O
de O
vorige O
moesten O
tegen O
68 O
mos O
of O
f O
. O
23.16 O
worden O
aanvaard O
, O
tegen O
de O
wens O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
hield O
men O
ze O
in O
de O
V.O.C. B-ORG
kas O
aan O
; O
de O
4 O
schepen O
brachten O
carg. O
van O
f O
. O
521795 O
over O
, O
vrd. O
koper O
, O
kamfer O
en O
lakwerk O
, O
terwijl O
aldaar O
nog O
ƒ O
. O
898908 O
blijft O
, O
w. O
o O
. O
23630 O
dgl. O
kobans O
, O
waard O
f O
. O
562394 O

Atlas O
, O
satijnige O
, O
glansrijke O
stof O
. O

Uit O
Malakka B-LOC
vernam O
men O
, O

Onder O
De B-PER
La I-PER
Merveille I-PER
. O

Met O
de O
Engelse B-LOCderiv
Recouver B-SHP
vernam O
men O
uit O
Canton B-LOC
, O

Vermoedelijk O
de O
Princesse B-SHP
. O

Amoy O
. O

De O
7 O
V.O.C. B-ORG
schepen O
voor O
Bengalen B-LOC
kwamen O
3 O
nov. O
voor O
Malakka B-LOC
, O
zij O
vertrokken O
de O
12e O
van O
daar O
; O
gouverneur O
Moerman B-PER
klaagde O
bij O
den O
Koning O
van O
Johore B-LOC
over O
het O
vorderen O
van O
een O
tiende O
van O
vrijburger O
schepen O
op O
de O
rivier O
van O
Siak B-LOC
, O
die O
antwoordde O
, O
dat O
hij O
niet O
wilde O
, O

Hij O
protesteerde O
hiertegen O
en O
ontsnapte O
op O
6 O
dec. O
; O
van O
15 O
juli O
tot O
6 O
dec. O
werd O
er O
31007 O
tin O
ontvangen O
; O
de O
verpachting O
bracht O
er O
31 O
aug. O
voor O
een O
jaar O
3696 O
rsd. O
op O
; O
bezoarstenen O
waren O
op O
Riouw B-LOC
niet O
verkrijgbaar O
; O
er O
werd O
vernomen O
, O

De O
sjahbandar O
Erasmus B-PER
ter I-PER
Burch I-PER
en O
licentmeester O
Joannes B-PER
M I-PER
ercman I-PER
zijn O
bij O
vonnis O
van O
1 O
nov. O
zonder O
gage O
naar O
Batavia B-LOC
teruggezonden O
, O
omdat O
zij O
om O

Gouverneur O
en O
raad O
vonden O
4 O
nov. O
goed O

Hij O
kwam O
6 O
dec. O
te O
Batavia B-LOC
en O
diende O
een O
ampel O
vertoog O
in O
; O
uit O
Padang B-LOC
kwam O
19 O
dec. O
de O
Driebergen B-SHP
mei O
carg. O
vanf O
. O
106614 O
, O
vnl O
. O
1517 O
taël O
berggoud O
, O
58437 O
& O
peper O
en O
14100 O
' O
ffi O
benzoë O
en O
een O
brief O
van O
16 O
nov. O
; O
de O
twist O
tussen O
den O
Radja O
van O
Baros B-PER
en O
Mega O
t O
Suka B-PER
eindigde O
ermee O
, O

Waarnemend O
panglima O
. O

Hei O
personeel O
te O
Padang B-LOC
gelastte O
den O
resident O
te O
Baros B-PER
te O
overleggen O
mei O
de O
regenten O
, O
hoe O
dit O
vermeden O
kan O
worden O
; O
de O
regent O
van O
Priaman B-LOC
Sulan O
Padang B-LOC
Man- O

g O
> O
< O
> O

De O
Priamanners B-LOCderiv
komen O
te O
Padang B-LOC
ter O
markt O
; O
de O
hoofdregent O
van O
Pauh B-LOC
, O
Radja O
Putih B-PER
, O
betuigde O
zijn O
aanhankelijkheid O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
; O
de O
regenten O
te O
Tiku B-LOC
hebben O
onenigheid O
over O
hei O
hoofdregentschap O
; O
uit O
Airbangis B-LOC
en O
Pasemah B-LOC
werd O
110 O
bahar O
peper O
van O
dl2 O
\ O
ffi O
ontvangen O
; O
te O
Airhadji B-LOC
liggen O
nu O
35 O
koppen O
, O
te O
Salida B-LOC
nog O
maar O
8 O
; O
de O
lastige O
hoofdregent O
van O
Tarusan B-LOC
, O
Radja O
Itam B-PER
, O
zet O
zijn O
zwager O
, O
den O
panglima O
van O
Padang B-LOC
, O
tegen O
de O
V.O.C. B-ORG
op O
; O
van O
Engelse B-LOCderiv
zijde O
kwamen O
ter O
Westkust B-LOC
een O
door O
inlanders O
bemande O
pantjalang O
, O
die O
op O
klein O
Pulau B-LOC
Pisang I-LOC
strandde O
en O
een O
barkje O
, O
de O
Fortune B-SHP
, O
waaraan O
men O
de O
vaart O
op O
V.O.C. B-ORG
kantoren O
, O
w. O
o O
. O
Nias B-LOC
, O
niet O
had O
vergund O
; O
men O
vernam O
, O

Zo O
ook O
, O

De O
om O
de O
zuid O
kruisende O
pantjalangs O
hielden O
sedert O
30 O
juni O
7 O
sluikvaartuigen O
aan O
, O
meest O
voorzien O
van O
Bantamse B-LOCderiv
passen O
, O
de O
verbeurd O
verklaarde O
lading O
bracht O
1878 O
rsd. O
op O
, O
waarbij O
nog O
58 O
last O
zout O
af O
. O
25 O
hel O
last O
komt O
; O
in O
hel O
noorden O
nam O
men O
slechts O
2 O
snelzeilende O
roofprauwen O
waar O
, O

Men O
gaf O
den O
hoofdregent O
aldaar O
, O
Radja O
Ibrahim B-PER
, O
daarom O
geen O
geschenk O
; O
goud O
is O
ter O
Westkust B-LOC
alleen O
tegen O
hoge O
prijs O
verkrijgbaar O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
waren O
werden O
er O
redelijk O
verkocht O
, O
vnl. O
het O
zout O
, O
a O
60 O
rsd. O
de O
kojang O
; O
de O
pacht O
van O
sterke O
dranken O
bracht O
voor O
een O
jaar O
920 O
rsd. O
op O
, O
die O
van O
de O
goudmijn O
van O
Salida B-LOC
aan O
den O
panglima O
slechts O
130 O
rsd. O
; O
30 O
juni O
waren O
ter O
Westkust B-LOC
352 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
w. O
o O
. O
100 O
inlandse O
militairen O
; O
31 O
aug O
. O
1711 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O
87191 O
tegen O
f O
. O
86616 O
aan O
winsten O

4 O
sept. O
kwam O
te O
Pulau B-LOC
Tjingkuk I-LOC
aan O
de O
uit O
Perzië B-LOC
komende O
Abbekerk B-PER
met O
zeer O
vele O
zieken O
, O
te O
Padang B-LOC
werd O
hun O
goede O
kost O
verstrekt O
, O
waarna O
het O
schip O
naar O
Batavia B-LOC
doorvoer O

Muko B-LOC
Muko I-LOC
, O
plaats O
ter O
Westkust B-LOC
van I-LOC
Sumatra I-LOC
op O
2 O
° O
38 O
' O
Z. O
B. O
, O
ook O
wel O
Mokko B-LOC
Mokko I-LOC
. O

Men O
liet O
daarom O
de O
twee O
geladen O
V.O.C. B-ORG
schepen O
enige O
tijd O
te O
Padang B-LOC
wachten O
; O
men O
vermoedt O
te O
Batavia B-LOC
, O
dat O
het O
was O

De O
7 O
schepen O
naar O
Bengalen B-LOC
onder O
Hes B-PER
hadden O
te O
Malakka B-LOC
al O
5 O
doden O
en O
31 O
zieken O
in O
het O
hospitaal O
; O
de O
sloep O
Europa B-SHP
kwam O
17 O
dec. O
van O
Bengalen B-LOC
terug O
met O
een O
brief O
van O
15 O
oct. O
; O
te O
Kasimbazar B-LOC
moest O
men O
den O
lastigen O
dvan O
Murshid B-PER
Kulikhan I-PER
niet O
alleen O
met O
ƒ O
. O
5753 O
beschenken O
in O
goederen O
, O
maar O
ook O
voor O
zijn O
meester O
, O
prins O
Azim B-PER
, O
,met O
15000 O
ropia O
contant O
, O
wat O
men O
in O
1703 O
ook O
aan O
den O
duan O
Kartalibkhan B-PER
had O
geschonken O
om O
toestemming O
tot O
af O
voer O
der O
goederen O
te O
verwerven O
, O
Ketelaar B-PER
is O
opgedragen O
daarvoor O
aan O
het O
hof O
te O
klagen O
, O
ook O
zal O
men O
dit O
bedrag O
van O
de O
tolpenningen O
trachten O
in O
te O
houden O
, O
maar O
men O
verwacht O
hier O
weinig O
van O
, O
daar O
de O
regenten O
zich O
weinig O
van O
de O
orders O
van O
den O
Groot O
- O
Mogol O
aantrekken O
; O
men O
vreest O
ook O
voor O
de O
inhaligheid O

Men O
verschonk O
in O
Bengalen B-LOC
behalve O
de O
bedoelde O
15000 O
ropia O
en O
wat O
te O
Patna B-LOC
werd O
gegeven O
reeds O
voor O
f O
. O
13894 O
; O
men O
hoopt O
de O
eis O
voor O
1712 O
van O
patria O
bijeen O
te O
krijgen O
, O

Uit O
Kasimbazar B-LOC
kreeg O
men O
te O
Hugly B-LOC
reeds O
voor O
f O
. O
626526 O
van O
die O
eis O
en O
uit O
Patna B-LOC
was O
voor O
f O
. O
762136 O
op O
weg O
in O
14 O
vaartuigen O
; O
men O
betaalde O
3500 O
ropia O
aan O
enige O
hoofden O
voor O
de O
vrije O
passage O
; O
4 O
schepen O
zullen O
met O
die O
goederen O
naar O
Batavia B-LOC
worden O
gezonden O
, O
de O
Schellenberg B-SHP
en O
de O
Rijnenburg B-SHP
Tiaar O
Ceylon B-LOC
, O
ze O
zullen O
tot O
Gade B-LOC
samen O
varen O
met O
het O
oog O
op O
de O
Fransen B-LOCderiv
; O
men O
verkocht O
in O
Bengalen B-LOC
slechts O
voor O
28502 O
ropia O
, O
nl. O
enige O
fijne O
specerijen O
, O
koper O
en O
kwikzilver O
, O
de O
oorzaak O
is O
de O
slechte O
behandeling O
der O
kooplieden O
door O
de O
regenten O
; O
het O
werk O
aan O
de O
munt O
is O
hervat O
in O
mei O
, O
tot O
29 O
sept. O
werden O
1370000 O
ropia O
verstempeld O
, O
waarop O
een O
nieuwe O
belasting O
van O
20 O
ropia O
per O
lak O
of O
100000 O
stuks O
drukt O
, O
wegens O
de O
verzwaring O
geeft O
men O
ze O
voor O
15 O
% O
% O
meer O
uit O
in O
overeenstemming O
met O
de O
gewone O
koers O
; O
men O
vreest O
weer O
geld O
op O
interest O
voor O
de O
inkoop O
te O
moeten O
opnemen O

Er O
zijn O
meer O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
dan O
de O
instructie O
van O
Van B-PER
Reede I-PER
toestaat O
; O
men O
onderzocht O
de O
spruit O
Calcula B-LOC
met O
het O
oog O
op O
de O
veiligheid O
van O
ligging O
der O
schepen O
; O
er O
deserteerden O
weer O
17 O
man O
, O
maar O
men O
kreeg O
er O
12 O
van O
de O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
en O
Denen B-LOCderiv
over O

De O
Engelsen B-LOCderiv
deden O
door O
hun O
inkopen O
de O
amfioen O
- O
en O
salpeterprijzen O
te O
Patna B-LOC
stijgen O
; O
Murshid B-PER
Kidikhan I-PER
eist O
van O
hen O
60000 O
ropia O
; O
ze O
kregen O
4 O
schepen O
aan O
; O
van O
de O
Fransen B-LOCderiv
merkte O
men O
er O
niets O
, O
men O
zond O
den O
assistent O
Josaphat B-PER
Peesch I-PER
Tiaar O
Bellasore B-LOC
om O
op O
hun O
doen O
te O
letten O
, O
ze O
hebben O
daar O
geen O
geld O
om O
inkopen O
te O
doen O
, O
ook O
met O
de O
Denen B-LOCderiv
staat O
het O
zo O
, O
die O
maar O
over O
één O
schip O
beschikken O
; O
4 O
jan. O
komen O
van O
Bengalen B-LOC
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Duinen I-SHP
en O
de O
Nederhoven B-SHP
, O
ze O
waren O
6 O
nov. O
met O
de O
Wijnendaal B-SHP
, O
Wateringen B-SHP
en O
de O
voor O
Gale B-LOC
bestemde O
Rijnenburg B-SHP
en O
Schellenberg B-SHP
de O
Ganges B-LOC
uitgevaren O
, O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Duinen I-SHP
raakte O
18 O
nov. O
bij O
Ceylon B-LOC
door O
een O
zware O
" O
travaat O
" O
van O
de O
andere O
schepen O
af O
, O
de O
28e O
voer O
ze O
wegens O
zware O
storm O
naar O
Batavia B-LOC
door O
, O
de O
slecht O
bezeilde O
Nederhoven B-SHP
was O
door O
de O
andere O
schepen O
achtergelaten O
en O
daarop O
28 O
nov. O
rechtstreeks O
naar O
Batavia B-LOC
gevaren O
, O
beider O
zaak O
wordt O
door O
den O
advokaat-fiskaal O
oiiderzocht O
, O
de O
schepen O
brachten O
cargasoen O
van O
f O
. O
426711 O
aan O
; O
de O
onlusten O
in O
N B-LOC
oord-Coromandel I-LOC
continueren O
nog O
, O
toch O
werd O
er O
nog O
redelijk O
verkocht O
, O
maar O
er O
werd O
weinig O
textiel O
ontvangen O

Gerucht O
, O

Masuli B-LOC
- O
en O
Nizampatam B-LOC
, O
het O
laatste O
ligt O
iets O
westelijker O
aan O
de O
andere O
zijde O
van O
de O
Krishna-mond B-LOC
op O
16 O
° O
45 O
' O
N. O
B. O

Kondavira B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
I O
, O
p. O
291 O
, O
noot O
3 O
. O

Een O
man O
van O
geld O
, O
van O
middelen O
. O

Jabardastkhan B-PER
, O
aanvankelijk O
bekend O
als O
Mir O
Husaini B-PER
en O
daarop O
als O
Ali O
Mardankhan B-PER
, O
vgl. O
dl O
. O
V O
, O
p. O
478 O
, O
noot O
2 O
. O
Hij O
was O
onder O
de O
laatste O
naam O
o. O
a. O
subah O
van O
de O
Pendjab B-LOC
te O
Lahore B-LOC
. O

Niet O
duidelijk O
is O
, O
of O
een O
en O
zo O
ja O
, O
welke O
sjech O
hier O
is O
bedoeld O
. O

Mogelijk O
Sirpur B-LOC
op O
19 O
° O
47 O
' O
N. O
B. O
en O
79 O
° O
4ö O
' O
O. O
L. O

Bekender O
als O
Arcot B-LOC
, O
stad O
op O
13 O
° O
N. O
B. O
en O
79 O
° O
20 O
' O
O. O
L. O

Weer O
een O
voorbeeld O
van O
het O
aaneenrijgen O
van O
losse O
mededelingen O
in O
één O
volzin O
. O

Zij O
waren O
niet O
te O
bewegen O
de O
openstaande O
neüyrekening O
af O
te O
sluiten O
; O
de O
Arialcherise B-LOCderiv
steenhouwers O
zijn O
bevredigd O
mei O
de O
visiadoors O
en O
zullen O
hun O
werk O
hervatten O
; O
de O
substituut O
van O
Kistnoge B-PER
Pandit I-PER
, O
geheten O
Girudu B-PER
Ramasi I-PER
, O
is O
zeer O
vertoornd O
over O
het O
opbreken O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
uit O
Conjemere B-LOC
; O
de O
graanprijzen O
stijgen O
door O
het O
monopolie O
der O
regenten O
en O
de O
droogte O
; O
te O
Negapatam B-LOC
ligt O
nog O
800 O
last O
nelly O
voor O
Ceylon B-LOC
gereed O
; O
het O
textiel O
komt O
langzaam O
binnen O
, O
al O
gaat O
het O
nu O
in O
Portonovo B-LOC
wat O
beter O
, O
de O
kooplieden O
van O
Tegenapatam B-LOC
zijn O
te O
arm O
voor O
dat O
bedrijf O
, O
de O
gouverneur O
verwacht O
niet O
veel O
van O
Palicol B-LOC
en O
Datcheron B-LOC
; O
bijzonderheden O
over O
de O
textiellevering O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
beschikt O
in O
Coromandd B-LOC
over O
voldoende O
contanten O
, O
wat O
goed O
uitkomt O
, O
daar O
men O
het O
slecht O
kon O
voorzien O
; O
gegevens O
over O
de O
verkoop O
en O
over O
slechte O
en O
bedorven O
V.O.C. B-ORG
waren O

Op O
vermiljoen O
valt O
er O
niet O
te O
winnen O

De O
essayeurs O
geven O
steeds O
een O
minder O
goudgehalte O
op O
don O
de O
munten O
in O
Batavia B-LOC
inhielden O
; O
personalia O
; O
ontvangst O
van O
stukken O
betreffende O
Van B-PER
Steelant I-PER
, O
de O
daarbij O
betrokken O
gevangen O
inlanders O
bekenden O
, O
de O
zaak O
laat O
zich O
steeds O
ernstiger O
aanzien O

Gesjamboqt O
, O
met O
de O
zweep O
geslagen O
. O

Daniël B-PER
Bernard I-PER
Guilliams I-PER
kwam O
in O
1699 O
als O
assistent O
uit O
, O
mei O
1707 O
onderkoopman O
en O
tweede O
in O
de O
Westzijdse O
pakhuizen O
te O
Batavia B-LOC
, O
juli O
1708 O
in O
koopmansrang O
werkzaam O
op O
het O
comptoir O
generaal O
, O
nov O
. O
1708 O
boekhouder O
- O
generaal O
, O
oct O
. O
1709 O
tevens O
president O
van O
Boedel-meesteren O
, O
aug O
. O
1710 O
tot O
febr O
. O
1716 O
gouverneur O
van O
Coromandel B-LOC
, O
vervolgens O
gerepatrieerd O
. O

Na O
zijn O
dood O
werden O
op O
last O
van O
Bernard B-PER
zijn O
boedel O
en O
papieren O
gearresteerd O
, O
de O
gewezen O
adjunct-fiskaal O
Anthony B-PER
van I-PER
Deynsen I-PER
mag O
repatriëren O
; O
men O
kan O
in O
Coromandel B-LOC
de O
van O
Ceylon B-LOC
geleende O
militairen O
nog O
niet O
missen O
wegens O
de O
troebelen O
in O
het O
noorden O
, O

Een O
wever O
gebruikte O
een O
vals O
" O
chap O
" O
en O
wordt O
vervolgd O
; O
reparaties O
en O
andere O
werken O
; O
de O
duan O
Sadulakhan B-LOC
zond O
opkopers O
van O
olifanten O
naar O
Jafnapatam B-LOC

Een O
gouverneur O
van O
Madras B-LOC
van O
deze O
naam O
is O
niet O
bekend O
. O

Hei O
uitvoeren O
van O
hun O
schenkagegoederen O
voor O
den O
Groot O
- O
Mogol O
uit O
Masulipatam B-LOC
kostte O
hun O
maar O
500 O
ropia O
aan O
geschenken O
, O
daar O
bleef O
maar O
één O
Engelsman B-LOCderiv
achter O
, O
de O
herbergier O
Nodding B-PER
; O
er O
schijnt O
een O
opstand O
onder O
de O
zoons O
van O
den O
Groot O
- O
Mogol O
te O
smeulen O
; O
een O
Armenische B-LOCderiv
koopman O
verspreidde O
te O
Madras B-LOC
het O
vermoedelijk O
onware O
bericht O
van O
de O
komst O
van O
6 O
Franse B-LOCderiv
schepen O
bij O
Bellasore B-LOC

Francisco B-PER
Laynez I-PER
was O
van O
1707 O
tot O
1715 O
bisschop O
van O
San B-LOC
Thomé I-LOC
( O
Meliapur B-LOC
) O
. O

De O
Vorst O
van O
Tandjore B-LOC
of O
een O
zijner O
hoofden O
. O

Chaleng O
, O
cheling O
, O
arabisch O
shalandi O
, O
boot O
voor O
vervoer O
van O
troepen O
en O
paarden O
. O

Alexandre B-PER
d' I-PER
Assun I-PER
^ O
ao O
OFM O
, O
was O
werkzaam O
in O
de O
buitenstad O
van O
Negapatam B-LOC
. O

Bemard B-PER
meldde O
ook O
, O

Mogelijk O
is O
het O
elders O
ook O
zo O
, O
het O
komt O
goed O
, O
dat O

Het O
personeel O
was O
niet O
schuldig O
aan O
het O
vergaan O
van O
de O
Barresande B-SHP
; O
de O
Doornik B-SHP
bracht O
5 O
geldkisten O
daarvan O
aan O
en O
177 O
balen O
kaneel O
van O
Gale B-LOC
; O
de O
Berg B-SHP
is O
het O
5e O
retourschip O
van O
daar O
; O
de O
tweemast-sloep O
Juffrouw B-SHP
Maria I-SHP
, O
groot O
18 O
last O
en O
kostende O
f O
. O
4136 O
, O
werd O
van O
Ceylon B-LOC
naar O
Coromandel B-LOC
gezonden O

Er O
was O
dus O
een O
olifant O
tegen O
inkoopprijs O
aan O
den O
tolk O
afgestaan O
. O

De O
tombohouder O
Alexander B-PER
Havens I-PER
werd O
wegens O
luiheid O
tot O
matroos O
gedegradeerd O
en O
opgevolgd O
door O
Hillebrants B-PER
; O
de O
100 O
pagoden O
, O
verstrekt O
aan O
den O
vader O
van O
de O
Kandische B-LOCderiv
Keizerin O
zullen O
niet O
worden O
terugontvangen O
; O
in O
Mature B-LOC
zijn O
111 O
olifanten O
op O
stal O
, O
men O
hoopt O
er O
begin O
1712 O
200 O
naar O
Jafnapatam B-LOC
te O
kunnen O
zenden O
, O
waar O
ook O

nog O
het O
tribuut O
der O
Wannias B-LOC
komt O
; O
er O
werd O
in O
1711 O
op O
Ceylon B-LOC
6136 O
baal O
kaneel O
geoogst O
, O
terwijl O
er O
nog O
419 O
van O
1710 O
resteren O
, O
hiervan O
is O
4570 O
voor O
patria O
, O
1534 O
voor O
China B-LOC
en O
Manilla B-LOC
bestemd O
; O
men O
heeft O
er O
ook O
genoeg O
koehuiden O
van O
Malabar B-LOC
en O
Batavia B-LOC
voor O
het O
inpakken O
daarvan O
; O
de O
prijs O
van O
areca O
wordt O
te O
Gale B-LOC
gelijk O
gemaakt O
met O
die O
van O
Colombo B-LOC
, O
nl O
. O
6 O
rsd. O
per O
ammanam O
van O
24000 O
stuks O
; O
Gerrit B-PER
Kalder I-PER
, O
opperhoofd O
te O
Trincomale B-LOC
, O
zamelde O
7036 O
ammanam O
in O
, O
geruild O
tegen O
textiel O
, O
6500 O
daarvan O
werd O
aan O
Kustbarkiers B-LOCpart
geleverd O
; O
de O
textiellevering O
in O
Tvticorin B-LOC
ging O
goed O
, O
bijzonderheden O
hierover O
; O
Coromandel B-GPE
kan O
slechts O
800 O
last O
rijst O
aan O
Ceylon B-GPE
leveren O
, O
dat O
378 O
last O
in O
voorraad O
heeft O
; O
personalia O
; O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Colombo B-LOC
verklaarde O
den O
secretaris O
Rumpff B-PER
onschuldig O
aan O
knoeierij O
met O
koraal O
; O
wat O
betreft O
Macaré B-PER
, O

De O
Colombose B-LOCderiv
dessave O
De B-PER
Croese I-PER
ontdekte O
zoveel O
onwettig O
bezeten O
landerijen O
, O
dat O
reeds O
voor O
7055 O
rsd. O
daarvan O
kon O
worden O
verkocht O

Vgl. O
dl O
. O
III O
, O
p. O
862 O
, O
noot O
2 O
. O

Gedetrudeerd O
, O
van O
het O
latijn O
detrudere O
, O
dus O
verdreven O
. O

Met O
de O
Europa B-SHP
werd O
17 O
dec. O
een O
briefje O
van O
Ketelaar B-PER
van O
8 O
aug. O
uit O
Agra B-LOC
ontvangen O
, O
hij O
klaagt O
over O
de O
véle O
gevaren O
en O
moeilijkheden O
van O
de O
reis O
, O
vgl O
. O
Ketelaar B-PER
's I-PER
Hofreis O
p. O
48-71 O

De O
kosten O
van O
de O
ambassade O
nemen O
steeds O
toe O
, O
de O
Groot O
- O
Mogol O
wil O
, O
dat O
Ketelaar B-PER
goed O
behandeld O
wordt O
, O
vrees O
, O
dat O
de O
te O
verwerven O
firmans O
bij O
de O
groten O
niet O
veel O
zullen O
uithalen O
; O
de O
bestellingen O
in O
het O
binnenland O
beginnen O
te O
vorderen O
; O
Diodati B-PER
stierf O
16 O
juni O
1711 O
; O
de O
Abbekerk B-PER
is O
zo O
juist O
uit O
Perzië B-LOC
aangekomen O
; O
26 O
dec. O
kwam O
de O
Voorburg B-SHP
van O
de O
Kamer B-ORG
Delft B-LOC
aan O
; O
uit O
een O
brief O
van O
5 O
oct. O
is O
uit O
de O
Kaap B-LOC
vernomen O
, O

Volgens O
Resoluties O
IV O
, O
p. O
237-239 O
, O
Meetfregatt O
, O
daar O
wordt O
de O
afloop O
van O
deze O
aangelegenheid O
niet O
vermeld O
. O

De O
Grimmestein B-SHP
kwam O
26 O
sept. O
met O
65 O
zieken O
aan O
de O
Kaap B-LOC
; O
van O
Semarang B-LOC
werden O
ontvangen O
brieven O
van O
18 O
tot O
29 O
nov. O
en O
cargasoen O
van O
f O
. O
11165 O
, O
vnl O
. O
108 O
last O
rijst O
en O
33875 O
® O
peper O
; O
31 O
aug O
. O
1711 O
ivas O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
463184 O
tegen O
f O
. O
22303 O
winsten O
; O
het O
rijksornament O
paramiking O
werd O
door O
twee O
hof O
groten O
af O
gehaald O
; O
de O
oud-tweede O
rijksbestuurder O
Kartanagara B-PER
is O
in O
ongenade O
bij O
den O
Susuhunan O
; O
brieven O
door O
Javaanse B-LOCderiv
groten O
gezonden O
; O
12 O
dec. O
werd O
met O
de O
Suikermolen B-SHP
490500 O
peper O
, O
kostende O
f O
. O
66090 O
, O
van O
Bantam B-LOC
ontvangen O
, O
de O
7e O
jan. O
vertrok O
ze O
weer O
derwaarts O
met O
cargasoen O
van O
f O
. O
33975 O
, O
vnl O
. O
15000 O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
; O
de O
Sultan O
leed O
aan O
bloedspuwingen O

Het O
graf O
van O
Faletehan B-PER
, O
de O
omtrent O
1570 O
te O
Cheribon B-LOC
gestorven O
stamvader O
der O
Vorstelijke O
geslachten O
van O
Bantam B-LOC
en O
Cheribon B-LOC
en O
waarnaar O
hij O
gewoonlijk O
Sunan O
Gunung B-PER
Djati I-PER
( O
vrij O
vertaald O
: O
de O
heilige O
van O
den O
djatiberg O
) O
wordt O
genoemd O
, O
het O
graf O
is O
thans O
nog O
aanwezig O
in O
do O
kampong O
Astana B-LOC
. O

Er O
bleek O
maar O
weinig O
van O
het O
verlaten O
van O
Tji B-LOC
Arutang I-LOC
en O
het O
terugzenden O
van O
slaven O
, O
al O
werd O
het O
eerste O
verbrand O
en O
is O
een O
aantal O
Cies B-ORG
. I-ORG
Javanen B-LOCderiv
teruggezonden O
, O
de O
slaven O
zouden O
zich O
in O
de O
bossen O
schuilhouden O
; O
bij O
gebrek O
aan O
andere O
ballast O
heeft O
men O
weer O
ijzeren O
kanons O
daarvoor O
moeten O
gebruiken O
, O
die O
van O
aan O
de O
wal O
gelegde O
schepen O
afkomstig O
zijn O
, O
rd O
. O
14 O
van O
12 O
25 O
van O
8 O
, O
72 O
van O
6 O
, O
14 O
van O
4 O
en O
6 O
van O
3 O
, O
men O
vraagt O
nogmaals O
autorisatie O
242 O
stuks O
af O
gekeurde O
kanons O
daartoe O
te O
mogen O
gebruiken O
; O
zware O
ballast O
is O
nodig O

In O
Nederland B-LOC
herstellen O
de O
timmerbazen O
schepen O
van O
andere O
Kamers B-ORG
dan O
hun O
eigene O
slecht O
, O
ze O
knoeien O
ook O
met O
het O
herstelmateriaal O
, O
dat O
gebeurt O
ook O
te O
Batavia B-LOC
, O
" O
waar O
de O
menschen O
door O
de O
meerdere O
hitte O
nog O
veel O
luyer O
worden O
" O
; O
klachten O
van O
Van B-PER
Hoorn I-PER
over O
zijn O
slechte O
schepen O
; O
de O
Kasteel B-SHP
Batavia I-SHP
bleek O
zeer O
goed O
reparabel O
te O
zijn O

Refreneren O
, O
inperken O
. O

Bij O
vertimmering O
en O
op O
Onrast B-LOC
moeten O
vooraf O
en O
na O
afloop O
uitvoerige O
rapporten O
worden O
ingediend O
; O
het O
slechte O
werk O
der O
bazen O
in O
patria O
blijkt O
uit O
de O
toestand O
der O
schepen O
Kiefhoek B-SHP
, O
Schonewal B-SHP
en O
Waarde B-SHP
, O
ze O
waren O
zo O
verrot O
, O

Andere O
voorbeelden O
; O
de O
oppertimmerman O
van O
de O
Koning O
Karei B-PER
, O
die O
goede O
raad O
gaf O
voor O
herstel O
van O
de O
Ham B-SHP
, O
werd O
daarom O
door O
andere O
timmerlieden O
slecht O
behandeld O
, O
hij O
werd O
tot O
baas O
- O
timmerman O
te O
Rembang B-LOC
benoemd O
; O
de O
Beverwaard B-SHP
kwam O
10 O
juni O
1703 O
uit O
en O
kan O
nu O
nog O
slechts O
langs O
de O
kust O
van O
Java B-LOC
gebruikt O
worden O
, O
ze O
kan O
niet O
gerepareerd O
worden O
, O
daar O
er O
geen O
hout O
voor O
beschikbaar O
is O
, O
men O
zou O
er O
bijna O
een O
geheel O
nieuw O
schip O
van O
moeten O
maken O
, O
men O
bestelde O
hout O
op O
Java B-LOC
en O
zal O
nader O
overwegen O
, O
wat O
er O
aan O
gedaan O
kan O
worden O
; O
de O
Ekelenbrug B-SHP
en O
de O
sloep O
Regenboog B-SHP
zijn O
af O
gelegd O
; O
het O
oude O
graanpakhuis O
zal O
worden O
afgebroken O
en O
vervangen O
door O
een O
ander O
met O
een O
verdieping O
voor O
vaten O
spijkers O
; O
enige O
reparaties O
o. O
a. O
aan O
bruggen O
; O
er O
is O
onvoldoende O
hout O
voor O
alles O
in O
voorraad O

Aan O
de O
Molenvliet B-LOC
. O

De O
Gouverneur O
- O
Generaal O
inspecteerde O
zelf O
de O
blusmiddelen O

Er O
bleek O
zeer O
veel O
aan O
te O
mankeren O

Hierdoor O
en O
door O
de O
afbraak O
van O
huizen O
van O
Balièrs B-LOCderiv
werd O
het O
uitzicht O
van O
vele O
bolwerken O
zeer O
verbeterd O
; O
de O
Gouv.-Gen. O
inspecteerde O
ook O
de O
bolwerken O
en O
de O
daar O
slaande O
affuiten O
, O
het O
nodige O
wordt O
hersteld O
; O
de O
oostgracht O
van O
het O
kasteel O
wordt O
uitgediept O
van O
de O
modder O
, O
die O
er O
in O
1699 O
in O
raakte O
; O
Van B-PER
Riebeeck I-PER
toen O

De O
bank O
, O
die O
benoorden O
de O
punt O
Safier B-LOC
wel O
driemaal O
' O
a O
jaars O
moest O
worden O
weggebaggerd O
, O
is O
daardoor O
nu O
verdwenen O
, O
op O
de O
bezwaren O
van O
enige O
" O
smarten O
" O
bij O
de O
rivier O
van O
Antjol B-LOC
, O
die O
nu O
hun O
drinkwater O
wat O
verder O
moeten O
halen O
, O
is O
niet O
inge- O

gaan O
; O
om O
voldoende O
water O
voor O
de O
molens O
in O
de O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
te O
houden O
besloot O
men O

Rawa B-LOC
Tjideng I-LOC
, O
sedert O
geheel O
verdwenen O
moeras O
( O
maleis B-LOCderiv
: O
rawa O
) O
bezuiden O
de O
oude O
stad O
Batavia B-LOC
, O
westelijk O
van O
de O
Molenvliet B-LOC
, O
het O
had O
zijn O
afvloeiing O
door O
de O
Krokot B-LOC
of O
Krukut B-LOC
. O

De O
stadsbinnengrachten O
zijn O
weer O
uitgediept O
, O
waartoe O
de O
V.O.C. B-ORG
4000 O
rsd. O
aan O
schepenen O
verstrekte O
, O
verder O
bestreden O
zij O
dit O
uit O
de O
collecte O
van O
J O
maand O
huyshuure O
tot O
het O
suyveren O
der O
asbacken O
" O
, O
waarvan O
na O
afloop O
nog O
3424 O
rsd. O
overbleef O
; O
heemraden O
hebben O
thans O
een O
fonds O
van O
f O
. O
35996 O
; O
voor O
de O
oorlog O
van O
1656-1659 O
met O
Bantam B-LOC
was O
men O
met O
de O
vrije O
weg O
te O
water O
en O
te O
lande O
derwaarts O
slechts O
gevorderd O
tot O
Angké B-LOC
, O

Het O
fortje O
Zevenhoek B-LOC
wordt O
gewoonlijk O
Angké B-LOC
genoemd O
, O
vgl. O
dl O
. O
IV O
, O
p. O
400 O
, O
noot O
3 O
. O

Het O
fortje O
Zoutelande B-LOC
wordt O
gewoonlijk O
als O
Antjol B-LOC
aangeduid O
. O

De O
Rotterdamse B-LOCderiv
stadspoort O
lag O
ongeveer O
midden O
in O
de O
oostwal O
van O
de O
stad O
. O

Tji B-LOC
Sontar I-LOC
, O
riviertje O
bij O
de O
zuidoosthoek O
van O
de O
stad O
. O

Gelderland B-LOC
, O
het O
bolwerk O
aan O
die O
hoek O
. O

Hier O
met O
de O
bedoeling O
van O
leeghoofd O
, O
warhoofd O
. O

Dit O
is O
het O
laatste O
woord O
van O
fol O
. O
1322v O
, O
hierna O
begint O
men O
nogmaals O
met O
een O
folio O
1321 O
. O

Vgl O
. O
Plakaatboek O
III O
, O
p. O
104--105 O
, O
30 O
oct O
. O
1682 O
. O

Verhoeteld O
, O
verbrodde O
' O
j O
, O
verknoeid O
. O

Met O
dit O
woord O
eindigt O
de O
tweede O
folio O
1322v O
, O
waarna O
men O
voor O
de O
derde O
maal O
met O
1321r O
begint O
te O
tellen O
! O

De O
Mookervaart B-LOC
viel O
in O
de O
droge O
tijd O
vrijwel O
droog O
, O
terwijl O
de O
mond O
bij O
Tangerang B-LOC
door O
boomstammen O
verstop O
was O
, O
voor O
vervoer O
van O
geschut O
derwaarts O
is O
ze O
onmisbaar O
, O
daarom O
werd O
30 O
juni O
besloten O
die O
belemmeringen O
te O
laten O
wegnemen O
, O
in O
de O
hoop O
dal O
ze O
in O
de O
regentijd O
door O
water O
uit O
de O
rivier O
van O
Tangerang B-LOC
dieper O
zal O
worden O
uitgeschuurd O
; O
de O
baggermachine O
, O
die O
door O
witte O
mieren O
geleden O
had O
, O
werd O
hersteld O
, O
het O
uitdiepen O
met O
die O
machine O
, O
50 O
Balische B-LOCderiv
huurlingen O
en O
de O
modderaars O
uit O
Cheribon B-LOC
enz. O
kostte O
31 O
aug O
. O
1711 O
in O
een O
jaar O
f O
. O
21000 O
, O
zonderdat O
het O
veel O
uitwerkte O
, O
in O
october O
moest O
het O
schip O
van O
de O
machine O
worden O
afgelegd O
, O
een O
sterker O
, O
djatihouten O
, O
schip O
zou O
veel O
te O
diep O
liggen O
, O
het O
halfvergane O
" O
konst O
" O
werk O
werd O
tot O
nader O
order O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
in O
een O
pakhuis O
opgeslagen O
, O
men O
meent O
, O
dat O
het O
van O
nagenoeg O
geen O
nut O
meer O
is O
; O
men O
" O
geen O
machines O
hoeft O
te O
gebruyken O
tot O
hetgene O
men O
met O
menschenhanden O
veel O
snelder O
en O
expediter O
kan O
beheren O
" O
; O
de O
cipiershuizen O
bij O
het O
stadhuis O
zijn O
vrijwel O
gereed O
, O
van O
1 O
juli O
1706 O
tot O
31 O
aug O
. O
1711 O
werd O
uit O
diverse O
middelen O
voor O
de O
stadhuisbouw O
60090 O
rsd. O
ontvangen O
, O
wat O
meer O
dan O
voldoende O
is O
; O
zaken O
, O
die O
in O
handen O
van O
den O
advocaat O
- O
fiskaal O
zijn O
; O
het O
was O
onvermijdelijk O
, O
dat O
de O
ter B-SHP
Eem I-SHP
en O
de O
ter B-SHP
Aa I-SHP
, O
van O
Coromandel B-LOC
komend O
, O
door O
de O
straat O
van O
Malaklca B-LOC
voeren O
, O
ook O
het O
personeel O
van O
de O
Doornik B-SHP
was O
niet O
schuldig O
bij O
het O
vastraken O
op O
banken O
in O
het O
kanaal O
van O
Mozambique B-LOC
; O
ter O
bescherming O
van O
de O
rede O
werden O
de O
oorlogsschepen O
Westhoven B-SHP
, O
Doornik B-SHP
, O
Iloedekenskerk B-SHP
en O
Naters B-SHP
eind O
december O
bij O
Untung B-LOC
Djawa I-LOC
geposteerd O
onder O
schipper O
Pieter B-PER
Buys I-PER
van O
het O
eerstgenoemde O
schip O
; O
31 O
aug O
. O
1711 O
werd O
te O
Batavia B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
3202860 O
, O
ril. O
: O

De O
ontvangsten O
beliepen O
f O
. O
1897344 O
, O
nl. O
: O

De O
effecten O
bedroegen O
f O
. O
18092267 O
, O
nl. O
: O

Men O
was O
schuldig O
f O
. O
5264775 O
aan O
kapitalen O
d O
deposito O
, O
f O
. O
147490 O
aan O
credit O
staande O
rekeningen O
; O
specificatie O
van O
enige O
inkomsten O
te O
Batavia B-LOC
: O

De O
verpachting O
werd O
31 O
dec. O
gedaan O
voor O
12439 O
rsd. O
per O
maand O
, O
w. O
o. O
groente O
- O
kramen O
en O
winkeliers O
3220 O
, O
hoofdgeld O
der O
Chinezen B-LOCderiv
2510 O
, O
aankomende O
rijst O
1310 O
, O
commentaar O
hierop O
; O
er O
kwamen O
sedert O
30 O
nov. O
nog O
aan O
2 O
Portugese B-LOCderiv
en O
een O
Armenische B-LOCderiv
sloepen O
en O
2 O
Veneliaanse O
scheepjes O
; O
nieuw O
materiaal O
voor O
het O
drukken O
aangevraagd O
, O
hoewel O
de O
drukker O
Loderus B-PER
" O
war O
geestig O
" O
is O
; O
het O
commando O
van O
de O
schepen O
berust O
bij O
schipper O
Jacob B-PER
Kolen I-PER
van O
de O
Waarde B-SHP
voor O
Zeeland B-LOC
en O
Carel B-PER
La I-PER
Via I-PER
van O
de O
Kiefhoek B-SHP
voor O
Rotterdam B-LOC
; O
bepaling O
van O
het O
aantal O
scheepstimmerlieden O
op O
de O
retourschepen O
, O
29 O
uitgediende O
dgl. O
personen O
moeten O
nog O
een O
jaar O
doordienen O
; O
personen O
, O
die O
wegens O
ziekte O
mogen O
repatriëren O
; O
op O
toezending O
van O
bepaalde O
materialen O
, O
w. O
o. O
masthouten O
, O
wordt O
aangedrongen O
; O
de O
beide O
retourschepen O
hebben O
cargasoen O
van O
f O
. O
451193 O
, O
vnl. O
textiel O
, O
664 O
balen O
koffie O
( O
f O
. O
99386 O
) O
en O
peper O
( O
f O
. O
71682 O
) O
; O
er O
werd O
voor O
136136 O
rsd. O
of O

f O
. O
334726 O
aan O
wissels O
op O
patria O
getrokken O
, O
w. O
o O
. O
80000 O
rsd. O
van O
PetroneUa B-PER
Wühelmina I-PER
van I-PER
Hoorn I-PER
, O
dochter O
van O
den O
21 O
febr O
. O
1711 O
gestorven O
Gouv.-Gen. O
; O
de O
Voorburg B-SHP
van O
de O
Kamer B-ORG
Delft B-LOC
kwam O
25 O
dec. O
uit O
patria O
met O
102 O
zeelieden O
en O
50 O
militairen O

Abraham B-PER
Douglas I-PER
kwam O
in O
1687 O
als O
onderkoopman O
uit O
, O
1694 O
opperkoopman O
, O
1696 O
secunde O
van O
Malakka B-LOC
, O
1700 O
boekhouder-generaal O
, O
1701 O
opperhoofd O
in O
Japan B-LOC
, O
juni O
1702 O
raadextraordinair O
van O
Indië B-LOC
, O
juni O
1703 O
tevens O
president O
van O
Weesmeesteren O
, O
juli O
1705 O
raadordinair O
, O
juni O
1708 O
tevens O
president O
van O
Heemraden B-ORG
, O
1709-1715 O
Directeur-Generaal O
, O
1715 O
aan O
het O
hoofd O
van O
de O
retourvloot O
naar O
Nederland B-LOC
. O

Christoffel B-PER
van I-PER
Swoll I-PER
, O
de O
latere O
Gouverneur-Generaal O
, O
voor O
wien O
men O
zie O
Gouverneurs O
- O

Generaal O
p. O
78-79 O
en O
G O
's-G O
p. O
43 O
. O

Van B-PER
Steelant I-PER
ondertekende O
Gen. O
Missive O
VII O
niet O
mede O
, O
deze O
wel O
, O
" O
sonder O
praejudicie O
sijner O
verantwoording O
" O
na O
indiening O
van O
een O
hier O
opgenomen O
brief O
aan O
Van B-PER
Riebeeck I-PER
, O
waarin O
hij O
protesteert O
tegen O
de O
schandelijke O
beschuldigingen O
, O
door O
Bernard B-PER
tegen O
hem O
ingebracht O
; O
Van B-PER
Swoll I-PER
verklaart O
niet O
te O
weten O
den O
Gouv.-Qen. O
met O
violentie O
toegesproken O
te O
hebben O
, O
Douglas B-PER
verklaart O
verontwaardigd O
te O
zijn O
, O
dat O
Van B-PER
Riebeeck I-PER
het O
ontbreken O
van O
zoute O
vis O
aan O
hem O
toeschreef O
, O
welke O
zaak O
de O
laatste O
" O
onder O
invidieuse O
expressi' O
èn O
in O
volle O
vergadering O
" O
voorbracht O
, O
Douglas B-PER
antwoordde O
daarop O
geenszins O
vehement O
, O

