Naar O
pair O
ia O
worden O
gezonden O
de O
Moercappel B-SHP
en O
de O
ingehuurde O
fluit O
Rad B-SHP
van I-SHP
Avontuur I-SHP
, O
heide O
voor O
de O
Kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
; O
de O
eerste O
vijf O
schepen O
van O
de O
retourvloot O
kwamen O
15 O
jan. O
buiten O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
; O
het O
Rad B-SHP
van I-SHP
Avontuur I-SHP
kwam O
17 O
jan. O
te O
Batavia B-LOC
met O
een O
brief O
van O
1 O
mei O
en O
28 O
febr. O
, O
de O
Eemland B-SHP
( O
Kamer B-ORG
Middelburg B-LOC
) O
met O
een O
brief O
van O
9 O
mei O
, O
25 O
febr. O
het O
jachtje O
Djambi B-SHP
( O
Amsterdam B-LOC
) O
via O
Madagascar B-LOC
en O
de O
Westkust B-LOC
; O
wegens O
klachten O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
over O
de O
onderwichten O
op O
kruidnagelen O
zijn O
maatregelen O
genomen O
; O
sluiken O
is O
nog O
slechts O
mogelijk O
door O
die O
van O
Buton B-LOC
en O
Keffing B-LOC
; O
sinds O
het O
contract O
van O
1667 O
, O
Corpus O
II O
nr O
. O

CGCXV O
, O
mag O
uit O
Buton B-LOC
alleen O
de O
Koning O
bezendingen O
naar O
Amboina B-LOC
en O
Ternate B-LOC
doen O
, O
maar O
men O

Behalve O
het O
verbod O
van O
de O
vaart O
van O
Batavia B-LOC
naar O
Amboina B-LOC
voor O
schepen O
kleiner O
dan O
30 O
last O
, O
zie O
Plakaatboek O
II O
, O
p. O
581 O
, O
16 O
febr O
1677 O
, O
is O
nu O
ook O
die O
van O
dgl. O
vaartuigen O
tussen O
Makassar B-LOC
en O
Amboina B-LOC
verboden O
met O
het O
oog O
op O
kruidnagelsmokkelarij O
; O
om O
de O
Ambonnezen B-LOCderiv
uit O
de O
schuld O
te O
krijgen O
en O
niet O
tot O
dgl. O
sluikerij O
te O
brengen O
is O
nu O
niet O
alleen O
bepaald O
, O

Ook O
zullen O
voortaan O
alle O
kruidnagelen O
van O
het O
hoofdkantoor O
worden O
af O
gescheept O
, O
waarheen O
ze O
van O
de O
buitenposten O
zullen O
worden O
overgebracht O
door O
vertrouwd O
personeel O
; O
men O
berekent O
, O
dat O
medio O
' O
88 O
in O
patria O
en O
in O
de O
Aziatische B-LOCderiv
kantoren O
4791354 O
® O
in O
voorraad O
zal O
zijn O
, O
zijnde O
genoeg O
voor O
10 O
jaar O
en O
7 O
maanden O
; O
wel O
nam O
het O
aantal O
bomen O
sinds O
1677 O
iets O
af O
, O
maar O
de O
vruchtdragende O
namen O
van O
200576 O
tot O
373697 O
toe O
, O
de O
eerder O
bevolen O
verwaarlozing O
van O
de O
aanplant O
bracht O
niets O
tot O
de O
gewenste O
vermindering O
toe O
; O
men O

verwacht O
jaarlijks O
een O
toename O
van O
864584 O
< O
8 O
? O
nagelen O
of O
2 O
\ O
per O
boom O
; O
voor O
de O
gewenste O
400000 O
per O
jaar O
zijn O
172890 O
vruchtdragende O
bomen O
voldoende O
; O
de O
voorslag O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
op O
enkele O
eilanden O
alle O
bomen O
te O
rooien O
is O
bedenkelijk O
, O
over O
de O
andere O
voorslag O
, O
verwaarlozing O
van O
de O
aanplant O
, O
is O
het O
advies O
van O
gouverneur O
De B-PER
Haas I-PER
gevraagd O
; O
van O
de O
ten O
onrechte O
naar O
Amboina B-LOC
gebrachte O
slaven O
van O
er O
niet O
toegelaten O
landaard O
zullen O
jaarlijks O
50 O
ongehuwde O
' O
naar O
Batavia B-LOC
gestuurd O
worden O
voor O
gebruik O
in O
Ceylon B-LOC
; O
er O
werden O
150 O
militairen O
naar O
toe O
gezonden O
; O
het O
voorplein O
van O
het O
kasteel O
Victoria B-LOC
moet O
onbebouwd O
blijven O
; O
er O
werden O
70000 O
rsd. O
naar O
Amboina B-LOC
gezonden O
en O
30000 O
van O
Banda B-LOC
zullen O
volgen O
; O
de O
rente O
van O
opgenomen O
gelden O
werd O
in O
beide O
plaatsen O
tot O
5 O
% O
p. O
m. O
verlaagd O
; O
de O
Christen B-RELderiv
- O
Ambonnees B-LOCderiv
en O
gewezen O
luitenant O
Zacharias B-PER
Sawarga I-PER
of O
Z. B-PER
Bintang I-PER
heeft O
verzocht O
met O
een O
compagnie O
jonge O
Ambonnezen B-LOCderiv
voor O
gebruik O
op O
Java B-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Oostkust I-LOC
te O
mogen O
overkomen O

Men O
moet O
in O
Amboina B-LOC
oppassen O
voor O
Franse B-LOCderiv
en O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
; O
in O
de O
Pij B-SHP
Is I-SHP
- I-SHP
waard I-SHP
en O
de O
Grave B-SHP
is O
carg. O
van O
f O
. O

356755 O
Tiaar O
Amboina B-LOC
gezonden O
, O
w. O
o O
. O

70000 O
rsd. O
; O
naar O
Banda B-LOC
zijn O
over O
de O
verscheping O
van O
notemuscaat O
en O
foelie O
soortgelijke O
bevelen O
gegeven O
als O
naar O
Amboina B-LOC
voor O
de O
kruidnagelen O
; O
het O
onderwicht O
op O
de O
foelie O
in O
1683 O
was O
veroorzaakt O
door O
vroeg O
afgevallen O
onrijpe O
foelie O
, O
die O
sterk O
indroogde O
, O
dit O
mag O
niet O
herhaald O
worden O
; O
het O
kasteel B-LOC
Revengie I-LOC
op O
Ai B-LOC
blijft O
voorlopig O
in O
gebruik O
, O
maar O
de O
reparatie O
is O
gestaakt O
; O
Tobias B-PER
Hardekop I-PER
zal O
weer O
noten O
confijten O
, O
er O
gaan O
er O
6000 O
naar O
patria O
, O
4000 O
naar O
India B-LOC
, O
naar O
beide O
gaan O
ook O
gepekelde O
; O
de O
perkeniers O
mogen O
niet O
ten O
handel O
varen O
, O
omdat O
dan O
het O
werk O
in O
de O
perken O
lijdt O
en O
het O
sluikerij O
bevordert O
, O
dit O
zal O
geleidelijk O
worden O
ingevoerd O
; O
vaart O
met O
scheepjes O
van O
minder O
dan O
30 O
last O
naar O
elders O
verboden O
; O
alleen O
Bandase B-LOCderiv
vrijburgers O
mogen O
rijst O
van O
Batavia B-LOC
en O
elders O
derwaarts O
brengen O
, O
daar O
perkeniers O
die O
sinds O
1679 O
tegen O
extra O
lage O
prijs O
van O
de O
Cie. B-ORG
mogen O
inkopen O
, O
de O
rijstprijs O
is O
nu O
van O
30 O
tot O
50 O
rsd. O
het O
last O
witte O
en O
van O
25 O
tot O
35 O
de O
zwarte O
verhoogd O
, O
zijnde O
de O
prijzen O
van O
1679 O
, O
anderen O
dan O
zij O
en O
het O
V.O.C. B-ORG
personeel O
betalen O
resp O
. O

60 O
en O
50 O
rsd. O
; O
de O
vaart O
op O
de O
omliggende O
eilanden O
is O
verboden O
aan O
die O
burgers O
, O
welke O
van O
knevelarij O
beschuldigd O
zijn O
; O
een O
resident O
is O
op O
Wetar B-LOC
wegens O
de O
geringheid O
van O
de O
washandel O
niet O
nodig O
; O
de O
reduite O
Morgenster B-LOC
op O
Damar B-LOC
zal O
wegens O
het O
gevaar O
van O
de O
zee O
landwaarts O
verplaatst O
worden O
; O
naar O
Banda B-LOC
werd O
in O
5 O
schepen O
gezonden O
carg. O
van O
f O
. O

96161 O
, O
vnl. O
rijst O
, O
vlees O
en O
textiel O
; O
de O
Koning O
van O
Tidore B-LOC

Er O
staat O
duidelijk O
Toho B-PER
, O
maar O
zijn O
naam O
was O
Toloa B-PER
; O
hij O
werd O
mede O
om O
het O
hier O
vermelde O
feit O
in O
1689 O
naar O
Batavia B-LOC
overgebracht O
, O
vgl. O
art. O
3 O
van O
het O
contract O
van O
31 O
juli O
1689, O

Corpus O
III O
, O
nr O
. O

DXIX O
. O

Ingevolge O
de O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
niet O
onnodig O
een O
oorlog O
te O
beginnen O
wordt O
hiertegen O
niet O
opgetreden O
, O
men O
tracht O
te O
bemiddelen O
; O
de O
Naardermeer B-SHP
en O
Bronstee B-SHP
vertrokken O
2 O
maart O
naar O
Ternate B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O

140972 O
, O
w. O
v. O
f O
. O

24000 O
payement O
; O
zo O
mogelijk O
zal O
nog O
een O
fluit O
volgen O
met O
Koborwama B-PER
, O
een O
zoontje O
van O
Koning O
Amsterdam B-PER
, O
en O
enige O
groten O
; O
van O
de O
verkiezing O
van O
een O
Koning O
van O
Siau B-LOC
is O
af O
gezien O
, O
een O
onderzoek O
naar O
de O
opvolging O
is O
gelast O
; O
onderzoek O
naar O
de O
handelingen O
der O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
op O
Mindanao B-LOC
gelast O
, O
o. O
a O
. O

De O
Gideon B-SHP
en O
het O
Klaverblad B-SHP
met O
de O
sloep O
Arend B-SHP
brengen O
naar O
Makassar B-LOC
cargasoen O
van O
f O
. O

44164 O
, O
vnl. O
textiel O
; O
geschenken O
voor O
f O
. O

1698 O
aan O
Radja O
Palakka B-PER
gezonden O

Radja O
Palakka B-PER
had O
geen O
oorlog O
tegen O
de O
Toradjas B-LOCderiv
mogen O
beginnen O
zonder O
kennisgeving O
aan O
den O
president O

Vgl. O
p. O
115 O
. O

De O
heren O

Hel O
verlenen O
van O
' O
passen O
voor O
vaartuigen O
moet O
niet O
lastig O
worden O
gemaakt O
, O
maar O
het O
stuiken O
, O
o. O
a. O
van O
textiel O
, O
ernstig O
tegengegaan O

Poging O
handel O
op O
Manilla B-LOC
te O
doen O
door O
tussenkomst O
van O
Makassaren B-LOCderiv

De O
Koning O
van O
Tambora B-LOC
klaagt O
te O
Batavia B-LOC
, O

Hem O
is O
passage O
verleend O
naar O
zijn O
land O
met O
de O
Blauwe B-SHP
Hulk I-SHP
, O
die O
met O
hout O
terug O
moet O
komen O

De O
Vorst O
en O
do O
hoofden O
. O

Naar O
Makassar B-LOC
zijn O
80 O
soldaten O
ter O
aflossing O
onder O
luitenant O
Hendrik B-PER
CoUaert I-PER
v. I-PER
d I-PER
. I-PER
Linde I-PER

gezonden O
, O
H B-PER
armen I-PER
Hansen I-PER
werd O
er O
tot O
kapitein O
bevorderd O
; O
de O
wraakneming O
van O
de O
rebellerende O
dorpen O
Ringgur B-LOC
, O
Bilha B-LOC
en O
Korbaffo B-LOC
tegen O
Termanu B-LOC
is O
nog O
een O
gevolg O
van O
Tange B-PER
's O
onjuist O
optreden O
tegen O
Lassa B-PER
Reti I-PER
, O
Termanu B-LOC
is O
twee O
jaar O
met O
50 O
man O
beschermd O
, O
tegen O
de O
rebellen O
zal O
nu O
bovendien O
met O
120 O
Nederlandse B-LOCderiv
soldaten O
, O
25 O
Makassaren B-LOCderiv
en O
25 O
Baliërs B-LOCderiv
worden O
opgetreden O
, O
zij O
dienen O

De O
Sparwoude B-SHP
is O
19 O
jan. O
naar O
Timor B-LOC
vertrokken O
, O
die O
slechts O
30 O
soldaten O
op O
het O
kasteel O
Concordia B-LOC
zal O
laten O
en O
in O
begin O
maart O
met O
de O
rest O
naar O
Banda B-LOC
moet O
doorvaren O
; O
de O
bescherming O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
wordt O
niet O
over O
die O
van O
Amarassi B-LOC
uitgebreid O
; O
het O
sandelhout O
, O
door O
de O
Portugezen B-LOCderiv
geleverd O
, O
was O
in O
1687 O
slecht O
, O
vermoedelijk O
is O
het O
beste O
in O
de O
bossen O
uitgeroeid O
; O
personalia O
; O
met O
de O
Zeist B-SHP
en O
de O
Sparwoude B-SHP
werd O
carg. O
van O
/ O
. O

51141 O
naar O
Timor B-LOC
gezorvden O
, O
w. O
o O
. O

4000 O
realen O
en O
voor O
3000 O
rsd. O
payement O
, O
voorts O
meest O
textiel O

De O
Koning O
van O
Palembang B-LOC
. O

Dit O
werd O
, O
korter O
, O
ook O
reeds O
in O
de O
Gen. O
Miss. O
nr O
. O

XIV O
gerapporteerd O
. O

Tandjong B-LOC
Djabung I-LOC
, O
de O
kaap O
beoosten O
de O
mond O
van O
de O
Batanghari B-LOC
op O
bijna O
1 O
° O
Z. O
B. O
en O
104 O
° O
2G O
' O
O. O
L. O

Er O
werd O
met O
de O
Bantam B-LOC
slechts O
35258 O
witte O
peper O
van O
Palembang B-LOC
ontvangen O
, O
100 O
picol O
gewone O
zou O
slechts O
15 O
d O
16 O
witte O
opleveren O
; O
de O
residenten O
zien O
geen O
kans O
jaarlijks O
200000 O
te O
leveren O
, O
wel O
60000 O
; O
de O
gevluchte O
Sultan O
van O
Djambi B-LOC
vertoefde O
weer O
te O
Muara B-LOC
Tebo I-LOC
; O
hij O

Sipin B-LOC
of O
Siapin B-LOC
, O
een O
spruit O
, O
die O
vlak O
boven O
de O
stad O
Djambi B-LOC
in O
de O
Batanghari B-LOC
viel O
. O

Zonder O
hulp O
van O
Palembang B-LOC
kan O
men O
hem O
niet O
vangen O
, O
daar O
hij O
genoeg O
rijst O
uit O
de O
bovenlanden O
krijgt O

Mogelijk O
is O
Siapin B-LOC
bedoeld O
, O
mogelijk O
echter O
Amplok B-LOC
, O
dorp O
op O
1 O
° O
45 O
' O
Z. O
B. O
en O
103 O
° O
5 O
' O
O. O
L. O

Ook O
dit O
was O
10 O
jan O
. O

1688 O
reeds O
, O
korter O
, O
gerapporteerd O
. O

De O
fiskaal O
heeft O
de O
zaak O
in O
handen O
; O
de O
jonge O
Koning O
van O
Djarribi B-LOC
hield O
300 O
picol O
peper O
van O
Fothergil B-LOC
in O
, O
omdat O
de O
Engelsen B-LOCderiv
een O
grote O
schuld O
aan O
hem O
hebben O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
meent O
, O
dat O
zij O

Engeland B-LOC
. O

De O
Engelsen B-LOCderiv
verloren O
7000 O
rsd. O
aan O
voorschotten O
aan O
den O
ouden O
Koning O

Coster B-PER
kwam O
met O
329 O
man O
, O
w. O
o O
. O

135 O
Europeanen B-LOCderiv
, O
te O
Batavia B-LOC
terug O
, O
er O
zijn O
vele O
zieken O
bij O
, O
w. O
o. O
hijzelf O
, O
onder O
Sijbrand B-PER
Swart I-PER
blijven O
in O
Djambi B-LOC
aan O
soldaten O
65 O
Europeanen B-LOCderiv
en O
58 O
Balièrs B-LOCderiv
, O
voorts O
121 O
zeevarende O
Europeanen B-LOCderiv

Er O
werden O
12 O
veroverde O
kanons O
naar O
Batavia B-LOC
gebracht O
, O
de O
grootste O
zesponders O
en O
10 O
aan O
den O
jongen O
Sultan O
gelaten O
, O
de O
grootste O
vierponders O
; O
hij O
vroeg O
er O
20 O
, O
terwijl O
11 O
stukjes O
op O
zijn O
pantjalangs O
bleven O
; O
de O
Amerika B-SHP
komt O
3 O
febr. O
van O
Siam B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O

47759 O
, O
in O
tin O
, O
sapanhout O
en O
rijst O
, O
en O
een O
brief O
van O
Keyts B-PER
van O
23 O
dec O
. O
; O
vernomen O
, O

Simon B-PER
de I-PER
la I-PER
Loubère I-PER
vertrok O
in O
maart O
1687 O
uit O
Frankrijk B-LOC
en O
in O
jan O
. O

1688 O
uit O
Siam B-LOC
. O

Céberet B-PER
de I-PER
Boullay I-PER
. O

Die O
schepen O
kwamen O
tussen O
30 O
sept. O
en O
8 O
oct. O
in O
Siam B-LOC
ter O
rede O
en O
de O
gezant O
werd O
2 O
nov. O
bij O
den O
Koning O
ontvangen O
md O
hun O
fraaie O
geschenken O
, O
die O
echter O
door O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
van O
geen O
grote O
waarde O
werden O
geacht O
; O
aan O
Phaulkon B-PER
werd O
o. O
a. O
aangeboden O
: O

naar O
men O
van O
het O
Franse B-LOCderiv
schip O
St. B-SHP
Louis I-SHP
te O
Malakka B-LOC
vernam O
; O
Keyts B-PER
meldt O
: O

Volgens O
pater O
Pedro B-PER
Martin I-PER
zou O
lid O
verdrag O
van O
Frankrijk B-LOC
en O
Siam B-LOC
naar O
de O
wens O
der O
Fransen B-LOCderiv
zijn O
gewijzigd O
, O
o. O
a. O
zou O
een O
loge O
te O
Udjung B-LOC
Selang I-LOC
zijn O
toegestaan O

Het O
pakhuis O
Amsterdam B-LOC
stond O
dicht O
bij O
de O
westoever O
van O
de O
Menammond B-LOC
, O
dus O
bezuiden O
Bangkok B-LOC
, O
terwijl O
Ajudhia B-LOC
benoorden O
die O
stad O
ligt O
. O

Desfarges B-PER
kwam O
met O
630 O
man O
met O
do O
vloot O
van O
De B-PER
la I-PER
Loubère I-PER
naar O
Siam B-LOC
; O
hij O
ver O
¬ O
dedigde O
na O
do O
omwenteling O
daar O
Bangkok B-LOC
vijf O
maanden O
lang O
on O
wist O
daarop O
met O
do O
overblijven O
¬ O
de O
troepen O
naar O
Pondichery B-LOC
te O
ontkomen O
. O

Men O
moet O
geen O
oorzaak O
tot O
twisten O
geven O
; O
een O
vijfde O
schip O
, O
la O
Normande B-SHP
, O
kwam O
22 O
nov. O
aan O
, O
evenals O
de O
andere O
vnl. O
met O
oorlogstuig O
, O
dit O
schip O
vertrok O
met O
koper O
naar O
Suratte B-LOC
, O
een O
tweede O
met O
rijst O
naar O
Coromandel B-LOC
; O
de O
andere O
drie O
zouden O
via O
Bantam B-LOC
met O
den O
Jezuïet B-RELderiv
Pierre B-PER
Tachard I-PER
als O
Siams B-LOC
gezant O
naar O
Frankrijk B-LOC
vertrekken O
met O
zijde O
, O
porcelein O
, O
kamfer O
, O
muscus O
en O
thee O
; O
ze O
kwamen O
, O
anders O
dan O
was O
voorgegeven O
, O
niet O
te O
Bantam B-LOC
; O
de O
gezant O
verbaasde O
zich O
over O
de O
zwakheid O
van O
het O
garnizoen O
aan O
de O
Kaap B-LOC
, O
waar O
men O
het O
kasteel O
ook O
door O
de O
zorgeloosheid O
daar O
had O
kunnen O
bezetten O
, O
de O
Hoge B-ORG
Reg. I-ORG
vreest O
voor O
een O
aanslag O
op O
de O
terugreis O
; O
pater O
Stevao B-PER
de I-PER
Soysa I-PER
klaagt O
, O

Pator O
Stevao B-PER
de I-PER
Soysa I-PER
, O
die O
de O
Siammese B-LOCderiv
gezanten O
, O
waarvan O
p. O
43 O
en O
126 O
sprake O
was O
, O
had O
vergezeld O
. O

Simon B-PER
van I-PER
der I-PER
Stel I-PER
kwam O
oct O
. O

1679 O
als O
commandeur O
naar O
de O
Kaap B-LOC
, O
werd O
in O
juni O
1691 O
gouverneur O
en O
trad O
febr O
. O

1699 O
af O
, O
opgevolgd O
door O
zijn O
zoon O
. O

Hij O
maakte O
zich O
o. O
a. O
door O
de O
bevordering O
van O
de O
landbouw O
verdienstelijk O
. O

Hij O
bleef O
als O
vrijburger O
wonen O
op O
zijn O
bezitting O
Constantia B-LOC
en O
stierf O
eerst O
in O
juni O
1712 O
. O

Van O
Madras B-LOC
kwamen O
via O
Tcnasserim B-LOC
10 O
dec. O
in O
Siam B-LOC
ten O
hove O
William B-PER
Hoges I-PER
en O
Hiü O
om O
de O
geschillen O
met O
de O
Engelse B-ORG
Cie. I-ORG
bij O
te O
leggen O

31 O
juli O
1687 O
was O
in O
Siam B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

15129 O
en O
slechts O
gewonnen O
f O
. O

3506 O
, O
enkel O
door O
het O
verwisselen O
van O
27655 O
kronen O
; O
gedurende O
het O
schrijven O
van O
de O
Missive O
komt O
de O
Vrijheid B-SHP
uit O
Siam B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O

63225 O
, O
in O
tin O
, O
spiaulter O
, O
sapanhout O
en O
rijst O
en O
een O
brief O
van O
25 O
jan. O
; O
4 O
jan. O
waren O
de O
drie O
Franse B-LOCderiv
schepen O
van O
daar O
vertrokken O
zonder O
afscheid O
van O
Pliaulkon B-PER
te O
nemen O
; O
Tachard B-PER
vertrok O
niet O
als O
ambassadeur O
, O
maar O

Dit O
wijst O
niet O
op O
groot O
onderling O
vertrouwen O

Phaulkon B-PER
. O

o. O
a. O
bij O
de O
levering O
van O
de O
ammunitie O
; O
hij O
zorgde O
ook O
voor O
zijn O
eigen O
voordeel O

Bedoeld O
zijn O
de O
lagere O
Franso B-LOCderiv
militairen O
. O

Desfarges B-PER
loofde O
de O
ontvangst O
aan O
de O
Kaap B-LOC
en O
te O
Batavia B-LOC
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
bereikten O
weinig O
ten O
hove O
; O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
handel O
blijft O
in O
Siam B-LOC
vrij O
belangrijk O
, O
ook O
in O
huiden O
, O
maar O
kronen O
zijn O
hiervoor O
nodig O
, O
daar O
anders O
d O
2 O
% O
p. O
m. O
geleend O
moet O
worden O
; O
de O
Stammezen B-LOC
waren O
evenwel O
bescheiden O
, O

Van O
zes O
personen O
werd O
in O
totaal O
86256 O
geleend O
; O
drie O
matrozen O
liepen O
in O
dronkenschap O
naar O
de O
Fransen B-LOCderiv
weg O
; O
de O
berkelang O
vroeg O
om O
Nederlandse B-LOCderiv
provisiën O
, O
vermoedelijk O
voor O
Phaulkon B-PER
; O
7 O
febr. O
kwam O
de O
Gaasperdam B-SHP
uit O
Tonkin B-LOC
met O
carg. O
van O
f O
. O

158372 O
in O
textiel O
en O
muscus O
; O
er O
bleef O
kapitaal O
van O
/ O
. O

72195 O
, O
w. O
o. O
/ O
. O

9417 O
desparate O
schulden O
, O
maar O
de O
V.O.C. B-ORG
is O
er O
nog O
f O
. O

27604 O
schuldig O
; O
er O
is O
nog O
meer O
dan O
in O
een O
jaar O
verkocht O
kan O
worden O
, O
er O
is O
bij O
de O
verkoop O
veel O
concurrentie O
van O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Moren B-RELderiv
, O

zodat O
in O
een O
jaar O
maar O
f O
. O

19532 O
gewonnen O
werd O
tegen O
f O
. O

18799 O
onkosten O
, O
w. O
v. O
f O
. O

12125 O
aan O
geschenken O
; O
de O
Koning O
betaalde O
zijn O
oude O
schuld O
van O
f O
. O

8498 O
met O
gele O
zijde O
, O
die O
er O
goedkoop O
is O
; O
de O
rijstoogst O
was O
er O
slecht O
; O
een O
proef O
zijde O
naar O
patria O
gezonden O
; O
bijzonderheden O
over O
de O
aankoop O
van O
pelings O
en O
muscus O

Dit O
is O
niet O
duidelijk O
, O
de O
nieuwe O
troonopvolger O
wordt O
zowel O
neef O
als O
kleinzoon O
van O
den O
Koning O
genoemd O
, O
bovendien O
wijst O
zijn O
geslachtsnaam O
Du' O
o'ng O
op O
het O
behoren O
tot O
oen O
andere O
agnatische O
groep O
dan O
die O
van O
den O
Koning O
( O
Trinh O
) O
. O

Wellicht O
is O
hier O
een O
vergissing O
in O
het O
spel O
voor O
Trinh B-PER
Cu' I-PER
o'ng I-PER
, O
die O
in O
1709 O
Koning O
van O
Tonking B-LOC
werd O
. O

Koning O
noch O
prins O
schreven O
een O
bedankbrief O
, O
vermoedelijk O
omdat O
niet O
aan O
al O
hun O
eisen O
was O
voldaan O
; O
de O
, O
, O
voordragers O
" O
lieten O
weten O
: O

Bedoeld O
is O
wel O
: O
moeten O
niet O
uit O
Nederland B-LOC
gezonden O
worden O
. O

De O
trotse O
Koning O
zou O
vermindering O
kwalijk O
nemen O
; O
Tonkin B-LOC
is O
nog O
van O
belang O
voor O
de O
pelings O
en O
dgl. O
en O
de O
voortreffelijke O
muscus O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
kregen O
er O
geen O
schip O
; O
het O
cargasoen O
, O
in O
1687 O
met O
hun O
Rainbow B-SHP
vervoerd O
, O
werd O
betaald O
met O
de O
aangebrachle O
40000 O
realen O
, O
daar O
wollen O
stoffen O
er O
niet O
verkocht O
werden O
; O
er O
kwamen O
1 O
schip O
uit O
Japan B-LOC
, O
2 O
uit O
Amoy B-LOC
, O
1 O
uit O
Canton B-LOC
, O
3 O
uit O
Batavia B-LOC
, O
behalve O
de O
Gaasperdam B-SHP
, O
en O
1 O
uit O
Siam B-LOC
; O
de O
jonk O
uit O
Japan B-LOC
wil O
naar O
Batavia B-LOC
varen O
; O
de O
Chinezen B-LOCderiv
brachten O
er O
i. O
p. O
v. O
50 O
wet O
100 O
kali O
noten O
uit O
Batavia B-LOC
, O
ook O
enige O
kruidnagelen O
; O
houten O
modellen O
van O
voor O
den O
prins O
te O
maken O
kopjes O
en O
een O
pul O
naar O
patria O
gezonden O
; O
de O
St. B-SHP
Martensdijk I-SHP
kwam O
31 O
jan O
.van O
de O
kust O
van O
China B-LOC
terug O
; O
de O
mandarijnen O
te O
Amoy B-LOC
dringen O
aan O
op O
het O
zenden O
van O
meer O
schepen O
; O
vergelijking O
der O
verkoops O
- O
en O
inkoopsprijzen O
van O
de O
schepen O
van O
Paets B-PER
in O
Fu-Tsjou B-LOC
, O
de O
Drakestein B-SHP
in O
Amoy B-LOC
en O
de O
St. B-SHP
Martensdijk I-SHP
bij O
de O
Cantonse B-LOCderiv
eilanden O

Het O
woord O
hu-pu O
was O
wellicht O
aanvankelijk O
een O
aanduiding O
voor O
elke O
ambtenaar O
, O
die O
zich O
met O
financiën O
bezighield O
. O

Door O
de O
Europeanen B-LOCderiv
werd O
de O
aanduiding O
, O
meestal O
in O
de O
vorm O
hopou O
of O
hoppo O
, O
gebruikt O
voor O
de O
in O
1683 O
bij O
de O
hervatting O
van O
de O
overzeese O
handel O
ingestelde O
zee-douane O
ambtenaren O
, O
waarschijnlijk O
omdat O
één O
van O
de O
eerste O
dgl. O
ambtenaren O
in O
Fu-kiën B-LOC
vice-president O
van O
het O
departement O
van O
Financiën B-ORG
was O
: O
hu-pu O
lang-chung O
. O

Bij O
afwezigheid O
van O
sisiancon O
schreef O
de O
vice-gouverneur O
een O
briefje O
; O
het O
komt O
slecht O
uit O
, O

Kampo O
heeft O
nagenoeg O
dezelfde O
betekenis O
als O
hopou O
van O
p. O
173 O
. O

Deze O
persoon O
was O
echter O
vice-president O
van O
het O
departement O
van O
Openbare B-ORG
Werken I-ORG
: O
kung-pu O
lang-chung O
. O

Er O
werd O
212 O
picol O
aluin O
gekoeld O
, O
radix O
cliina O
en O
pelings O
aanbesteed O
; O
te O
Amoy B-LOC
kwamen O
4 O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
, O
w. O
v. O
2 O
van O
de O
Cie. B-ORG
onder O
John B-PER
Gladman I-PER
, O
de O
andere O
twee O
waren O
, O
hoewel O
voorzien O
van O
passen O
van O
den O
gouverneur O
van O
Madras B-LOC
, O
verdacht O
van O
zeeroof O
, O
maar O
werden O
toch O
ten O
handel O
toegelaten O
; O
zij O
huurden O
een O
huis O
voor O
f O
. O

360p.m. O
) O
. O

Zowel O
de O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
als O
de O
Nederlanders B-LOCderiv
moesten O
hun O
zeilen O
aan O
de O
Chinezen B-LOCderiv
in O
bewaring O
geven O
, O
een O
slecht O
teken O
; O
de O
V.O.C. B-ORG
huurde O
een O
huis O
voor O
f O
. O

120. O
- O
p. O
m. O
en O
mocht O
daar O
kooplieden O
ontvangen O
, O
men O
moest O
er O
f O
. O

4000 O
- O
meetgeld O
betalen O
; O
naar O
een O
vermoedelijk O
te O
hoge O
schatting O
zou O
er O
6800 O
picol O
peper O
door O
jonken O
en O
1600 O
door O
de O
Engelsen B-LOCderiv
zijn O
aangebracht O
; O
het O
er O
ook O
welkome O
sandelhout O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
was O
van O
slechte O
kwaliteit O
; O
de O
deserteur O
uit O
Taiwan B-LOC
Hugo B-PER
Rosijn I-PER
kwam O
met O
zijn O
gezin O
met O
de O
Drakestein B-SHP

Tiaar O
Batavia B-LOC
, O
hij O
is O
als O
onderchirurgijn O
in O
dienst O
genomen O
, O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vindt O
het O
personeel O
van O
de O
Drakestein B-SHP
te O
optimistisch O
over O
de O
mogelijkheden O
tot O
de O
handel O
in O
China B-LOC
; O
Lilauja B-LOC
of O
Liafung B-LOC
en O
Tsuikinho B-LOC
dragen O
namens O
den O
Cantonsen B-LOCderiv
povi O
te O
Batavia B-LOC
voor O
: O
1 O
° O
de O
handel O
na O
verkregen O
vergunning O
van O
den O
laatste O
te O
Canton B-LOC
te O
drijven O
, O
2 O
° O
dat O
hij O
dit O
jaar O
toestaat O
3 O
of O
4 O
schepen O
derwaarts O
tolvrij O
te O
zenden O
na O
opgave O
der O
gewenste O
goederen O
aan O
Lilauja B-LOC
, O
3 O
° O
dat O
hij O
verzoekt O
jaarlijks O
uit O
Japan B-LOC
3 O
a O
4000 O
kisten O
koper O
te O
zenden O
voor O
het O
maken O
van O
munten O
, O
tegen O
schuitgoud O
of O
spiaulter O
, O
waarvoor O
voor O
10000 O
rsd. O
aan O
waren O
in O
onderpand O
zal O
worden O
gegeven O
, O
4 O
° O
dat O
men O
de O
met O
het O
schip O
St. B-SHP
Martensdijk I-SHP
en O
nog O
een O
jonk O
mee- O

gebrachte O
vrachtgoederen O
, O
waard O
30 O
a O
40000 O
rsd. O
, O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
wilde O
leveren O
voor O
peper O
, O
sandelhout O
, O
koper O
enz. O
, O
zij O
hebben O
echter O
geen O
schriftelijke O
bewijzen O
, O
dat O
hun O
opgave O
juist O
is O
, O
een O
nader O
onderzoek O
door O
Hurdt B-PER
en O
Van B-PER
Hoorn I-PER
zal O
plaats O
hebben O
; O
men O
meent O
, O
dat O
de O
Chinezen B-LOCderiv
blijkbaar O
maeilijkheden O
hebben O
bij O
de O
handel O
in O
Japan B-LOC
, O
terwijl O
daardoor O
hun O
zijde O
moeilijker O
verkoopbaar O
is O
geworden O
; O
het O
personeel O
van O
het O
schip O
kan O
ze O
voor O
f O
. O

500 O
het O
picol O
, O
dus O
goedkoop O
, O
verwerven O
, O
maar O
ze O
kan O
alleen O
in O
Japan B-LOC
en O
in O
Europa B-LOC
verkocht O
worden O
, O
ook O
valt O
te O
denken O
aan O
de O
toenemende O
vaart O
van O
jonken O
naar O
Batavia B-LOC
; O
overwegingen O
over O
de O
vraag O
of O
men O
bij O
toenemende O
vaart O
van O
Chinezen B-LOCderiv
op O
Batavia B-LOC
aldaar O
de O
in O
1678 O
verboden O
verkoop O
van O
belangrijke O
waren O
als O
zijde O
, O
spiaulter O
en O
koper O
aan O
particulieren O
zal O
toestaan O
, O
o. O
a. O
omdat O
ze O
anders O
naar O
Riouw B-LOC
zouden O
varen O
; O
beslissing O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
gevraagd O
; O
de O
vraag O
is O
, O

Gedurende O
het O
noordermoeson O
kwamen O
3 O
Port. B-LOCderiv
scheepjes O
uit O
Macao B-LOC
, O
meest O
van O
den O
hopou O
aldaar O
, O
2 O
jonken O
uit O
Canton B-LOC
, O
9 O
van O
Amoy B-LOC
, O
4 O
uit O
Tonkin B-LOC
; O
de O
eerder O
genoemde O
Engelse B-LOCderiv
bodems O
bij O
Macao B-LOC
uit O
Siam B-LOC
bleken O
geen O
zeerovers O
te O
zijn O
; O
bij O
Canton B-LOC
kwamen O
10 O
jonken O
, O
w. O
o O
. O

2 O
van O
den O
Siammesen B-LOCderiv
Koning O
, O
van O
daar O
voeren O
er O
drie O
naar O
Japan B-LOC
; O
vernomen O
, O
dat O

De O
V.O.C. B-ORG
zou O
een O
privilege O
voor O
3 O
schepen O
jaarlijks O
verkregen O
hebben O
, O
zelfs O
als O
ze O
niet O
om O
de O
5 O
jaar O
den O
Keizer O
ging O
begroeten O
; O
het O
verblijf O
in O
China B-LOC
van O
Fletlinger B-PER
is O
meer O
ten O
dienste O
der O
Jezuïeten B-RELderiv
dan O
van O
de O
V.O.C. B-ORG
; O
hij O
meldde O
, O

maar O
de O
Hoge B-ORG
Reg. I-ORG
vertrouwt O
deze O
bewering O
niet O
; O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
zijn O
in O
China B-LOC
voor O
de O
inkoop O
nuttiger O
dan O
handelswaren O
, O
toch O
werd O
ook O
naar O
kronen O
gevraagd O
; O
de O
welvaart O
van O
Macao B-LOC
is O
afhankelijk O
van O
den O
Chinesen B-LOCderiv
tolmeester O
, O
de O
Portugezen B-LOCderiv
moesten O
hem O
f O
. O

34000 O
meetgeld O
betalen O
voor O
10 O
scheepjes O
, O
waarvan O
3 O
voor O
Batavia B-LOC
; O
pater O
Verbiest B-PER
is O
te O
Peking B-LOC
stervende O
, O
wat O
ongunstig O
voor O
hen O
is O
, O

Vermoedelijk O
zijn O
het O
dezelfden O
, O
die O
met O
Chaumont B-PER
Batavia B-LOC
passeerden O
; O
volgens O
Flettinger B-PER
hebben O
Verbiest B-PER
en O
de O
zijnen O
geen O
grote O
invloed O
, O
maar O
de O
Keizer O
stelt O
belang O
in O
hun O
astronomische O
wetenschap O
; O
nu O
verneemt O
men O
, O
dat O

De O
Senaat B-ORG
van O
Macao B-LOC
zegt O
hulp O
toe O
bij O
evt. O
ongevallen O
als O
dank O
voor O
de O
vriendelijke O
ontvangst O
van O
Portugezen B-LOCderiv
te O
Batavia B-LOC
; O
opgave O
van O
goederen O
, O
nuttig O
voor O
de O
handel O
in O
China B-LOC
, O
vnl. O
laken O
, O
barnsteen O
, O
sandelhout O
, O
peper O
en O
kruidnagelen O
; O
de O
Drakestein B-SHP
vertrok O
2 O
juli O
naar O
Amoy B-LOC
met O
kapitaal O
van O
f O
. O

70899 O
, O
w. O
o. O
f O
. O

1678 O
voor O
den O
tolk O
, O
en O
kwam O
terug O
met O
een O
retour O
van O
f O
. O

101682 O
, O
46 O
f O
% O
werd O
gewonnen O
, O
de O
St. B-SHP
Martensdijk I-SHP
vertrok O
daarop O
naar O
de O
Cantonse B-LOCderiv
eilanden O
met O
carg. O
van O
f O
. O

95970 O
en O
kwam O
terug O
met O
f O
. O

135559 O
of O
41 O
\ O
% O
winst O
, O
vnl. O
meebrengend O
zijde O
, O
spiaulier O
en O
schuitgoud O
, O
men O
bestelde O
er O
opnieuw O
pelings O
enz. O
; O
hoewel O
thans O
het O
spiaulier O
in O
India B-LOC
niet O
zeer O
gewild O
is O
, O
werd O
het O
toch O
te O
Batavia B-LOC
van O
de O
jonken O
enz. O
opgekocht O
d O
10 O
\ O
rsd. O
of O
met O
de O
tol O
f O
. O

33.15 O
het O
picol O
, O
daar O
het O
goed O
is O
voor O
ballast O
en O
niet O
bederft O
, O
100 O
picol O
gaat O
als O
proef O
naar O
patria O
; O
te O
Canton B-LOC
kost O
het O
f O
. O

21.4 O
; O
van O
Malakka B-LOC
gingen O
15 O
dec. O
naar O
Coromandel B-LOC
de O
Capelle B-SHP
en O
de O
Hoogergeest B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O

367637 O
, O
vnl. O
goud O
en O
kobans O
, O
4 O
jan. O
naar O
Perzië B-LOC
rechtstreeks O
de O
Bovencarspel B-SHP
, O
13 O
jan. O
naar O
Suratte B-LOC
via O
Ceylon B-LOC
en O
Malabar B-LOC
het O
Huis B-SHP
te I-SHP
Spijk I-SHP
, O
de O
Adrichem B-SHP
en O
de O
Standvastigheid B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O

490733 O
, O
vnl. O
koper O
, O
tin O
, O
spiaulier O
, O
19 O
jan. O
naar O
Bengalen B-LOC
de O
Mastenbosch B-SHP
, O
carg. O
f O
. O

136536 O
, O
vnl. O
koper O
en O
26 O
jan. O
de O
Naaltwijk B-SHP
, O
f O
. O

28553 O
, O
vnl. O
tin O
, O
bij O
al O
deze O
cargasoenen O
is O
niet O
meeberekend O
, O
wat O
er O
te O
Batavia B-LOC
werd O
ingeladen O
; O
er O
kwam O
te O
Malakka B-LOC
in O
1687 O
veel O
tin O
binnen O
; O
het O
treft O
slecht O
, O
dat O
men O
er O
veel O
spiaulier O
kocht O
om O
die O
niet O
in O
handen O
van O
concurrenten O
te O
laten O
vallen O
; O
men O
kocht O
er O
voor O
kobans O
goedkoop O
goud O
in O

Hier O
is O
uitgevallen O
: O
Gaf B-PER
oer I-PER
. O

Dit O
schip O
kwam O
14 O
febr. O
te O
Batavia B-LOC
; O
in O
Perak B-LOC
is O

Het O
Engelse B-LOCderiv
roofschip O

Dit O
roofschip O
is O

Vermoedelijk O
zwerven O
meer O
dgl. O
schepen O
rond O
; O
men O
vernam O
van O
iemand O
, O

Uit O
do O
Philippijnen B-LOC
( O
naar O
Mexico B-LOC
) O
. O

Dit O
woord O
is O
slecht O
leesbaar O
, O
er O
kan O
ook O
Toumye B-SHP
, O
Tominië B-SHP
of O
iets O
dgls. O
staan O
. O

Capoenes B-LOC
, O
mij O
niet O
bekende O
term O
, O
blijkbaar O
is O
er O
een O
landstreek O
( O
mogelijk O
eilanden O
? O
) O
mee O
bedoeld O
ter O
westkust O
van O
Luzon B-LOC
benoorden O
de O
baai O
van O
Manilla B-LOC
. O

Pangasinan B-LOC
. O

Los B-LOC
Fraylos I-LOC
, O
eilandjes O
bewesten O
Luzon B-LOC
ongeveer O
op O
14 O
£ O
° O
N. O
B. O
en O
120 O
° O
O. O
L. O

Kapul B-LOC
, O
eilandje O
in O
de O
St. B-LOC
Bernardinostraat I-LOC
op O
ongeveer O
2 O
\ O
° O
N. O
B. O
en O
124 O
° O
10 O
' O
O. O
L. O
De O
passage O
naar O
Mexico B-LOC
voerde O
hierlangs O
. O

Paduka B-PER
Radja O
klaagt O
, O
dut O
Van B-PER
Reede I-PER
te O
Negapatam B-LOC
van O
zijn O
dienaar O
een O
partij O
radix O
china B-LOC
en O
aluin O
afnam O
, O
dit O
wordt O
onderzocht O
; O
79 O
vreemde O
schepen O
passeerden O
Malakka B-LOC
; O
van O
de O
Eng B-LOCderiv
eisen I-LOCderiv
te O
Indrapura B-LOC
zijn O
nog O
maar O
weinige O
in O
leven O
; O
Indrapura B-LOC
is O
met O
Mandjuta B-LOC
in O
strijd O
; O
ter O
rede O
van O
I. O
ligt O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
mei O
4 O
Engelsen B-LOCderiv
en O
8 O
mardijkers B-LOCderiv

Bedoeld O
is O
: O
in O
. O

Te O
Pulau B-LOC
Tjingkuk I-LOC
werd O
peper O
uit O
Mandjuta B-LOC
aangevoerd O
; O
die O
van O
de O
Sapuluh B-LOC
Buah I-LOC
Bandar I-LOC
raden O
de O
vernieling O
van O
de O
bouwlanden O
van O
die O
van O
Indrapura B-LOC
aan O
, O
zijzelf O
hadden O
niet O
de O
bedoeling O
de O
V.O.C. B-ORG
af O
te O
vallen O
, O
maar O
waren O
er O
slechts O
op O
uit O
giften O
van O
de O
Engelsen B-LOCderiv
te O
krijgen O
; O
de O
Radja O
van O
Bajang B-LOC
vluchtte O
nu O
naar O
het O
bergland O

Met O
dezen O
Radja O
Hitam B-PER
werd O
door O
Lobs B-PER
22 O
dec O
. O

1687 O
een O
contract O
afgesloten O
, O
zo O
ook O
met O
de O
12 O
penghulus O
van O
Bajang B-LOC
, O
vgl O
. O

Corpus O
III O
, O
nr O
. O

D. O

Daarmee O
zijn O
de O
Sapuluh B-LOC
Buah I-LOC
Bandar I-LOC
weer O
in O
rust O
; O
contract O
met O
Tarusan B-LOC
, O

Corpus O
III O
nr O
. O

Dl O
, O
22 O
dec O
. O

1687 O
, O
de O
bedoeling O
is O
, O
dat O
het O
hoofd O
niet O
onder O
' O
panglima O
radja O
staat O
, O
die O
heers O
- O
en O
schraapzuchtig O
is O
; O
de O
mensen O
van O
Sapuluh B-LOC
Buah I-LOC
Bandar I-LOC
klagen O
over O
de O
verwoestingen O
in O
hun O
dorpen O
en O
landen O
door O
Boudens B-PER

Pintulangit O
betekent O
in O
het O
maleis B-LOCderiv
letterlijk O
Deur O
des O
Hemels O
, O
een O
zonderlinge O
naam O
voor O
een O
hoofd O
ter O
Westkust B-LOC
; O
p. O
228 O
staat O
Patu B-PER
Langit I-PER
, O
misschien O
is O
de O
man O
bedoeld O
, O
die O
onder O
de O
naam O
Radja O
Intan B-PER
Langit I-PER
, O
hoofd O
van O
Salida B-LOC
, O
in O
een O
contract O
van O
19 O
juni O
1698 O
wordt O
genoemd O
, O
Corpus O
IV O
, O
p. O
137 O
. O

Zie O
deel O
III O
, O
p. O
763 O
, O
noot O
1 O
. O

Lobs B-PER
. O

Schrijffout O
voor O
: O
laatste O
. O

De O
Atjehers B-LOCderiv
sluiken O
nog O
te O
Priaman B-LOC
; O
Pasemah B-LOC
hervat O
de O
peper O
cultuur O
, O
hebbende O
de O
Radja O
daarvan O

Buitengewoon O
zware O
regens O
te O
Padang B-LOC
van O
eind O
odober O
tot O
begin O
januari O
, O
waardoor O
overstromingen O
optraden O
; O
daar O
en O
op O
Pulau B-LOC
Tjingkuk I-LOC
zijn O
de O
V.O.C. B-ORG
woningen O
in O
zeer O
slechte O
staat O
, O
er O
is O
gebrek O
aan O
bouwmaterialen O
en O
ambachtsvolk O
; O
de O
vele O
kreken O
maken O
het O
betrappen O
van O
Atjehse B-LOCderiv
sluikers O
zeer O
moeilijk O
; O
bij O
de O
mijn O
te O
Salida B-LOC
is O
een O
nieuwe O
stenen O
redoute O
met O
een O
pakhuis O
nodig O
; O
er O
ligt O
1 O
42000 O
pond O
erts O
, O
waard O
aan O
goud O
f O
. O

23870 O
en O
aan O
zilver O
/ O
. O

25045 O
in O
voorraad O
; O
er O
werken O
45 O
blanken O
en O
510 O
slaven O
; O
46 O
onbruikbare O
oude O
slaven O
mogen O
zich O
vrijkopen O
; O
slaven O
van O
Nias B-LOC
zijn O
beter O
dan O
die O
van O
Madagascar B-LOC
, O
ze O
kosten O
45 O
rsd. O
het O
stuk O
, O
vermoedelijk O
is O
hierbij O
geknoeid O
, O
zowel O
als O
met O
het O
kostgeld O

Gabriel B-PER
Müller I-PER
, O
berghopman O
, O
een O
bekwaam O
man O
, O
die O
het O
echter O
na O
zijn O
komst O
ter O
Westkust B-LOC
in O
1687 O
met O
vrijwel O
iedereen O
aan O
de O
stok O
kreeg O
en O
daarom O
al O
in O
1689 O
naar O
Batavia B-LOC
terugkwam O
, O
oct O
. O

1691 O
naar O
Europa B-LOC
gelicentieerd O
. O

Commissaris O
Lobs B-PER
vindt O
dat O
onjuist O
en O
acht O
een O
afzonderlijke O
administratie O
van O
het O
mijnbedrijf O
nodig O
onder O
een O
eigen O
onderkoopman O
; O
bijzonderheden O
over O
hei O
mijnbedrijf O
; O
26 O
febr. O
bracht O
de O
Djambi B-SHP
carg. O
van O
f O
. O

32427 O
van O
de O
Westkust B-LOC
, O
vnl O
. O

520 O
taël O
ingekocht O
goud O
en O
peper O
; O
Boudens B-PER
werd O
van O
daar O
teruggezonden O
; O
de O
opgave O
over O
de O
winst O
ter O
Westkust B-LOC
over O
1685-1686 O
van O
f O
. O

63169 O
was O
een O
vergissing O
, O
van O
1 O
juli O
' O
85 O
tot O
30 O
juni O
' O
86 O
iverd O
er O
maar O
/ O
. O

28855 O
gewonnen O
; O
de O
Grijpvogel B-SHP
Jcwam O
24 O
jan. O
uit O
Bengalen B-LOC
, O
carg. O
f O
. O

4927 O
, O
2 O
febr. O
de O
Bombain B-SHP
f O
. O

25986 O
en O
de O
Egelenburg B-SHP
f O
. O

18151 O
, O
vnl. O
salpeter O
, O
rijst O
en O
opium O
; O
de O
Hobré B-SHP
vertrok O
van O
daar O
half O
december O
met O
carg. O
van O
f O
. O

303499 O
naar O
de O
Kamer B-ORG
Enkhuizen B-LOC
en O
van O
f O
. O

171209 O
om O
bij O
Ceylon B-LOC
in O
de O
Bantam B-SHP
van O
de O
Kamer B-ORG
Zeeland B-LOC
l O
overgescheept O
te O
worden O
; O
goede O
graanoogst O
aan O
de O
Kaap B-LOC
; O
last O
werd O
gegeven O
het O
overschot O
aan O
tarwe O
en O
enige O
rogge O
naar O
Batavia B-LOC
te O
zenden O
, O
zodat O
die O
niet O
in O
India B-LOC
behoeven O
gekocht O
te O
worden O
; O
in O
Japara B-LOC
vreest O
men O
voor O
een O
slecht O
rijstgewas O
ter O
Oostkust B-LOC
van I-LOC
Java I-LOC
, O
o. O
a. O
omdat O
het O
volk O
geprest O
werd O
voor O
een O
krijgstocht O
tegen O
Surapati B-LOC

Lasem B-LOC
, O
plaats O
nabij O
de O
noordkust O
van O
Java B-LOC
op O
6 O
° O
42 O
' O
Z. O
B. O
en O
111024 O
, O
O. O
L. O

Jan B-PER
Bervelt I-PER
was O
in O
1678 O
sergeant O
te O
Tandjungpura O
, O
nov O
. O

1679 O
vaandrig O
, O
juli O
1681 O
te O
Batavia B-LOC
, O
maart O
1686 O
kapitein-luitenant O
te O
Japara B-LOC
, O
sept O
. O

1686 O
te O
Surabaja B-LOC
, O
dec O
. O

1691 O
kapitein O
, O
hij O
stierf O
als O
zodanig O
en O
als O
hoofd O
van O
do O
vestiging O
te O
Surabaja B-LOC
in O
1693 O
. O

Pamekasan B-LOC
, O
regentschapshoofdplaats O
in O
de O
oosthelft O
van O
Madura B-LOC
op O
7 O
° O
10 O
' O
Z. O
B. O
en O
113 O
° O
28 O
' O
O. O
L. O

Het O
hoofd O
der O
Makassaren B-LOCderiv
te O
Sumenep B-LOC
, O
Djagasatru B-LOC
, O
zou O
met O
Surapati B-LOC
in O
gesprek O
geweest O
zijn O
te O
Bangil B-LOC
; O
de O
houding O
van O
den O
Susuhunan O
is O
onzeker O
; O
Sultan O
Anom B-PER
van O
Cheribon B-LOC
is O
nog O
te O
Batavia B-LOC

Deze O
Pangeran O
Ratu B-PER
is O
volgens O
Priangan O
II O
, O
§ O
699 O
vóór O
juli O
1697 O
gestorven O
. O

Sijn O
slaat O
op O
sultan O
Anom B-PER
. O

De O
oudste O
twee O
der O
drie O
gebroeders O
- O
Vorsten O
van O
Cheribon B-LOC
hadden O
van O
den O
Sultan O
van O
Bantam B-LOC
de O
Sultanstitel O
gekregen O
. O

Zij O
werden O
in O
1681 O
onafhankelijk O
van O
Mataram B-LOC
. O

De O
oudste O
, O
Pangeran O
Martawidjaja B-PER
, O
die O
in O
juli O
1697 O
stierf O
, O
voerde O
sedert O
1681 O
de O
titel O
Sultan O
Sepuh B-PER
( O
= O
Oude O
, O
Oudste O
) O
, O
de O
tweede O
die O
van O
Sultan O
Anom B-PER
( I-PER
Jonge I-PER
( I-PER
re I-PER
) I-PER
) I-PER
. O

Gebang B-LOC
of O
Gabang B-LOC
was O
een O
landschapje O
, O
welks O
gelijknamige O
hoofdplaats O
aan O
de O
noordkust O
van O
Java B-LOC
lag O
op O
6 O
° O
28 O
' O
Z. O
B. O
en O
108 O
° O
47 O
' O
O. O
L. O
, O
dus O
op O
de O
grens O
van O
Mataram B-LOC
en O
Cheribon B-LOC
. O

De O
van O
beide O
gebieden O
onafhankelijke O
heerser O
, O
die O
verwant O
was O
aan O
het O
Bantamse B-LOCderiv
Koningshuis O
, O
voerde O
de O
hoge O
titel O
van O
Pangeran O
; O
zijn O
naam O
was O
Sutadjaja B-PER
en O
hij O
stierf O
in O
sept O
. O

1706 O
. O

Te O
Cheribon B-LOC
. O

Pangeran O
Jong B-PER
ja I-PER
, O

Juister O
: O
Mohammad B-PER
Saleh I-PER
. O

Hij O
diende O
slechts O
een O
schriftelijk O
verzoek O
in O
met O
aUe O
kinderen O
van O
den O
ouden O
SuUan O
onder O
de O
Cies. B-ORG
bescherming O
te O
mogen O
komen O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
tracht O
de O
wensen O
van O
den O
overleden O
Koning O
van O
Bantam B-LOC
na O
te O
komen O
; O
het O
zou O
nuttig O
zijn O
, O

Vgl O
. O

Corpus O
III O
, O
nr O
. O

CDIC O
, O
4 O
dec O
. O

1687 O
. O

Pangeran O
Natanagara B-PER
, O
een O
der O
Bantamse B-LOCderiv
rijksraden O
, O
wiens O
naam O
tussen O
1684 O
en O
1691 O
voorkomt O
bij O
de O
verdragen O
met O
de O
V.O.C. B-ORG

Ratu B-PER
Rotcliia B-PER
( O
de O
juiste O
schrijfwijze O
is O
mij O
niet O
bekend O
) O
was O
een O
weduwe O
van O
Sultan O
Hadji B-PER
. O

Pangeran O
Raksanagara B-PER
, O
een O
der O
Bantamse B-LOCderiv
rijksraden O
; O
zijn O
naam O
komt O
tussen O
1687 O
en O
1691 O
in O
contracten O
met O
de O
V.O.C. B-ORG
voor O
. O

althans O
wanneer O
dat O
nodig O
is O
; O
in O
Bantam B-LOC
was O
31 O
aug O
. O

1686 O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O

79103 O
, O
vnl. O
mondkosten O
f O
. O

28342 O
en O
soldijen O
f O
. O

21533 O
en O
slechts O
gewonnen O
f O
. O

14835 O
; O
31 O
aug O
. O

1687 O
resp O
. O

90217 O
, O
25521 O
, O
49338 O
en O
13271 O
; O
de O
SuUan O
laat O
door O
Wiraguna B-PER
zijn O
kasteel O
nieuw O
ommuren O
; O
de O
Bantamse B-LOCderiv
gezanten O
zijn O
met O
statie O
naar O
hun O
land O
teruggezonden O
mei O
de O
Grote B-SHP
Visserij I-SHP
e O
; O
hoop O
dat O
hel O
daar O
rustig O
blijft O
; O
sinds O
dec. O
is O
van O
daar O
en O
de O
Lampongs B-LOC
5630 O
pikol O
peper O
ontvangen O
; O
Steven B-PER
Claerboul I-PER
met O
drie O
scheepjes O
in O
de O
Lampongs B-LOC

Spargeren O
, O
uitstrooien O
. O

De O
Drakestein B-SHP
werd O
6 O
febr. O
derwaarts O
gezonden O
mei O
carg. O
van O
f O
. O

5562 O
; O
geen O
van O
de O
5 O
Franse B-LOCderiv
schepen O
kwam O
op O
de O
terugweg O
van O
Siam B-LOC
in O
Bantam B-LOC
; O
de O
gevangen O
Sultan O
Agung B-PER
is O
" O
caduk O
aan O
de O
benen O
" O
; O
Claerboul B-PER
meldt O
eind O
febr O
. O

Is O
alles O
in O
hel O
Bantamse B-LOCderiv
en O
Bengkulen B-LOC
tot O
rust O
gekomen O
, O
dan O
kan O
die O
post O
worden O
ingetrokken O
; O
er O
is O
in O
de O
Lampongs B-LOC
geen O
goed O
houl O
verkrijgbaar O
, O
maar O
mogelijk O

wel O
op O
de O
eilanden O
in O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
, O
nl. O
een O
soort O
" O
cromhout O
" O
; O
de O
170 O
Minangkabauers B-LOCderiv
, O
die O
zich O
van O
de O
Tortelduif B-SHP
meester O
maakten O
, O
gingen O
daarmee O
naar O
hel O
eiland O
Timbaling B-LOC
, O
60 O
mijlen O
noordoost O
van O
Djambi B-LOC
; O
Nieuwstad B-PER
heeft O
5 O
schepen O
gemeten O
; O
gegevens O
over O
het O
op O
Onrust B-LOC
gebouwde O
jacht O
Wijk B-SHP
op I-SHP
Zee I-SHP
, O
dat O
bruto O
200 O
last O
kan O
innemen O

Een O
door O
den O
equipagemeester O
Herman B-PER
Lodewijks I-PER
opgemaakt O
bericht O
over O
de O
moesons O
en O
de O
variatie O
der O
winden O
, O
,door O
gansch O
India B-LOC
" O
wordt O
toegezonden O
; O
31 O
dec O
. O

1687 O
was O
in O
een O
jaar O
het O
kapitaal O
van O
de O
nederlandse B-LOCderiv
kerk O
te O
Batavia B-LOC
teruggelopen O
van O
6663 O
rsd. O
tot O
5322 O
, O
grotendeels O
door O
de O
zware O
reparatièn O
ad O
2384 O
rsd. O
, O
dat O
van O
de O
Portugese B-LOCderiv
kerk O
groeide O
aan O
van O
13392 O
rsd. O
tot O
14625 O
, O
dat O
van O
de O
diaconie O
van O
64460 O
tot O
71208 O
; O
toename O
van O
de O
lepra O
, O
waartegen O
geen O
middel O
bekend O
is O
; O
20 O
febr. O
stierf O
ds. O
Laurman B-PER
; O
er O
zal O
vooreerst O
niets O
meer O
uit O
de O
boedel O
van O
Speelman B-PER
per O
wissel O
Tiaar O
patria O
gezonden O
worden O
, O
de O
erfgenamen O
worden O
geacht O
boven O
de O
in O
dec. O
overgemaakte O
twee O
ton O
reeds O
93799 O
rsd. O
ontvangen O
te O
hebben O
, O
specificatie O
hiervan O
, O
niet O
alles O
is O
al O
duidelijk O
; O
in O
het O
afgelopen O
seizoen O
kwamen O
7 O
Portugese B-LOCderiv
scheepjes O
te O
Batavia B-LOC
, O
de O
3 O
reeds O
vermelde O
uit O
Macao B-LOC
, O
2 O
uit O
Malakka B-LOC
, O
bestemd O
naar O
Timor B-LOC
, O
een O
van O
Borneo B-LOC
en O
een O
van O
Timor B-LOC
, O
dat O
terugkwam O
na O
een O
vergeefse O
poging O
Malakka B-LOC
te O
bezeilen O
; O
drie O
uit O
Borneo B-LOC
meegekomen O
Engelsen B-LOCderiv
en O
een O
dito O
Nederlandse B-LOCderiv
vrijburger O
melden O
, O

De O
bewoners O
van O
Borneo B-LOC
blijven O
dus O
trouweloos O
; O
14 O
febr. O
kwam O
van O
Manilla B-LOC
met O
een O
Nederlandse B-LOCderiv
zeepas O
de O
Salametras B-SHP
van O
den O
, O
, O
vermaarden O
Souralsen B-LOCderiv
koopman O
Mola B-PER
Abdul I-PER
Gaf I-PER
f I-PER
oer I-PER
" O
, O
zij O
verkocht O
daar O
niets O
, O

Behalve O
de O
reeds O
genoemde O
4 O
jonken O
van O
Tonkin B-LOC
, O
2 O
van O
Canton B-LOC
en O
9 O
van O
Amoy B-LOC
kwam O
er O
zo O
juist O
nog O
een O
van O
daar O
; O
overgemaakt O
wordt O
naar O
patria O
voor O
wissels O
, O
betaald O
met O
geld O
, O
dat O
vroeger O
al O
op O
interest O
liep O
, O
rsd O
. O

42886 O
en O
met O
contant O
geld O
gekochte O
rsd O
. O

56626 O
; O
31 O
aug O
. O

1687 O
was O
in O
Batavia B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
: O

tegen O
/ O
. O

495045 O
inkomsten O
van O
het O
Koninkrijk O
Jakatra B-LOC
en O
/ O
. O

1234706 O
aan O
winsten O
, O
hierbij O
moet O
nog O
gerekend O
worden O
de O
nu O
bekend O
geworden O
achterstand O
van O
Bantam B-LOC
over O
de O
periode O
12 O
maart O
1682 O
tot O
31 O
aug O
. O

1686 O
ad O
/ O
. O

652665 O
; O
de O
betaalde O
interest O
behoort O
eigenlijk O
niet O
op O
het O
kantoor O
Batavia B-LOC
te O
drukken O
, O
daar O
ze O
voor O
het O
gehele O
bedrijf O
geldt O
; O
uitvoerige O
analijse O
der O
uitgaven O
te O
Batavia B-LOC
, O
waarbij O
het O
verlies O
slechts O
op O
f O
. O

598950 O
uitkomt O
, O
maar O
ook O
daarin O
schuilen O
nog O
hoge O
posten O
voor O
algemene O
uitgaven O
, O
zoals O
die O
voor O
de O
equipage O
, O
zodat O
er O
eigenlijk O
gewonnen O
is O
; O
Paulus B-PER
de I-PER
Roo I-PER
heeft O
wegens O
aanmerkingen O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
over O
de O
" O
duisterheyt O
- O
in O
de O
balance O
op O
de O
generale O
boeken O
" O
, O
die O
doorgewerkt O
en O
talrijke O
, O
, O
slordigheden O
, O
flanserijen O
, O
verwerde O
rekeningen O
en O
valse O
positiën O
" O
gevonden O
, O
door O
hem O
opgemaakte O
uitvoerige O
" O
staatrekeninge O
" O
, O
volgens O
welke O
op O
29 O
febr O
. O

1688 O
in O
het O
oosten O
de O
V.O.C. B-ORG
een O
kapitaal O
had O
van O
/ O
. O

18861915 O
, O
terwijl O
dat O
een O
jaar O
vroeger O
niet O
f O
. O

17234605 O
, O
zoals O
vroeger O
opgegeven O
, O
maar O
f O
. O

17466908 O
bedroeg O
; O
op O
Ceylon B-LOC
werd O
sedert O
dat O
ogenblik O
uit O
patria O
ontvangen O
voor O
f O
. O

592800 O
, O
te O
Batavia B-LOC
voor O
f O
. O

3230669 O
, O
zodat O
met O
andere O
ontvangsten O
, O
w. O
o. O
die O
voor O
wissels O
in O
totaal O
/ O
. O

5344279 O
werd O
ontvangen O
; O
uit O
de O
W B-LOC
esterkwartieren I-LOC
werd O
naar O
patria O
gezonden O
voor O
/ O
. O

2653450 O
, O
uit O
Batavia B-LOC
voor O
/ O
. O

2249696 O
, O
met O
enige O
andere O
posten O
/ O
. O

4930549 O

Hierna O
ontbreekt O
de O
opgave O
voor O
de O
Molukken B-LOC
. O

Hierna O
ontbreekt O
do O
opgave O
voor O
Palembang B-LOC
. O

Daarbij O
komen O
nog O
talrijke O
andere O
posten O
, O
zoals O
herstel O
van O
vergissingen O
, O
betaalde O
interest O
f O
. O

743606 O
, O
de O
kosten O
van O
de O
Bantamse B-LOCderiv
oorlog O
/ O
. O

800451 O
, O
die O
ten O
laste O

komen O
van O
den O
Koning O
van O
Bantam B-LOC
, O
waarvoor O
de O
V.O.C. B-ORG
het O
monopolie O
van O
de O
handel O
in O
dat O
rijk O
kreeg O
; O
het O
kapitaal O
is O
: O

Aanwijzing O
van O
misslagen O
in O
de O
balans O
van O
1687 O
; O
meegezonden O
wordt O
een O
door O
den O
visitateur O
- O
generaal O
ongemaakte O
, O
,t O
' O
samentreckinge O
' O
' O

waarvan O
ruim O
f O
. O

88000 O
voor O
den O
Gouverneur O
- O
Generaal O
, O
een O
opgave O
van O
wat O
hiervan O
werkelijk O
voor O
particulier O
gebruik O
was O
, O
zal O
later O
volgen O
, O
voorts O
is O
door O
deze O
heren O
nog O
voor O
/ O
. O

77323 O
genoten O
en O
met O
50 O
% O
winst O
voor O
de O
V.O.C. B-ORG
betaald O
; O
op O
voorstel O
van O
De B-PER
Bever I-PER
en O
als O
president O
van O
schepenen O
, O
die O
klaagt O
, O
dat O
de O
kleinste O
munt O
uit O
stuivers O
bestaat O
, O
worden O
voor O
2 O
a O
3000 O
rsd. O
duiten O
aangevraagd O
om O
" O
die O
voor O
oortjens O
gangbaar O
te O
maken O
in O
de O
twee O
retourschepen O
Moercappel B-SHP
en O
het O
Rad B-SHP
van I-SHP
Avontuur I-SHP
gaat O
cargasoen O
van O
/ O
. O

401432 O
voor O
de O
Kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
, O
vnl. O
peper O
109608 O
, O
textiel O
, O
zijde O
/ O
. O

66631 O
, O
ook O
twee O
" O
camerschutsels O
, O
, O
, O
in O
China B-LOC
ontvangen O
resp. O
van O
den O
" O
Keizerlijken O
tholcommissaris O
" O
en O
den O
" O
grootadmirael O
" O
van O
China B-LOC
, O
begroot O
op O
resp. O
f O
. O

240 O
en O
/ O
. O

120 O
; O
in O
de O
14 O
retourschepen O
uit O
Batavia B-LOC
en O
elders O
is O
in O
totaal O
voor O
f O
. O

4334441 O
vervoerd O
; O
de O
Kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
heeft O
nu O
voor O
/ O
. O

1036817 O
te O
veel O
ontvangen O
ten O
nadele O
der O
andere O
Kamers B-ORG
; O
o. O
a. O
repatrieert O
" O
mejuffrouw O
Henrietta B-PER
Chasteleyn I-PER
, O
jongst O
weduwe O
van O
zaliger O
d' O
hre. O
extraord. O
raad O
Cornelis B-PER
van I-PER
Quaalberg I-PER
" O
, O
die O
voor O
26340 O
wissels O
op O
patria O
trok O
, O
en O

Andere O
repatrièr O
enden O
, O
w. O
o. O
gedeporteerd O
personeel O
; O
onafgedane O
processen O
tegen O
andere O
knoeiers O
; O
toegezonden O

Uit O
de O
op O
10 O
maart O
ontvangen O
brief O
van O
commandeur O
Albert B-PER
Sloot I-PER
te O
Japara B-LOC
van O
11 O
febr. O
blijkt O
weer O
, O

Jan B-PER
Albert I-PER
Sloot I-PER
( O
Sloet B-PER
) O
kwam O
in O
1663 O
als O
kind O
met O
zijn O
vader O
uit O
, O
1676 O
kapitein O
, O
deelnemend O
aan O
de O
expeditie O
ter O
Oostkust B-LOC
van I-LOC
Java I-LOC
, O
1679-1680 O
opererend O
vanuit O
Semarang B-LOC
, O
daarna O
enige O
jaren O
te O
Batavia B-LOC
, O
febr O
. O

1686 O
commandeur O
te O
Japara B-LOC
, O
waar O
hij O
eind O
1694 O
stierf O
. O

Tumenggung O
Suranata B-PER
, O
een O
grote O
van O
Susuhunan O
Mangkurat O
II O
, O
o. O
a. O
belast O
met O
de O
in O
de O
tekst O
genoemde O
taak O
, O
nog O
in O
1695 O
wordt O
van O
hem O
gezegd O
, O
dat O
hij O
op O
de O
hand O
van O
Surapati B-LOC
was O
. O

Volgens O
Sloot O

Raden O
Ngabéhi B-PER
Djangrana I-PER
was O
regent O
van O
Surabaja B-LOC
en O
stierf O
begin O
1697 O
. O

Sloot B-PER
spreekt O

Er O
moet O
goed O
overlegd O
worden O
, O
hoe O
men O
in O
Mataram B-LOC
zal O
optreden O
; O
verzoek O
om O
toezending O
van O
veel O
militairen O

Pasëban B-LOC
, O
de O
plaats O
, O
waar O
de O
Vorst O
aan O
zijn O
onderdanen O
gelegenheid O
gaf O
hem O
hun O
hulde O
te O
betuigen O
. O

Lees O
: O
vileynigen O
. O

Vgl. O
voor O
deze O
passage O
Opkomst O
VIII O
, O
p. O
44--45 O
. O

Jan B-PER
Pays I-PER
, O
de O
naain O
komt O
te O
Amboina B-LOC
nog O
voor O
. O

Er O
komen O
geen O
" O
uytlandse O
" O
vreemdelingen O
, O
hoewel O
er O
havens O
genoeg O
zijn O
, O
behalve O
de O
Engelse B-LOCderiv
Prospect O
, O
die O
24 O
jan. O
voor O
Japara B-LOC
kwam O
, O

Sloot B-PER
heeft O
hen O
toegestaan O
er O
te O
verversen O
; O
men O
vreest O
, O
dat O
ze O
stuiken O
, O

Den O
benneten O
Moor B-RELderiv
leverden O
zij O
aan O
Sloot B-PER
uit O
, O
zonderdat O
die O
daarom O
vroeg O
; O
voor O
Semarang B-LOC
kwamen O
ook O
2 O
Chinese B-LOCderiv
schepen O
uit O
Malakka B-LOC
in O
slechte O
staat O
en O
zonder O
textiel O
; O
25 O
Makassaren B-LOCderiv
en O
25 O
Baliërs B-LOCderiv
waren O
met O
moeite O
te O
bewegen O
met O
de O
schepen O
mee O
naar O
Timor B-LOC
te O
gaan O
; O
er O
ligt O
te O
Japara B-LOC
hout O
gereed O
voor O
de O
V.O.C. B-ORG
, O
o. O
a O
. O

20000 O
duigen O
; O
de O
textiel O
- O
en O
opiumverkoop O
ging O
er O
slecht O
; O
particulieren O
kregen O
te O
Semarang B-LOC
maar O
250 O
rsd. O
voor O
het O
picol O
opium O
; O
de O
kas O
klopte O
te O
Japara B-LOC
; O
naar O
patria O
gezonden O
administratieve O
bescheiden O
; O
bedrag O
, O
dat O
Paets B-PER
moet O
terugbetalen O
, O
vgl O
. O

Gezantschap O
p. O
109 O

De B-PER
Bever I-PER
en O
vroeg O
het O
bedrag O
in O
patria O
door O
Paets B-PER
te O
doen O
betalen O
, O
welk O
verzoek O
Camphuys B-PER
niet O
in O
stemming O
liet O
brengen O
, O
anders O
zou O
het O
gaan O
, O
als O
bij O

D. O
i. O
november O
1685 O
. O

De O
Directeur O
- O
Generaal O
ging O
toen O
overstag O

Een O
rapport O
van O
Van O
' B-PER
" I-PER
s I-PER
Gravenbroeck I-PER
wordt O
naar O
pairia O
gezonden O
, O
zo O
ook O
geschriften O
van O
Hurdt B-PER
alleen O
en O
van O
Pit B-PER
, O
Schaghen B-PER
en O
De B-PER
Beveren I-PER
samen O
; O
de O
Gouv O
. O

Gen. O
hierover O

Hei O
verweer O
van O
Padtbrugge B-PER
tegen O
de O
aantijgingen O
van O
De B-PER
Haas I-PER
en O
die O
laatste O
gaan O
nog O
niet O
mee O
; O
zo O
juist O
uit O
Bantam B-LOC
ontvangen O
tijding O
, O
van O

Bouffon O
, O
gewoonlijk O
: O
nar O
, O
grappenmaker O
, O
hier O
wordt O
bedoeld O
iemand O
, O
die O
zich O
voor O
iets O
anders O
uitgeeft O
dan O
hij O
is O
. O

Hij O
meldde O
, O

Vgl. O
dl O
. O

III O
, O
p. O
156 O
, O
noot O
6 O
. O

Versta O
: O
Kjahi B-PER
Ngabehi I-PER
Dakin I-PER
deed O
de O
post O
van O
Claerbout B-PER
niet O
aan O
en O
was O
twee O
maanden O
onderweg O
van O
Silebar B-LOC
tot O
Bantam B-LOC
. O

Spoedig O
zullen O
hiertegen O
maatregelen O
worden O
genomen O
; O
Padlbrugge B-PER
laai O
opnemen O

De O
verplichting O
der O
Ambonnezen B-LOCderiv
een O
bepaald O
aantal O
dagen O
voor O
de O
V.O.C. B-ORG
te O
werken O
. O

Dit O
hangt O
samen O
met O
de O
beschuldigingen O
van O
De B-PER
Haas I-PER
tegen O
Padtbrugge B-PER
. O

