De O
Gansenhoef B-SHP
en O
Huis B-SHP
ter I-SHP
Leede I-SHP
kwamen O
21 O
sept. O
buiten O
Straal B-LOC
Sunda I-LOC
; O
30 O
oct. O
vertrokken O
onder O
Douglas B-PER
als O
admiraal O
en O
Marinus B-PER
Duvelaar I-PER
als O
vice O
- O
commandeur O
10 O
schepen O
, O
voor O
Amsterdam B-LOC
Linschoten B-SHP
, O
Westerdijkshoorn B-SHP
, O
Mijnden B-SHP
en O
Kijkuit B-SHP
, O
voor O
Zeeland B-LOC
Rijssel B-SHP
en O
Meyenburg B-SHP
, O
voor O
Delft B-LOC
Voorburg B-SHP
, O
voor O
Rotterdam B-LOC
Charlois B-SHP
, O
voor O
Hoorn B-LOC
Noorderkwartier B-SHP
, O
voor O
Enkhuizen B-LOC
de O
Brug B-SHP
, O
ze O
kwamen O
7 O
nov. O
buiten O
de O
Straat B-LOC
, O
nu O
volgen O
voor O
Amsterdam B-LOC
de O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
en O
Standvastigheid B-SHP
, O
voor O
Zeeland B-LOC
' O
t O
Vaderland B-SHP
Getrouw I-SHP
, O
voor O
Delft B-LOC
Samson B-SHP
, O
voor O
Rotterdam B-ORG
Neptunus B-SHP
, O
voor O
Hoorn B-LOC
Engewormer B-SHP
, O
voor O
Enkhuizen B-LOC
Ouwerkerk B-SHP
, O
onder O
mr. O
Aernout B-PER
Bitter I-PER
als O
schout O
- O
bijnacht O
; O
de O
Ouwerkerk B-SHP
kwam O
pas O
27 O
sept. O
uit O
patria O
; O
de O
laatste O
berichten O
uit O
Amboina B-LOC
waren O
van O
28 O
sept. O
; O
in O
totaal O
werd O
van O
daar O
in O
dit O
seizoen O
carg O
van O
f O
441393 O
ontvangen O
, O
voor O
het O
volgende O
seizoen O
wordt O
de O
oogst O
geschat O
op O
378 O
bahar O
, O
nl O
. O
113 O
van O
het O
kasteel O
Victoria B-LOC
, O
13 O
van O
Saparua B-LOC
, O
36 O
van O
Hila B-LOC
, O
106 O
van O
Haruku B-LOC
en O
110 O
van O
Larike B-LOC
, O
zodat O
maar O
1 O
schip O
en O
35000 O
rsd. O
in O
contanten O
geëist O
worden O
; O
er O
werd O
voor O
30122 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
de O
bevolking O
telde O
215169 O
volwassen O
, O
37021 O
halfwassen O
en O
154 O
jonge O
nagelbomen O

Daarom O
en O
wegens O
de O
hevige O
noordwestenwinden O
moest O
Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
de O
voorgenomen O
hongitocht O
bekorten O
; O
enkele O
personen O
werden O
gestraft O
wegens O
nagelsluikerij O
, O
o. O
a. O
de O
schoolmeester O
op O
A B-LOC
lang I-LOC
A B-PER
ndries I-PER
Gomes I-PER
; O
op O
Hoamoal B-LOC
werden O
1 O
7344 O
bomen O
geëxtirpeerd O
, O
op O
Buru B-LOC
922 O
notebomen O
, O
op O
Luhu B-LOC
537 O
nagelbomen O
, O
te O
Tialop B-LOC
Oost-Hitu B-LOC
werden O
1462 O
nagelbomen O
van O
minder O
dan O
8 O
jaar O
ontdekt O
, O
die O
geëxtirpeerd O
zullen O
worden O
wat O
werd O
aangebracht O
door O
zekeren O
patik O
Rupa B-PER
, O
die O
zich O
op O
den O
orangkaja O
wilde O
wreken O
; O
de O
indigocultuur O
betekent O
nog O
niet O
veel O
, O
maar O
men O
verwacht O
vrij O
veel O
sapanhout O
te O
kunnen O
leveren O
; O
de O
leprozerie O
op O
Mulana B-LOC
is O
afgebrand O
, O
de O
53 O
zieken O
zijn O
in O
kleine O
huisjes O
ondergebracht O
; O
de O
burgerij O
trachtte O
tegen O
het O
verbod O
in O
nieuwe O
vaartuigen O
te O
bouwen O
, O
een O
plakaat O
hiertegen O
is O
uitgevaardigd O
, O
er O
was O
een O
toename O
van O
6 O
sloepen O
en O
12 O
sampans O
; O
de O
Nieuwburg B-SHP
kwam O
met O
moeite O
van O
Banda B-LOC
te O
Amboina B-LOC
met O
Pieter B-PER
Gabry I-PER
en O
ds. O
Serruus B-PER
; O
opperhoofd O
van O
Honimoa B-LOC
werd O
de O
fiskaal O
F B-PER
reder I-PER
ik I-PER
Twijssel I-PER
, O
tijdelijk O
opgevolgd O
door O
Johannes B-PER
Bernard I-PER
; O
30 O
juni O
1715 O
dienden O
in O
Amboina B-LOC
1059 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
waarvan O
646 O
militairen O
, O
28 O
sept. O
resp O
. O
998 O
en O
624 O
, O
er O
stierven O
er O
77 O
, O
44 O
soldaten O
werden O
verlost O
; O
de O
kledenwinkel O
kwam O
er O
gereed O
, O
met O
het O
stadhuis O
zal O
men O
beginnen O
; O
24 O
oct. O
kwam O
van O
Banda B-LOC
de O
Suikermolen B-SHP
met O
266320 O
notemuscaat O
, O
met O
enige O
andere O
waren O
waard O
ruimf O
. O
70000 O
, O
en O
brieven O
van O
gouverneur O
Van B-PER
Gehelen I-PER
van O
4 O
mei O
tot O
20 O
sept. O
; O
Samuel B-PER
Gilberts I-PER
ontkent O
specerijen O
weggesmokkeld O
te O
hebben O
; O
door O
stortregens O
en O
hevige O
wind O
leed O
het O
komende O
notemuscaatgewas O
sterk O
; O
de O
koopman O
Jacob B-PER
Valentijn I-PER
maakte O
zich O
schuldig O
aan O
knoeierij O
, O
o. O
a. O
verkocht O
hij O
op O
Ai B-LOC
textiel O
aan O
Cerammers B-LOCderiv
, O
klachten O
over O
hem O

Hij O
stierf O
14 O
juli O
, O
voor O
hij O
berecht O
was O
; O
op O
de O
Zuidwestereilanden B-LOC
, O
waar O
het O
rustig O
was O
, O
werden O
93 O
pikol O
was O
en O
4 O
slaven O
verworven O
; O
de O
gecommitteerden O
van O
1713 O
werden O
gestraft O
wegens O
het O
slaan O
van O
Radja O
J B-PER
o I-PER
hannes I-PER
Salomons I-PER
; O
op O
Roma B-LOC
werd O
een O
vaartuig O
uit O
Celebes B-LOC
aangetroffen O
, O
dat O
schildpad O
voor O
den O
Koning O
van O
Boni B-LOC
moest O
kopen O
, O
op O
Leti B-LOC
drie O
van O
vissers O
, O
die O
door O
wind O
en O
stroom O
daar O
beland O
waren O
, O
ze O
vertrokken O
alle O
vier O
zonder O
gehandeld O
te O
hebben O
; O
28 O
aug. O
werd O
de O
sloep O
Venlo B-SHP
weer O
naar O
de O
Zuidwestereilanden B-LOC
gezonden O
, O
o. O
a. O
om O

Er O
staat O
abusievelijk O
Mahay B-LOC
. O

Het O
nu O
volgende O
slaat O
op O
de O
gecommitteerden O
. O

In O
de O
zin O
van O
bevredigen O
, O
om O
zo O
de O
rust O
te O
herstellen O
en O
de O
schildpadvangst O
mogelijk O
te O
maken O
. O

De O
Venlo B-SHP
maakte O
van O
9 O
maart O
tot O
11 O
mei O
een O
tocht O
naar O
de O
Zuidoostereilanden B-LOC
, O
waar O
4304 O
kan O
cocosolie O
en O
enig O
schildpad O
werd O
gekocht O

Udjir B-LOC
, O
eiland O
van O
de O
Aru-groep B-LOC
, O
bewesten O
het O
eiland O
en O
benoorden O
het O
dorp O
Wokam B-LOC
, O
op O
ongeveer O
5 O
° O
33 O
' O
Z O
B. O
en O
134 O
° O
18 O
' O
O. O
L. O

De O
term O
Moluccos B-LOC
wordt O
hier O
gebruikt O
voor O
het O
ondereen O
Vorst O
( O
hier O
die O
van O
Tidore B-LOC
) O
staande O
gebied O
in O
tegenstelling O
tot O
V.O.C. B-ORG
gebied O
. O

Bedoeld O
is O
Kobroör B-ORG
. O

Deze O
naam O
zal O
in O
werkelijkheid O
wel O
anders O
geluid O
hebben O
en O
op O
het O
gehoor O
af O
in O
deze O
franse B-LOCderiv
vorm O
zijn O
opgeschreven O
. O

Zij O
vertrokken O
8 O
mei O
met O
een O
burgervaartuig O
naar O
Makassar B-LOC
; O
16 O
juni O
stierf O
op O
Banda B-LOC
de O
Ternataanse B-LOCderiv
hukum O
Halla B-PER
, O
in O
1713 O
derwaarts O
verbannen O
; O
penghulu O
Berbangsa B-PER
Diradja I-PER
is O
wegens O
zijn O
klachten O
, O
dat O
hij O
niets O
van O
het O
maandgeld O
kreeg O
, O
van O
panglima O
Mar B-PER
ah I-PER
Laut I-PER
gescheiden O
en O
in O
het O
kasteel B-LOC
Belgica I-LOC
geplaatst O
; O
door O
de O
pokken O
stierven O
er O
400 O
slaven O
, O
ook O
de O
, O
, O
twee O
Novaguinease B-LOCderiv
volkeren O
" O
, O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
teruggezonden O
; O
het O
getal O
burgervaartuigen O
verminderde O
tot O
18 O
, O
de O
V.O.C. B-ORG
heeft O
er O
5 O
zeihaartuigen O
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
waren O
de O
lasten O
in O
een O
jaar O
f O
1521204 O
In O
dit O
getal O
staat O
ongetwijfeld O
een O
cijfer O
te O
veel O
. O

tegen O
f O
49294 O
inkomsten O
; O
het O
kapitaal O
der O
armen O
nam O
met O
324 O
rsd. O
toe O
tot O
47567 O
, O
o. O
a. O
omdat O
er O
geen O
reparatie O
aan O
het O
weeshuis O
behoefde O
te O
worden O
gedaan O
en O
er O
geen O
wezen O
trouwden O
; O
er O
waren O
slechts O
kleine O
aardschuddingen O
, O
de O
Gunung B-LOC
Api I-LOC
blijft O
, O
,damp O
af O
geven O
" O
; O
30 O
juni O
waren O
er O
723 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
31 O
aug O
. O
702 O
, O
men O
vroeg O
er O
150 O
soldaten O
, O
20 O
matrozen O
en O
25 O
ambachtslieden O
aan O
; O
3 O
a O
4 O
schepen O
zullen O
voor O
het O
afhalen O
van O
de O
oogst O
nodig O
zijn O
; O
benoemingen O
aldaar O
; O
opperhoofd O
van O
A B-LOC
i I-LOC
werd O
voorlopig O
de O
fiskaal O
Reynier B-PER
van I-PER
Putten I-PER
, O
opgevolgd O
door O
den O
secretaris O
Louis B-PER
Baarmaker I-PER
; O
in O
een O
jaar O
werden O
er O
door O
de O
burgers O
aangebracht O
1 O
700 O
stuks O
Coromandelse B-LOCderiv
en O
Bengaalse B-LOCderiv
en O
200 O
Javaanse B-LOCderiv
kleden O
, O
Van B-PER
Eps I-PER
stelde O
het O
nadeel O
daarvan O
voor O
de O
V.O.C. B-ORG
handel O
veel O
te O
hoog O
voor O
; O
uit O
Ternate B-LOC
werden O
ontvangen O
brieven O
van O
11 O
en O
14 O
sept. O
; O
4 O
handelsvaartuigen O
met O
wat O
tabak O
en O
was O
kwamen O
er O
uit O
Mindanao B-LOC
; O
ds. O
' B-PER
t I-PER
Hoen I-PER
Hogendorp I-PER
berichtte O
, O

Het O
Koninkje O
van O
Manganitu B-LOC
vroeg O
om O
een O
klok O
en O
een O
uurglas O
, O
de O
eerste O
is O
niet O
beschikbaar O
; O
de O
Koning O
van O
Talaud B-LOC
Philip B-PER
Anthonisz. I-PER
stierf O
14 O
maart O
, O
nadat O
hij O

Ngalipaëng B-LOC
, O
dorp O
aan O
het O
zuideinde O
van O
het O
eiland O
Sangihe B-LOC
. O

Te O
Ternate B-LOC
. O

De O
landsgroten O
van O
Kandhar B-LOC
zijn O
naar O
Ternate B-LOC
opgeroepen O
voor O
de O
verkiezing O
van O
een O
nieuwen O
Koning O

Jacob B-PER
van I-PER
Gijn I-PER
diende O
zeker O
sinds O
1709 O
in O
de O
Molukken B-LOC
, O
was O
enige O
tijd O
opperhoofd O
te O
Menado B-LOC
en O
was O
1721 O
secunde O
te O
Ternate B-LOC
. O

Ponosakan B-LOC
, O
landstreek O
in O
het O
zuidoosten O
van O
de O
Minahassa B-LOC
ongeveer O
op O
55 O
' O
N. O
B. O
en O
1 O
24 O
° O
50'O O
. O
L. O

Tonsea B-LOC
, O
landstreek O
in O
de O
Minahassa B-LOC
, O
welks O
centrum O
ongeveer O
ligt O
op O
1 O
° O
25 O
' O
N. O
B. O
en O
1 O
25 O
° O
O. O
L. O

Vermoedelijk O
een O
verschrijving O
voor O
Tomoön B-LOC
( O
Tomohon B-LOC
) O
. O

Tombassian B-LOC
, O
dorp O
op O
1 O
° O
13 O
' O
N. O
B. O
en O
124 O
° O
48 O
' O
O. O
L. O
, O
centrum O
van O
een O
district O
, O
dat O
zich O
naar O
het O
westen O
tot O
de O
zee O
uitstrekt O
. O

Tompasso B-LOC
, O
dorp O
op O
P10 O
' O
N. O
B. O
en O
124 O
° O
53 O
' O
O. O
L. O

Tonsawang B-LOC
, O
district O
op O
ongeveer O
1 O
° O
3 O
' O
N. O
B. O
en O
124 O
° O
45'O O
. O
L. O
, O
maar O
mogelijk O
woonden O
de O
mensen O
van O
de O
zo O
geheten O
stam O
omstreeks O
1 O
700 O
noordelijker O
. O

Werseëlen B-LOC
, O
mij O
niet O
bekend O
. O

Er O
kwamen O
nabij O
Menado B-LOC
Mindanaoërs B-LOCderiv
zonder O
pas O
; O
in O
Gorontalo B-LOC
en O
Limbotto B-LOC
waren O
vele O
zieken O
en O
sterfgevallen O
, O
daar O
kwamen O
5 O
vaartuigen O
uit O
Mindanao B-LOC
, O

De O
Vorsten O
verwerpen O
er O
de O
aanspraken O
van O
Kaidipan O
op O
enkele O
plaatsen O
in O
de O
bocht O
van O

Liwas B-LOCderiv
, O
zij O
zonden O
100 O
® O
schildpad O
voor O
achterstallige O
schatting O
; O
in O
Attingola B-LOC
is O
prins O
Bolonkor B-PER
troonopvolger O
, O
Adrianus B-PER
de I-PER
Patilima I-PER
is O
slechts O
een O
dochterszoon O
van O
de O
Vorstin O
, O
hij O
werd O
djogugu O
in O
het O
dorp O
Bintaima B-LOC
; O
het O
voorlopige O
Koninkje O
van O
Banggai B-LOC
, O
Bula B-PER
Bulo I-PER
, O
keerde O
24 O
maart O
van O
Ternate B-LOC
naar O
zijn O
land O
terug O
; O
de O
Koning O
van O
Batjan B-LOC
stierf O
2 O
januari O
, O
de O
r O
( O
jksgroten O
kwamen O
voor O
de O
opvolging O
naar O
Ternate B-LOC
met O
de O
zoons O
van O
den O
overledene O
Mansur B-PER
en O
Mojong B-PER
en O
de O
zoon O
van O
diens O
voorganger O
Alaudin B-PER
, O
Kië B-PER
, O
die O
opvolgt O
, O
vgl. O
het O
contract O
van O
5 O
sept O
. O
1715 O
, O
Corpus O
IV O
, O
p. O
474-475 O
, O
de O
andere O
prinsen O
beweren O
, O
dat O
de O
verkiezing O
buiten O
hun O
tegenwoordigheid O
plaats O
had O
en O
dat O
Kië B-PER
den O
gezaghebber O
met O
een O
stuk O
amber O
omkocht O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
meent O
, O
dat O
de O
aankomst O
van O
den O
nieuwen O
gouverneur O
beter O
had O
kunnen O
zijn O
qfgewacht O
; O
de O
Koning O
van O
Tidore B-LOC
wil O
, O
dat O
Ambonse B-LOCderiv
burgervaartuigen O
naar O
de O
Papoese B-LOCderiv
eilanden O
eerst O
een O
pas O
bij O
hem O
komen O
halen O
, O
hij O
verzocht O
, O
dat O
zijn O
Ceramse B-LOCderiv
onderdanen O
bij O
tegenwind O
niet O
beoosten O
dat O
eiland O
om O
maar O
via O
Amboina B-LOC
naar O
Tidore B-LOC
mogen O
varen O
, O
hem O
zal O
gezegd O
worden O
zich O
aan O
de O
contracten O
te O
houden O
; O
hij O
maakt O
aanspraken O
op O
de O
landweg O
te O
Dodinga B-LOC
en O
op O

De O
naam O
is O
suspect O
, O
misschien O
is O
het O
een O
verhaspeld O
Djailolo B-LOC
, O
gelegen O
op O
1 O
° O
5'N O
. O
B. O
en O
127 O
° O
26'O O
. O
L. O

dat O
volgens O
het O
contract O
van O
10 O
dec O
. O
1660 O
, O
niet O
in O
Corpus O
te O
vinden O
, O
tot O
het O
r O
( O
jk O
Ternate B-LOC
behoort O
; O
de O
personen O
, O
die O
een O
posthouder O
, O
varende O
van O
Nusa B-LOC
Laut I-LOC
naar O
Saparua B-LOC
, O
over O
boord O
wierpen O
, O
zijn O
volgens O
den O
Koning O
onvindbaar O
; O
hij O
is O
nu O
op O
goede O
voet O
met O
de O
Mindanaoërs B-LOCderiv
, O
wat O
onwenselijk O
is O
, O
hij O
zond O
met O
voorkennis O
van O
het O
Ternataanse B-LOCderiv
V.O.C. B-ORG
personeel O
een O
brief O
en O
een O
slaqfje O
aan O
den O
.. O
soogenaamden O
Magindanauwsen B-LOCderiv
Vorst O
Manamil B-PER
Djafar I-PER
Zadick I-PER
" O

T O
och O
is O
de O
Vorst O
niet O
tevreden O
en O
wil O
hij O
de O
andere O
acht O
ook O
gestraft O
hebben O
en O
de O
Alfoerse B-LOCderiv
hoofden O
verhoord O
, O
het O
heet O
, O

De O
Koning O
van O
Ternate B-LOC
Ketjil B-PER
Tolokko I-PER
stierf O
8 O
dec O
. O
1714 O
, O
de O
weduwe O
werd O
10 O
dec. O
gecondoleerd O
, O
waarop O
het O
lijk O
op O
de O
12 O
* O
met O
ongewone O
statie O
werd O
begraven O
, O
eerst O
40 O
dagen O
later O
konden O
de O
kostbaarheden O
worden O
geïnventariseerd O
en O
verzegeld O
, O
daar O
ze O
tot O
dat O
ogenblik O
voortdurend O
in O
gebruik O
waren O
, O
het O
bestuur O
werd O
voorlopig O
opgedragen O
aan O
5 O
der O
rijksgroten O
, O
de O
djogugu O
Marsaoli B-PER
Suara I-PER
Pandjalla I-PER
, O
de O
kimelahas O
Marsaoli B-PER
en O
Tomadjiko B-PER
en O
de O
sengadjis O
Tolokko B-PER
en O
Malayu B-PER
Konorra I-PER
, O
in O
zaken O
van O
belang O
moeten O
ze O
eerst O
instemming O
van O
den O
gezaghebber O
vragen O
, O
de O
weduwe O
blijft O
met O
een O
Europese B-LOCderiv
lijfwacht O
in O
het O
, O
,hof O
' O
, O
zij O
kreeg O
f O
. O
2000 O
voorschot O
, O
uit O
de O
, O
, O
gunst O
penningen O
" O
terug O
te O
betalen O

Wellicht O
is O
juister O
Saïrah B-PER
. O

Radja O
Laut B-PER
was O
van O
1714 O
tot O
zijn O
dood O
in O
dec O
. O
1751 O
Sultan O
van O
Ternate B-LOC
. O

Mogelijk O
is O
juister O
: O
Usman B-PER
. O

Onder O
deze O
naam O
niet O
vermeld O
onder O
de O
zoons O
van O
Koning O
Amsterdam B-PER
, O
vgl. O
dl O
. O
V O
, O
p. O
450 O
; O
natuurlijke O
zoon O
wil O
zeggen O
zoon O
van O
een O
bijvrouw O
. O

KetjilHali B-PER
mag O
in O
Tidore B-LOC
wonen O
, O
maar O
blijft O
liever O
te O
Ternate B-LOC
; O
daar O
de O
tarwe O
van O
Bengalen B-LOC
en O
de O
Kaap B-LOC
op O
Ternate B-LOC
slecht O
was O
, O
verlaagde O
men O
de O
prijs O
resp. O
van O
50 O
tot O
42 O
en O
van O
85 O
tot O
69 O
rsd. O
het O
last O
; O
de O
beheerder O
van O
het O
kleden O
- O
en O
provisiemagazijn O
te O
Ternate B-LOC
Philip B-PER
Specht I-PER
had O
een O
tekort O
van O
1764 O
rsd. O
, O
hij O
stierf O
te O
Batavia B-LOC
; O
benoemingen O
te O
Ternate B-LOC
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
254879 O
tegen O
f O
54159 O
aan O
winsten O
; O
30 O
juni O
waren O
er O
866 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
; O
er O
zijn O
het O
jacht O
Peter B-SHP
en I-SHP
Paul I-SHP
, O
4 O
sloepen O
, O
3 O
pantjalangs O
en O
4 O
kleine O
vaartuigen O
; O
uit O
Makassar B-LOC
kreeg O
men O
brieven O
van O
4 O
april O
tot O
26 O
sept. O
; O
de O
Ter B-SHP
Aa I-SHP
bracht O
550 O
pikol O
sapanhout O
van O
Bi B-LOC
ma I-LOC
aan O
, O
met O
de O
voorgaande O
partij O
van O
3500 O
pikol O
waard O
f O
. O
10125 O
, O
ook O
ontving O
men O
11 O
slaven O
; O
de O
Koning O
van O
Sumbawa B-LOC
bezorgde O
maar O
1300 O
pikol O
sapanhout O
in O
plaats O
van O
de O
toegezegde O
3000 O
, O
in O
Dompo B-LOC
ligt O
nog O
1450 O
pikol O
en O
de O
Koning O
van O
Bima B-LOC
zal O
in O
het O
voorjaar O
3000 O
pikol O
leveren O
; O
de O
groten O
van O
Tambora B-LOC
zijn O
misnoegd O
over O
de O
gedragingen O
van O
hun O
Vorst O
, O
dien O
zij O
niet O
langer O
erkennen O
, O
waarom O
hij O
naar O
de O
V.O.C. B-ORG
pagar O
in O
Bima B-LOC
vertrok O
, O
luitenant O
Adriaan B-PER
Brouwer I-PER
en O
de O
resident O
Harmanus B-PER
Hassing I-PER
zijn O
in O
commissie O
gesteld O
voor O
onderzoek O
daarnaar O
, O
men O
verneemt O
, O
dat O
de O
Koning O
niet O
te O
handhaven O
zat O
zijn O
, O
die O
ook O
bedektelijk O
correspondeerde O
met O
den O
Bonisen B-LOCderiv
tolk O
Kare B-PER
Lessang I-PER
, O
zonderdat O
men O
weet O
waarover O
; O
men O
klaagde O
bij O
den O
Koning O
van O
Sumbawa B-LOC
over O
het O
toelaten O
van O
twee O
Ceramse B-LOCderiv
vaartuigen O
en O
het O
zenden O
van O
een O
, O
, O
priester O
" O
naar O
Keffing B-LOC
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
voelt O
er O
niet O
voor O
vaartuigen O
van O
Kaïli B-LOC
en O
Mandar B-LOC
zonder O
V.O.C. B-ORG
passen O
te O
laten O
varen O
, O
het O
is O
wenselijk O
de O
inheemse O
scheepvaart O
in O
het O
gouvernement O
te O
bemoeilijken O
wegens O
de O
sluikerij O
, O
de O
bepalingen O
worden O
onvoldoende O
uitgevoerd O
, O
zo O
bracht O
een O
Makassaars B-LOCderiv
vaartuig O
2500 O
* O
6 O
? O
nagelen O
en O
100000 O
stuks O
notemuscaat O
te O
Riouw B-LOC
aan O
, O
maar O
dit O
is O
een O
onzeker O
bericht O
; O
de O
twee O
kruisvaartuigen O
troffen O
in O
1714 O
te O
Lamahala B-LOC
een O
Cerams B-LOCderiv
vaartuig O
aan O
, O
waarvan O
slechts O
3 O
matrozen O
konden O
worden O
gearresteerd O
, O
de O
lading O
betekende O
weinig O
, O
volgens O

dit O
drietal O
waren O
2 O
grotere O
vaartuigen O
naar O
Alas B-LOC
en O
Buleleng B-LOC
gevaren O
, O
het O
vaartuig O
werd O
verbrand O
, O
het O
drietal O
beweert O
, O
dat O
de O
bemanning O
uit O
Butonners B-LOCderiv
bestond O
, O
wat O
de O
Butonse B-LOCderiv
gezant O
ontkende O
, O
dgl. O
kruistochten O
moeten O
elk O
jaar O
worden O
herhaald O
, O
waartoe O
men O
de O
nieuwe O
vaartuigen O
Voorzichtigheid B-SHP
en O
Op B-SHP
pas I-SHP
naar O
Ma B-LOC
kassa I-LOC
r I-LOC
zond O

De O
Boutonse B-LOCderiv
hoofden O
voeren O
de O
door O
hun O
ingevoerde O
strafbedreigingen O
niet O
uit O
; O
aan O
den O
Koning O
zijn O
onderhoudsgelden O
aangevraagd O
voor O
zijn O
op O
Makassar B-LOC
verblijvenden O
voorganger O
Nasarudin B-PER
; O
te O
Batavia B-LOC
kwamen O
5 O
vaartuigen O
uit O
Buton B-LOC
met O
o. O
a. O
zes O
geschenkslaven O
, O
zij O
brachten O
ook O
slaven O
voor O
verkoop O
mee O
, O
die O
hun O
werd O
toegestaan O
, O
echter O
werd O
aan O
den O
Koning O
geschreven O
over O
te O
grote O
toevoer O
van O
slaven O
; O
de O
gevluchte O
prins O
van O
Balabulo B-LOC
, O
daëng O
Masura B-PER
of O
Mambu B-PER
, O
is O
gepardonneerd O
; O
Karaëng O
Bodia B-PER
, O
zusterszoon O
van O
den O
vorigen O
Koning O
van O
Tello B-LOC
, O
is O
tot O
regent O
voor O
den O
minderjarigen O
Koning O
benoemd O
; O
bekommernis O
over O

De O
nieuwe O
Koning O
gaf O
van O
zijn O
verkiezing O
direct O
kennis O
aan O
gouverneur O
Sip B-PER
man I-PER
, O
men O
hoopt O
op O
zijn O
dankbaarheid O
t. O
o. O
v. O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
, O
maar O
is O
daarvan O
niet O
zeker O
; O
gelukkig O
heeft O
Karé B-PER
Lessang I-PER
thans O
minder O
invloed O

We B-PER
Umung I-PER
Opu I-PER
Larompong I-PER
. O

is O
onzeker O
; O
het O
is O
rustig O
in O
Zuid-Celebes B-LOC
; O
de O
klachten O
tegen O
den O
regent O
van O
Pulangbangking B-LOC
Daëng O
Manompo B-PER
waren O
onjuist O
, O
de O
klagers O
zijn O
in O
hechtenis O
gesteld O
; O
de O
rijst O
tiende O
van O
Maros B-LOC
bedroeg O
343 O
last O

T O
e O
Bandjarmasin B-LOC
kwamen O
5 O
Chinese B-LOCderiv
wangkangs O
en O
2 O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
, O
de O
peper O
kostte O
hun O
7 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
het O
pikol O
van O
125 O
® O
, O
d. O
i O
. O
8Va O
rsd. O
; O
textiel O
konden O
zij O
er O
niet O
kwijtraken O

Berau B-LOC
, O
rivier O
en O
landschap O
in O
Oost-Borneo B-LOC
op O
ongeveer O
2 O
° O
12 O
' O
N. O
B. O

Vernomen O
, O

Toradjene O
, O
juister O
To-Ridjene O
, O
de O
makassaarse O
naam O
voorde O
gewoonlijk O
Badjo O
of O
Badjo O
Laut O
laut O
, O
maleis B-LOCderiv
zee O
) O
genoemde O
nomaden O
, O
die O
men O
met O
hun O
gezinnen O
op O
zee O
levend O
kan O
aan O
treffen O
langs O
haast O
alle O
kusten O
van O
het O
oosten O
van O
de O
Indische B-LOCderiv
archipel O
. O

Zeker O
is O
dit O
echter O
niet O
, O
vrees O
, O
dat O
Cerammers B-LOCderiv
zich O
bij O
hen O
zouden O
voegen O
; O
de O
verkoop O
van O
V.O.C. B-ORG
textiel O
nam O
in O
het O
gouvernement O
Makassar B-LOC
in O
de O
laatste O
jaren O
af O
door O
de O
invoer O
door O
mensen O
van O
Wadjo B-LOC
op O
afgelegen O
plaatsen O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
ziet O
geen O
kans O
alle O
peper O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
in O
te O
kopen O
, O
het O
aanbod O
van O
een O
monopolie O
door O
den O
Vorst O
zou O
hij O
niet O
bij O
contract O
willen O
vastleggen O
, O
men O
zou O
zich O
dan O
bovendien O
moeten O

De O
mensen O
uit O
het O
binnenland O
, O
vermoedelijk O
de O
Dajaks B-LOCderiv
, O
die O
door O
de O
kust-Maleiers B-LOCpart
slecht O
werden O
behandeld O
en O
afgezet O
. O

Ook O
zijn O
de O
Band B-LOCderiv
ja I-LOCderiv
rezen I-LOCderiv
zo O
bedrieglijk O
, O
dat O
men O
zich O
op O
een O
contract O
met O
hen O
niet O
kan O
verlaten O
, O
de O
talrijke O
kreken O
enz. O
maken O
het O
wegsmokkelen O
aan O
meer O
betalende O
Chinezen B-LOCderiv
en O
anderen O
gemakkelijk O
, O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
betaalt O
maar O
4 O
realen O
het O
pikol O
, O
kruisen O
voor O
de O
kust O
zou O
dat O
onvoldoende O
beletten O
; O
in O
1712 O
vernam O
men O
, O
dat O
in O
september O
veel O
peper O
aldaar O
zou O
afkomen O
en O
de O
Bataviase B-LOCderiv
kapitein-Chinees B-LOCderiv
stond O
voor O
1000 O
pikol O
in O
, O
niettemin O
verwierf O
men O
slechts O
586 O
pikol O
in O
totaal O
, O
terwijl O
1000 O
realen O
, O
de O
helft O
van O
het O
voorgeschoten O
bedrag O
, O
op O
het O
laatste O
ogenblik O
werd O
teruggegeven O
; O
men O
meent O
, O
dat O
hun O

Men O
had O
er O
toen O
volgens O
de O
berichten O
wel O
degelijk O
peper O
in O
voorraad O
; O
ook O
in O
1679 O
en O
1680 O
liepen O
de O
bezendingen O
op O
niets O
uit O
, O
vgl. O
dl O
. O
IV O
, O
p. O
342-343 O
, O
408 O
, O
487 O
; O
het O
bericht O
van O
den O
luitenant-Chinees B-LOCderiv
Que B-PER
Hoen I-PER
Ko I-PER
, O
dat O
zijn O
schip O
zonder O
peper O
terugkwam O
, O
verdient O
vertrouwen O
, O
geen O
Chinees B-LOCderiv
te O
Batavia B-LOC
ging O
in O
op O
het O
voorstel O
peper O
van O
Borneo B-LOC
te O
gaan O
haten O
en O
ze O
te O
Batavia B-LOC
voor O
5 O
rsd. O
het O
pikol O
in O
te O
leveren O
; O
van O
het O
opperhoofd O
in O
Ti B-LOC
mor I-LOC
Willem B-PER
van I-PER
Putten I-PER
werden O
brieven O
van O
31 O
aug. O
en O
22 O
sept. O
ontvangen O
, O
zomede O
carg. O
van O
f O
9709 O
, O
voornamelijk O
2000 O
rsd. O
uit O
de O
verkoop O
van O
textiel O
, O
voorts O
behoorden O
ertoe O
36 O
pikol O
was O
en O
9 O
slaven O
; O
Van B-PER
Putten I-PER
verzoekt O
met O
nadruk O
verlost O
te O
worden O
; O
30 O
juni O
waren O
er O
35 O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
dienaren O
, O
30 O
juni O
1 O
714 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
13273 O
tegen O
f O
. O
5207 O
aan O
lasten O
; O
Samon B-PER
, O
de O
eerste O
regent O
op O
Solor B-LOC
, O
ging O
er O
toe O
over O
den O

Men O
hield O
daarom O
Samons B-PER
's I-PER
schenkage O
in O
en O
stelde O
hem O
in O
hechtenis O
; O
de O
provisionele O
regent O
Persiko B-LOC
te O
Lawajang B-LOC
is O
door O
de O
bevolking O
met O
vreugde O
erkend O
; O
Van B-PER
Putten I-PER
bezocht O
alleen O
Roti B-LOC
en O
zag O
van O
een O
verdere O
rondreis O
af O
, O
omdat O
het O
overal O
rustig O
was O
; O
er O
kwamen O
een O
Portugees B-LOCderiv
schip O
uit O
Macao B-LOC
en O
4 O
sloepen O
met O
een O
pas O
uit O
Batavia B-LOC
; O
van O
de O
twee O
kruispantjalangs O
uit O
Makassar B-LOC
deserteerden O
3 O
matrozen O
en O
een O
soldaat O
naar O
de O
Portugezen B-LOCderiv
; O
er O
waren O
16 O
vaartuigjes O
van O
V.O.C. B-ORG
onderdanen O
; O
wat O
Pangéran O
Adipati B-PER
Anom I-PER
tegen O
den O
Sultan O
van O
Palembang B-LOC
wil O
ondernemen O
, O
is O
ondanks O
de O
vele O
berichten O
niet O
duidelijk O

Pangéran O
Natakusuma B-PER
, O
een O
broeder O
van O
den O
Vorst O
. O

Bedoeld O
wordt O
Pangéran O
Adipati B-PER
Anom I-PER
. O

Het O
personeel O
moet O
zich O
neutraal O
houden O
; O
de O
Sultan O
had O
de O
oude O
schuld O
, O
groot O
f O
. O
21234 O
, O
door O
levering O
van O
contanten O
en O
peper O
verminderd O
tot O
f O
. O
9648 O
, O
13 O
oct. O
vernam O
men O
, O
dat O
in O
Palembang B-LOC
nog O
800 O
pikol O
was O
geleverd O
, O
grotendeels O
in O
mindering O
van O
dat O
restant O
; O
de O
zware O
regens O
maakten O
de O
afvoer O
van O
peper O
uit O
het O
bovenland O
gemakkelijker O
; O
waarschijnlijk O
heeft O
het O
waken O
van O
den O
Sultan O
tegen O
sluikerij O
veroorzaakt O
, O
dat O
men O
van O
28 O
febr. O
tot O
11 O
nov. O
ontving O
met O
V.O.C. B-ORG
schepen O
1954196 O
® O
. O
met O
particuliere O
vaartuigen O
3623504 O
tÈ O
en O
als O
geschenk O
2 O
1885 O
zwarte O
peper O
, O
zomede O
61000 O
ffi O
witte O
, O
samen O
waard O
f O
. O
665681 O
; O
te O
Palembang B-LOC
kwamen O
alleen O
enige O
kleine O
Johorese B-LOCderiv
schepen O
; O
de O
Koning O
beloofde O
geen O
Chinese B-LOCderiv
vaartuigen O
meer O
te O
zullen O
toelaten O
; O
26 O
mei O
werden O
4 O
kleine O
vaartuigen O
ondert O
Govert B-PER
van I-PER
Wijngaarden I-PER
uitgezonden O
om O
Straat B-LOC
Bangka I-LOC
te O
bekruisen O
, O
15 O
aug. O
kwamen O
ze O
terug O
zonder O
iets O
aangetroffen O
te O
hebben O
; O
op O
de O
Musi B-LOC
werden O
3 O
smokkelvaartuigen O
opgebracht O
, O
twee O
ervan O
werden O
verbeurd O
verklaard O
; O
naar O
Palembang B-LOC
werd O
carg. O
van O
f O
. O
261156 O
gezonden O
; O
van O
de O
vrede O
met O
Spanje O
gaf O
men O
den O
Koning O
kennis O
, O
die O
verheugd O
scheen O
te O
wesen O
" O
; O
de O
.. O
woelagtige O
eerste O
sabandhar O
Satsjadria B-PER
" O
heeft O

Het O
V.O.C. B-ORG
personeel O
moet O
een O
kaartje O
maken O
van O
de O
loge O
en O
omliggende O
gebouwen O
en O
moderaat O
bij O
den O
Vorst O
over O
den O
sjahbandar O
klagen O
; O
de O
secunde O
Isaac B-PER
de I-PER
la I-PER
Fontaine I-PER
stierf O
; O
uit O
Djambi B-LOC
werden O
brieven O
van O
27 O
juni O
en O
2 O
aug. O
ontvangen O
; O
het O
is O
met O
Johor B-LOC
e O
bevredigd O
; O
de O
eerste O
rijksbestuurder O
, O
Pangéran O
Tumenggung B-PER
, O
stierf O
, O
de O
Sultan O

Bedoeld O
zijn O
die O
van O
den O
gestorvene O
. O

Batu O
) O
Merangin B-LOC
, O
een O
uit O
het O
meer O
van O
Korintji B-LOC
komende O
rivier O
, O
die O
vrijwel O
recht O
naar O
het O
oosten O
stroomt O
en O
op O
102 O
° O
48 O
' O
O. O
L. O
in O
de O
( B-LOC
Batu I-LOC
) I-LOC
Tembesi I-LOC
valt O
. O

Korintji B-LOC
. O

De O
naam O
is O
corrupt O
, O
ik O
kan O
de O
juiste O
naam O
niet O
reconstrueren O
. O

De O
pepercultuur O
neemt O
daar O
en O
in O
Muara B-LOC
Sume I-LOC
toe O
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
was O
in O
Djambi B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
19766 O
tegen O
f O
. O
5039 O
aan O
voordelen O
; O
de O
textielverkoop O
neemt O
er O
toe O
; O
men O
ontving O
van O
daar O
met O
de O
Jordaan B-SHP
381 O
pikol O
peper O
, O
waard O
f O
5265 O
en O
enig O
rotan O
, O
de O
militairen O
kwamen O
daarmee O
terug O
, O
er O
werd O
voor O
f O
. O
27184 O
derwaarts O
gezonden O
; O
de O
berkelang O
is O
verzocht O
nauwkeurig O
op O
te O
geven O
, O
wat O
zijn O
verlangens O
zijn O
, O
of O
, O
nog O
liever O
, O
personeel O
met O
de O
V.O.C. B-ORG
schepen O
mee O
te O
sturen O
voor O
inkoop O
van O
textiel O
in O
Coromandel B-LOC
, O
zijn O
paardekopers O
te O
Se B-LOC
ma I-LOC
rang I-LOC
kregen O
1400 O
rsd. O
in O
voorschot O
, O
waarmee O
zij O
niet O
veel O
zullen O
uitrichten O
, O
wat O
hij O
te O
Batavia B-LOC
ten O
verkoop O
liet O
aanbieden O
, O
was O
duur O
en O
slecht O
, O
men O
lichtte O
het O
personeel O
in O
Siam B-LOC
in O
over O
het O
onhebbelijke O
optreden O
van O
z O
\ O
jn O
Chinese B-LOCderiv
gemachtigde O
te O
Batavia B-LOC
, O
de O
resident O
Dirk B-PER
Blom I-PER
moet O
hem O
geen O
aanstoot O
geven O
, O
deze O
gedroeg O
zich O
niet O
, O
,satisfactoir O
" O
in O
de O
aangelegenheid O
van O
de O
particuliere O
amfioenkraam O
, O
hij O
moet O
extraordinair O
uitgegeven O
geschenken O
vergoeden O
en O
melden O
, O
voor O
welk O
werk O
de O
secunde O
wordt O
gebruikt O
; O
zowel O
Blom B-PER
als O
zijn O
voorganger O
Cleur B-PER
waren O
slordig O
in O
hun O
boekhouding O
; O
de O
nieuwe O
bark O
Kabeljauw B-SHP
aldaar O
kostte O
f O
. O
3395 O
; O
de O
vrede O
met O
Spanje B-LOC
moet O
aan O
het O
Siamse B-ORG
hof I-ORG
gemeld O
worden O
; O
het O
opperhoofd O
te O
Ligor B-LOC
Wijbrant B-PER
Blom I-PER
werd O
op O
zijn O
verzoek O
verlost O
, O
op O
gevolgd O
door O
Imel B-PER
Christiaan I-PER
Cock I-PER
; O
het O
personeel O

Ter O
houw O
, O
in O
de O
V.O.C. B-ORG
taal O
gebruikt O
als O
scheepsterm O
voor O
: O
terecht O
( O
komen O
) O
. O

Het O
hof O

Reparatie O
aan O
het O
pakhuis O
Amsterdam B-LOC
en O
bouw O
van O
een O
loods O
voor O
sapanhout O
naar O
tekening O
van O
den O
kapitein-ingenieur O
Willem B-PER
van I-PER
Rossum I-PER
; O
de O
Sanderhoef B-SHP
bracht O
carg. O
van O
f O
190581 O
naar O
Siam B-LOC
, O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Loo I-SHP
van O
f O
36116 O
; O
de O
Siammers B-LOCderiv
zijn O
zeer O
lastig O
wat O
betreft O
de O
hoedanigheid O
van O
het O
aangebrachte O
textiel O
, O
grotendeels O
een O
gevolg O
van O
hun O
, O
.grollen O
en O
genoegsaem O
onverstaenbare O
" O
wensen O
; O
men O
moet O
er O
niet O
meer O
huiden O
inkopen O
dan O
het O
schip O
, O
bestemd O
voor O
Japan B-LOC
, O
kan O
inladen O
; O
hoop O
op O
meer O
tin O
uit O
Ligor B-LOC
, O
ook O
omdat O
pest O
en O
hongersnood O
er O
afnemen O
; O
de O
verkoopprijzen O
van O
V.O.C. B-ORG
textiel O
in O
Siam B-LOC

De O
Sanderhoef B-SHP
heeft O
carg. O
van O
f O
. O
66404 O
voor O
Japan B-LOC
, O
vnl. O
zijde O
en O
suiker O
, O
waarbij O
in O
Siam B-LOC

voor O
ongeveer O
f O
55000 O
zou O
komen O
; O
daar O
de O
eis O
van O
Japan B-LOC
met O
de O
A B-SHP
rion I-SHP
verloren O
ging O
, O
hield O
men O
zich O
bij O
het O
laden O
van O
de O
Risdam B-SHP
en O
Sleewijk B-SHP
aan O
de O
eis O
voor O
1714 O
, O
ze O
brachten O
voor O
f O
. O
391121 O
over O
in O
textiel O
, O
specerijen O
, O
suiker O
, O
roggevellen O
enz. O
; O
het O
personeel O
moet O
er O
bij O
de O
gouverneurs O
op O
aandringen O
om O
boven O
de O
vastgestelde O
300000 O
taël O
nog O
voor O
de O
beloofde O
80000 O
taël O
te O
mogen O
verkopen O
en O
25000 O
kistjes O
koper O
te O
verwerven O
, O
zomede O
op O
verlaging O
van O
de O
prijs O
der O
nieuwe O
kobans O
; O
men O
gelooft O
, O
dat O
de O
gouverneurs O

De O
Risdam B-SHP
moet O
met O
koper O
naar O
Bengalen B-LOC
varen O
, O
de O
andere O
schepen O
dienen O
naar O
Batavia B-LOC
te O
komen O
; O
de O
overlevenden O
van O
de O
Ar B-PER
ion I-PER
zijn O
onder O
den O
Japansen B-LOCderiv
secunde O
Gerrit B-PER
Voogt I-PER
te O
Natrang B-LOC
aan O
de O
wal O
gekomen O
; O
voortaan O
moeten O
de O
documenten O
uit O
Japan B-LOC
voor O
twee O
schepen O
gereed O
worden O
gemaakt O
, O
een O
derde O
stel O
moet O
daar O
blijven O
; O
Ijsbrand B-PER
Six I-PER
werd O
benoemd O
tot O
secunde O
voor O
deze O
reis O
naar O
Japan B-LOC
; O
andere O
benoemingen O
aldaar O

Linggi B-LOC
, O
gebied O
, O
genoemd O
naar O
de O
gelijknamige O
rivier O
benoordwesten O
Malakka B-LOC
op O
ongeveer O
2 O
° O
28 O
' O
N. O
B. O

Bedoeld O
wordt O
waarschijnlijk O
Sepang B-LOC
, O
een O
rivier O
, O
die O
ter O
westkust O
van O
Malaya B-LOC
op O
ongeveer O
2 O
° O
40 O
' O
O. O
L. O
in O
zee O
valt O
. O

Daëng O
Marewah B-PER
was O
een O
der O
vijf O
Boeginese B-LOCderiv
gebroeders O
, O
die O
, O
waarschijnlijk O
uit O
Luwu B-LOC
gevlucht O
, O
zich O
in O
de O
Johoorse B-LOCderiv
troontwisten O
mengden O
en O
in O
1721-22 O
den O
Maleisen B-LOCderiv
pretendent O
Sultan-Soleiman B-PER
op O
de O
troon O
brachten O
, O
hij O
werd O
toen O
Radja O
Muda B-PER
of O
Onderkoning O
met O
de O
titel O
Sultan O
Alaudinsjah B-PER
en O
huwde O
met O
de O
weduwe O
van O
Sultan O
Mahmud B-PER
, O
daarna O
hielpen O
de O
broeders O
den O
Vorst O
van O
Kedah B-LOC
bij O
een O
troonstrijd O
; O
D. O
M. B-PER
stierf O
in O
october O
1728 O
. O

Daëng O
Manompo B-PER
, O
eveneens O
een O
hoofd O
der O
Boeginese B-LOCderiv
zwervers O
en O
in O
1721-22 O
Radja O
Tua O
( O
iets O
lager O
dan O
Radja O
Muda B-PER
) O
van O
Johore-Riouw B-LOC
onder O
de O
naam O
Sultan O
Ibrahim B-PER
, O
in O
1729 O
blokkeerde O
hij O
de O
Siak-rivier B-LOC
in O
de O
strijd O
tegen O
Radja O
Ketjil B-PER
, O
hij O
stierf O
in O
mei O
1735 O
. O

Op O
hun O
verzoek O
werden O
hun O
wel O
vivres O
verstrekt O
, O
maar O
geen O
kruit O
en O
lood O

Tangabatur B-LOC
en O
Tandjong B-LOC
Kling I-LOC
zijn O
dorpen O
even O
bewesten O
Malakka B-LOC
aan O
zee O
gelegen O
op O
2 O
° O
12'N O
. O
B. O

Hoewel O
men O
de O
Johorezen B-LOCderiv
verbood O
V.O.C. B-ORG
onderdanen O
aan O
te O
vallen O
, O

Na O
verdere O
aanmaning O
vertrokken O
zij O
echter O

In O
mei O
kwamen O
2 O
Johorese B-LOCderiv
gezanten O
te O
Malakka B-LOC
om O
het O
bondgenootschap O
te O
bekrachtigen O
, O
ze O
spraken O
echter O
niet O
over O
ratificatie O
van O
het O
verdrag O
van O
1713 O
, O
maar O
slechts O
over O
de O
vaart O
naar O
Petapahan B-LOC
zonder O
van O
behoorlijke O
credentialen O
voorzien O
te O
zijn O
, O
eind O
augustus O
kwamen O
zij O
terug O
met O
de O
gewenste O
ratificatie O
, O
Corpus O
IV O
, O
p. O
445 O
de O
boomwachter O
Anthonij B-PER
van I-PER
Aldorp I-PER
trof O
te O
Riouw B-LOC
een O
Makassaars B-LOCderiv
vaartuig O
van O
Tuadang B-LOC
aan O
, O
dat O
behalve O
slaven O
ook O
notemuscaat O
en O
kruidnagelen O
als O
lading O
zou O
hebben O
, O
men O
beweerde O
een O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
pas O
te O
hebben O
en O
dat O
nog O
4 O
zulke O
vaartuigen O
stonden O
te O
volgen O
Vgl. O
p. O
171 O
. O

Moerman B-PER
moet O
een O
persoon O
naar O
Riouw B-LOC
zenden O
om O
dit O
nauwkeurig O
na O
te O
gaan O
, O
zou O
hij O

Te O
Riouw B-LOC
kwamen O
zes O
Chinese B-LOCderiv
jonken O
, O
die O
o. O
a. O
peper O
kochten O
, O
terwijl O
te O
Malakka B-LOC
de O
handel O
stilstond O
, O
geen O
kaneel O
verkocht O
en O
maar O
49433 O
tin O
verworven O
was O
; O
Portugese B-LOCderiv
schepen O
kwamen O
niet O
te O
Malakka B-LOC
, O
zo O
ze O
komen O
, O
moet O
aan O
hen O
het O
achterstallige O
ankeragegeld O
van O
hun O
landgenoten O
, O
die O
niet O
betaalden O
, O
worden O
gevraagd O
; O
er O
zijn O
26 O
particuliere O
vaartuigen O
, O
welk O
aantal O
geleidelijk O
moet O
verminderen O
, O
daar O
voor O
aankoop O
of O
aanbouw O
vergunning O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
wordt O
vereist O
; O
het O
kapitaal O
der O
armen O
groeide O
met O
2265 O
rsd. O
aan O
; O
men O
zond O
60 O
militairen O
en O
10 O
matrozen O
ter O
aflossing O
derwaarts O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
660 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
onder O
wie O
436 O
militairen O
; O
16 O
oct. O
werden O
de O
Kockenge B-SHP
, O
Arendsduin B-SHP
en O
Witsburg B-SHP
naar O
Malakka B-LOC
gezonden O
om O
van O
daar O
met O
cargasoen O
van O
f O
. O
795345 O
, O
vnl. O
in O
zilver O
naar O
Bengalen B-LOC
door O
te O
zeilen O
vóór O
15 O
dec. O
met O
de O
Risdam B-SHP
, O
uit O
Japan B-LOC
komend O
, O
onder O
schipper O
Wouter B-PER
Reynierse I-PER
en O
met O
andere O
schepen O
samen O
tot O
de O
hoek O
van O
Atjeh B-LOC
, O
het O
jachtje O
Meervliet B-SHP
, O
waarmee O
de O
gouverneur O
van O

Coromandel B-LOC
Adriaen B-PER
de I-PER
Visser I-PER
derwaarts O
reist O
, O
mag O
niet O
voor O
20 O
dec. O
van O
Malakka B-LOC
vertrekken O
; O
de O
vrede O
met O
Spanje B-GPE
is O
aldaar O
gepubliceerd O
; O
de O
overleden O
fiskaal O
Pieter B-PER
Crommelin I-PER
wordt O
vervangen O
door O
Joan B-PER
Sibersma I-PER
, O
ook O
de O
sjahbandar O
Reynier B-PER
Tempelaer I-PER
stierf O
; O
de O
laatste O
berichten O
van O
Sumatra B-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Westkust I-LOC
zijn O
van O
18 O
april O
; O
het O
wordt O
er O
steeds O
rustiger O
; O
de O
gezaghebber O
Hofman B-PER
maakte O
een O
reis O
naar O
Priaman B-LOC
voor O
besprekingen O
met O
de O
gezanten O
uit O
Minangkabau B-LOC
; O
zonder O
autorisatie O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
legde O
men O
te O
Padang B-LOC
in O
de O
rivier O
een O
dam O
, O
4Vi O
roede O
breed O
en O
8 O
voet O
hoger O
dan O
hoogwater O
om O
haar O
in O
haar O
oude O
loop O
terug O
te O
brengen O
en O
verdere O
afspoeling O
te O
voorkomen O
, O
de O
Padangse B-LOCderiv
regenten O
leverden O
daartoe O
dagelijks O
1000 O
man O
, O
de O
dorpen O
in O
de O
buurt O
materialen O
, O
de O
V.O.C. B-ORG
gaf O
1000 O
rsd. O
uit O
voor O
gereedschappen O
, O
rijst O
en O
arak. O
men O
had O
eerst O
vergunning O
te O
Batavia B-LOC
moeten O
aanvragen O
; O
de O
Radja O
van O
Baros B-LOC
kwam O
te O
Padang B-LOC
vragen O
de O
benzoë O
handel O
voort O
te O
zetten O
volgens O
de O
laatste O
wijze O
van O
doen O
en O
alle O
soorten O
kamfer O
te O
accepteren O
, O
de O
laatste O
moet O
steeds O
zuiver O
zijn O
, O
terwijl O
meer O
lc O
dan O
2e O
en O
3C O
kwaliteit O
geleverd O
moet O
worden O
; O
de O
Sultan O
van O
Indrapura B-LOC
met O
10 O
mant O
ris O
vroeg O
om O
een O
V.O.C. B-ORG
pagar O
en O
factorij O
; O
het O
personeel O
raadt O
aan O
, O

Op O
het O
verzoek O
over O
de O
benzoëhandel O
gaat O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
niet O
in O
, O
daar O
slechte O
kwaliteit O
werd O
geleverd O
, O
wat O
de O
kamfer O
betreft O
, O
moet O
men O
op O
1 O
° O
kwaliteit O
aandringen O
, O
terwijl O
desnoods O
ook O
de O
andere O
twee O
kwaliteiten O
, O
mits O
deugdelijk O
, O
mogen O
worden O
aangenomen O
, O
men O
is O
te O
Batavia B-LOC
nog O
voldoende O
voorzien O
voor O
de O
behoefte O
, O
de O
laatst O
ontvangen O
250 O
was O
zeer O
slecht O
, O
de O
V O
kwaliteit O
nauwelijks O
gelijk O
aan O
de O
derde O
van O
vorige O
leveringen O
, O
de O
partij O
gaat O
naar O
Padang B-LOC
terug O
en O
het O
betrokken O
personeel O
moet O
alle O
kosten O
betalen O
; O
te O
Indrapura B-LOC
mag O
een O
kleine O
pagar O
worden O
opgericht O
met O
zoveel O
bezetting O
als O
daar O
tot O
1701 O
was O
; O
er O
kwamen O
geen O
Europese B-LOCderiv
vaartuigen O
ter O
Westkust B-LOC
, O
maar O
bij O
Nias B-LOC
en O
Baros B-LOC
wel O
A B-LOCderiv
tjehse I-LOCderiv
rovers O
, O
de O
kruisvaartuigen O
konden O
twee O
peper O
smokkelende O
vaartuigen O
bij O
Nattar B-LOC
( O
Natal B-LOC
) O
niet O
benaderen O

De O
Batang B-LOC
Sikilang I-LOC
is O
een O
rivier O
, O
die O
op O
8 O
' O
N. O
B. O
, O
dus O
even O
bezuiden O
Airbangis B-LOC
ter O
Westkust B-LOC
in O
zee O
valt O
. O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vraagt O
zich O
af O
, O
of O
dit O
optreden O
der O
Padangse B-LOCderiv
regenten O
geen O
moeilijkheden O
met O
andere O
hoofden O
kan O
veroorzaken O
; O
van O
29 O
dec. O
tot O
18 O
april O
stierven O
ter O
Westkust B-LOC
22 O
Europeanen B-LOCderiv
; O
men O
vroeg O
er O
60 O
militairen O
, O
30 O
matrozen O
en O
14 O
ambachtslieden O
aan O
, O
men O
zond O
er O

40 O
, O
20 O
en O
10 O
heen O
; O
18 O
april O
was O
het O
garnizoen O
sterk O
323 O
Europeanen B-LOCderiv
en O
135 O
Boeginezen B-LOCderiv
; O
de O
sloep O
Hoop B-SHP
bracht O
cargasoen O
van O
f O
55563 O
aan O
, O
vnl O
. O
719 O
taël O
goud O
en O
15000 O
ffi O
benzoë O
, O
de O
laatste O
sterk O
vermengd O
met O
vuil O
, O
eventuele O
schade O
komt O
voor O
rekening O
der O
inkopers O
; O
in O
6 O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
werd O
van O
18 O
mei O
tot O
31 O
juli O
naar O
Padang B-LOC
gezonden O
carg. O
vanf O
. O
240287 O
, O
vnl O
. O
453 O
pak O
textiel O
, O
62545 O
® O
staafijzer O
en O
281 O
last O
zout O
; O
de O
winsten O
van O
het O
eerste O
halfjaar O
van O
het O
boekjaar O
1714-15 O
beliepen O
f O
. O
88327 O
; O
Hendrik B-PER
Vlasvat I-PER
werd O
benoemd O
tot O
eerste O
administrateur O
, O
als O
hoofd O
te O
Tjingkuk B-LOC
vervangen O
door O
den O
fiskaal O
Daniël B-PER
Jongtijs I-PER
, O
zelf O
opgevolgd O
door O
Paulus B-PER
Destordeur I-PER
, O
andere O
benoemingen O
, O
kapitein-luitenant O
Crijn B-PER
Haasbroek I-PER
werd O
er O
hoofd O
van O
de O
militie O
; O
te O
Kasimbazar B-LOC
mag O
een O
stenen O
zijdehaspelarij O
worden O
gebouwd O
ter O
vervanging O
van O
de O
slechte O
oude O
, O
de O
kosten O
zijn O
geraamd O
op O
5160 O
ropia O
; O
directeur O
Huysman B-PER
en O
zijn O
raad O
blijven O
belast O
metf O
1857 O
voor O
overbodige O
geschenken O
aan O
Mir O
Mortusa B-PER
, O
maar O
zijn O
vrijgesteld O
van O
de O
691 O
ropia O
voor O
kosten O
van O
ontscheping O
van O
het O
goed O
van O
dien O
gezant O
, O
zomede O
van O
de O
bedragen O
van O
partijtjes O
geroofde O
waren O
; O
de O
directeur O
moet O
trachten O
afgedwongen O
gelden O
terug O
te O
krijgen O
, O
4000 O
ropia O
v. O
d. O
naib O
subah O
te O
Patna B-LOC
, O
waarvan O
men O
1489 O
ropia O
wist O
af O
te O
houden O
, O
van O
den O
, O
, O
tweede O
" O
van O
Radja O
Tabersing B-PER
kreeg O
men O
249 O
ropia O
terug O
; O
de O
G O
root O
- O
Mogol O
gaat O
voort O
met O
het O
telkens O
veranderen O
van O
steeds O
hebzuchtige O
regenten O
, O
zij O
geven O
voor O
, O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
120000 O
ropia O
aan O
tollen O
verduisterd O
zou O
hebben O
door O
goederen O
van O
anderen O
voor O
de O
hare O
te O
doen O
doorgaan O
; O
de O
pretentie O
van O
Aga O
Bibi B-PER
, O
erfgename O
van O
Mir O
Ghayas B-PER
, O
is O
met O
10252 O
ropia O
afgedaan O
; O
het O
is O
verkeerd O
, O
dat O
men O
te O
Hugly B-LOC
de O
amfioen O
laat O
visiteren O
door O
een O
Christen-inlander B-RELpart
a O
één O
ropia O
per O
kist O
van O
136 O
® O
, O
daarvoor O
moet O
eigen O
personeel O
opgeleid O
worden O
, O
men O
dient O
de O
nodige O
1000 O
a O
1200 O
kisten O
te O
Patna B-LOC
in O
te O
kopen O
, O
wat O
goedkoper O
uitkomt O
; O
in O
totaal O
moet O
daar O
35000 O
zak O
salpeter O
gekocht O
worden O
, O
waarbij O
de O
voorschotten O
ad O
f O
. O
75650 O
verrekend O
moeten O
worden O
, O
er O
mag O
geen O
voorschot O
meer O
verleend O
worden O
, O
omdat O

Voortaan O
moet O
alles O
in O
augustus O
van O
Patna B-LOC
naar O
Hugly B-LOC
verzonden O
worden O
; O
aanmerkingen O
op O
slordigheden O
in O
de O
boekhouding O
; O
van O
31 O
jan. O
tot O
20 O
maart O
zijn O
in O
Bengalen B-LOC
verkocht O
waren O
voor O
285125 O
ropia O
off O
. O
427685 O
, O
waarop O
117108 O
ropia O
off O
. O
175662 O
werd O
gewonnen O
, O
wat O
weinig O
is O
, O
daar O
maar O
weinig O
fijne O
specerijen O
werden O
vertierd O
; O
onder O
het O
laatst O
ontvangen O
textiel O
was O
nogal O
wat O
van O
slechte O
kwaliteit O
; O
van O
kooplieden O
, O
die O
er O
met O
V.O.C. B-ORG
geld O
handelden O
, O
werd O
25 O
% O
opgeld O
geëist O
; O
in O
Patna B-LOC
ging O
men O
ducatons O
vermunten O
, O
wat O
tijd O
kostte O
, O
zodat O
men O
er O
tijdelijk O
30000 O
ropia O
tegen O
rente O
moest O
opnemen O
en O
men O
er O
30 O
nov O
. O
1714 O
nog O
107844 O
ropia O
schuldig O
was O
, O
die O
zo O
mogelijk O
moeten O
worden O
terugbetaald O
, O
te O
Kasimbazar B-LOC
en O
Hugly B-LOC
heeft O
men O
geen O
schulden O
meer O
; O
daar O
een O
stenen O
salpeterpakhuis O
te O
Singia B-LOC
nodig O
was O
, O
wat O
hoogstens O
5000 O
ropia O
mocht O
kosten O
, O
mag O
aan O
den O
gemachtigde O
der O
erfgenamen O
van O
Jacob B-PER
van I-PER
Hoorn I-PER
, O
die O
tot O
de O
bouw O
overging O
, O
dat O
bedrag O
worden O
uitbetaald O
, O
maar O
niet O
meer O
, O
daar O
hij O
niet O
zuinig O
genoeg O
was O
, O
het O
personeel O
te O
Patna B-LOC
zal O
de O
voorschotten O
, O
die O
hij O
particulier O
uitgaf O
, O
zien O
te O
innen O
; O
zo O
Daniël B-PER
Willeboorts I-PER
weer O
in O
Bengalen B-LOC
verschijnt O
, O
moet O
hij O
naar O
Batavia B-LOC
worden O
opgezonden O
; O
in O
de O
retourschepen O
Huis B-SHP
ten I-SHP
Donk I-SHP
en O
Belvliet B-SHP
moet O
in O
Bengalen B-LOC
voor O
5V O
2 O
ton O
aan O
zijde O
enz. O
worden O
geladen O
; O
niet O
wordt O
ingegaan O
op O
het O
verzoek O
van O
den O
Armeniër B-LOCderiv
Chodja B-PER
Jafar I-PER
tot O
teruggave O
van O
kaneel O
, O
te O
Gale B-LOC
in O
zijn O
scheepje O
Fortuin B-SHP
geconfiskeerd O
, O
noch O
op O
dat O
van O
de O
vrouw O
van O
den O
naar O
de O
Kaap B-LOC
verbannen O
stuurman O
Frans B-PER
Noyel I-PER
daarvan O
, O
maar O
zij O
mogen O
zich O
tot O
den O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
wenden O
; O
men O
moet O
trachten O
de O
in O
de O
Ganges B-LOC
verloren O
ankers O
en O
touwen O
weer O
op O
te O
vissen O
; O
om O
den O
fiskaal O
Looten B-PER
tot O
meer O
activiteit O
te O
brengen O
blijft O
hij O
belast O
met O
de O
400 O
ropia O
, O
uitbetaald O
aan O
verwanten O

der O
twee O
in O
Volta B-LOC
door O
V.O.C. B-ORG
personeel O
vermoorde O
personen O
; O
aan O
het O
verzoek O
van O
directeur O
Huysman B-PER
om O
ontslag O
werd O
niet O
voldaan O
; O
uit O
Coromandel B-LOC
kwamen O
1 O
en O
8 O
oct. O
de O
Standvastigheid B-SHP
en O
' O
t O
Vaderland B-SHP
Getrouw I-SHP
met O
een O
brief O
van O
10 O
aug. O
en O
carg. O
van O
f O
836137 O
, O
vnl O
. O
2416 O
pak O
textiel O
; O
op O
het O
laatste O

Waarom O
ze O
verwisseld O
moet O
worden O
; O
met O
de O
Meervliet B-SHP
en O
de O
Rosenburg B-SHP
kreeg O
men O
in O
Coromandel B-LOC
uit O
Ceylon B-LOC
450000 O
ffi O
Malabarse B-LOCderiv
peper O
, O
maar O
te O
laat O
om O
derwaarts O
100 O
last O
rijst O
te O
kunnen O
sturen O
, O
Becker B-PER
klaagt O
ook O
over O
de O
voorafgaande O
dure O
rijst O
van O
daar O
; O
personeel O
van O
den O
Vorst O
van O
Tandjore B-LOC
mocht O
te O
Jafnapatam B-LOC
12 O
olifanten O
uitzoeken O
in O
mindering O
van O
die O
, O
welke O
men O
hem O
schuldig O
is O
; O
Japans B-LOCderiv
staafkoper O
werd O
in O
Coromandel B-LOC
verkocht O
voor O
60 O
tot O
64 O
pagode O
de O
bahar O
, O
het O
gaf O
meer O
winst O
dan O
andere O
V.O.C. B-ORG
waren O
, O
in O
het O
boekjaar O
1713-14 O
werd O
er O
f O
. O
140679 O
op O
gewonnen O
; O
het O
personeel O
te O
Palicol B-LOC
mag O
de O
wassers O
niet O
, O
,wanschickelijk O
" O
behandelen O
; O
dat O
te O
Bimlipatam B-LOC
moet O
f O
. O
958 O
vergoeden O
aan O
schade O
, O
ontstaan O
door O
het O
in O
de O
stormperiode O
met O
een O
inlands O
vaartuig O
verzenden O
van O
goederen O
, O
zo O
ook O
789 O
ropia O
, O

Bernard B-PER
en O
raad O
zijn O
belast O
met O
236 O
pagoden O
, O
die O
zij O

Men O
vroeg O
er O
te O
vee O
! O
ruynaswortelen O
uit O
Perzië B-LOC
aan O
, O
138983 O
, O
waarmee O
men O
nu O
geen O
weg O
weet O
, O
terwijl O
in O
Jafnapatam B-LOC
nog O
voor O
drie O
jaar O
in O
voorraad O
is O
voor O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
ververij O
, O
28760 O
Japanse B-LOCderiv
kamfer O
is O
er O
ook O
onverkoopbaar O
, O
ze O
mag O
tegen O
inkoopsprijs O
worden O
verkocht O
; O
op O
Ceylon B-LOC
is O
het O
scheepje O
Fortuin B-SHP

Patangati O
( O
n O
) O
is O
de O
titel O
van O
een O
hoofd O
der O
parruas O
, O
de O
hier O
bedoelde O
persoon O
was O
dus O
" O
groot O
" O
moor B-RELderiv
van O
het O
portugese B-LOCderiv
mor O
) O
patangati O
: O
' O
s O
mans O
naam O
komt O
p. O
184 O
in O
vermoedelijk O
juister O
vorm O
voor O
. O

De O
pakhuismeester O
te O
Masulipatam B-LOC
Gerrit B-PER
Steenlaek I-PER
pleegde O
morserijen O
met O
specerijen O
, O
men O
dient O
hem O
spoedig O
te O
berechten O
; O
men O
in O
Coromandel B-LOC

Stephanus B-PER
Versluys I-PER
wordt O
Jiskaal O
te O
Paleacatte B-LOC
; O
de O
ongegronde O
eis O
van O
de O
schoondochter O
van O
Pispatty O
Wenkety B-PER
, O
, O
, O
albeschik O
" O
van O
den O
laatsten O
Koning O
van O
Golconda B-LOC
, O
over O
45000 O
pagoden O
, O
zou O

Met O
de O
Loosdrecht B-SHP
is O
op O
Ceylon B-LOC
aangebracht O
een O
kist O
met O
geld O
voor O
den O
, O
, O
missionaris O
' O
' O
van O
den O
Koning O
van O
Denemarken B-LOC
te O
Trankebar B-LOC
, O
Joan B-PER
Ernst I-PER
Gruntler I-PER
; O
men O
beweert O
zich O
te O
houden O
aan O
het O
voorschrift O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
kortheid O
in O
de O
briefwisseling O
te O
betrachten O
, O
op O
voorschrift O
van O
die O
Heren B-ORG
zal O
men O
zich O
ten O
aanzien O
van O
Becker B-PER
tot O
moderate O
critiek O
beperken O
; O
er O
zullen O
uit O
Ceylon B-LOC
6 O
a O
7 O
retourschepen O
moeten O
vertrekken O
, O
daar O
ook O
voor O
de O
koffie O
een O
schip O
nodig O
is O
; O
onjuiste O
klachten O
van O
Becker B-PER
over O
het O
varen O
van O
schepen O
van O
Cochin B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
zonder O
Ceylon B-LOC
aan O
te O
doen O
; O
uit O
Perzië B-LOC
zal O
men O
er O
50000 O
dukaten O
krijgen O
voor O
de O
textielinkoop O
in O
Madura B-LOC
; O
het O
kopergeld O
vermindert O
er O
gelukkig O
; O
onjuiste O
klachten O
van O
Becker B-PER
c. O
s. O
over O
hem O
toegezonden O
ankertouwen O
, O
notemuscaat O
en O
foelie O
; O
naar O
de O
Kamers B-ORG
Amsterdam B-LOC
en O
Zeeland B-LOC
moet O
men O
er O
7500 O
balen O
kaneel O
zenden O
, O
de O
Koning O
werkt O
bij O
het O
schillen O
in O
zijn O
bossen O
mee O
, O
uit O
Batavia B-LOC
voorziet O
men O
de O
andere O
Kamers B-ORG
met O
2500 O
balen O
, O
met O
de O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
ontving O
men O
te O
Batavia B-LOC
al O
550 O
van O
de O
gevraagde O
2000 O
balen O
, O
200 O
daarvan O
werden O
naar O
Perzië B-LOC
gezonden O
; O
het O
is O
onjuist O
, O
dat O
men O
door O
de O
chalias O
een O
verbandschrift O
liet O
opmaken O
voor O
de O
1529 O
balen O
, O
die O
zij O
in O
1714 O
te O
weinig O
leverden O
, O
men O
had O
die O
zonder O
meer O
kunnen O
vorderen O
; O
van O
Batavia B-LOC
werden O
2062 O
Javaanse B-LOCderiv
koehuiden O
naar O
Ceylon B-LOC
gezonden O
als O
pakmateriaal O
voor O
kaneel O
; O
de O
Koning O
van O
Kandi B-LOC
was O
vooral O
ingenomen O
met O
de O
hem O
geschonken O
gele O
paarden O
en O
konijnen O
en O
vraagt O
nu O
om O
, O
, O
hooge O
en O
kloeke O
" O
paarden O

Mullaittivu B-LOC
, O
plaats O
ter O
noordwestkust O
van O
Ceylon B-LOC
op O
9 O
° O
12 O
' O
N. O
B. O

Allelande B-LOC
. O
Compagnies B-ORG
verhaspeling O
voor O
Alendele B-LOC
, O
eiland O
ter O
zuidkust O
van O
Madura B-LOC
op O
8 O
' O
/2 O
° O
N. O
B. O
en O
78 O
° O
10 O
' O
O. O
L. O

De O
bedoelde O
Boeginezen B-LOCderiv
kwamen O
sedert O
te O
Batavia B-LOC
terug O

Zoom O
, O
grens O
. O

In O
1714 O
werden O
te O
Jafnapatam B-LOC
76 O
olifanten O
voor O
31793 O
rsd. O
verkocht O
, O
voor O
1715 O
werd O
al O
70000 O
rsd. O
in O
voorschot O
ontvangen O
, O
de O
voorraad O
te O
Jafnapatam B-LOC
is O
266 O
olifanten O
; O
de O
in O
1 O
707 O
wegens O
paper O
ijen O
" O
naar O
Ceylon B-LOC
verbannen O
vrijburgers O
Philip B-PER
Fauquet I-PER
en O
Piet B-PER
er I-PER
Dupon I-PER
mogen O
naar O
Batavia B-LOC
terugkomen O
, O
maar O
niet O
Aru O
Teko B-PER
; O
te O
Kandi B-LOC
stierf O
, O
, O
den O
ouden O
Francen B-LOCderiv
marquis O
de B-PER
la I-PER
Nerolle I-PER
" O
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
was O
in O
Ceylon B-LOC
zuiver O
f O
277179 O
gewonnen O
; O
Philip B-PER
David I-PER
van I-PER
Uchelen I-PER
en O
Willem B-PER
de I-PER
Bevere I-PER
werden O
vrijgesproken O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Batavia B-LOC
van O
de O
beschuldigingen O
van O
Becker B-PER
, O
zo O
ook O
grotendeels O
het O
oud-opperhoofd O
van O
Madura B-LOC
Huybert B-PER
Driemont I-PER
in O
april O
in O
appèl O
tegen O
de O
Raad B-ORG
te O
Colombo B-LOC
; O
Catharina B-PER
Bausem I-PER
, O
weduwe O
van O
Alfonso B-PER
Pereira I-PER
, O
vraagt O
om O
teruggave O
van O
haar O
eigendomsbewijzen O
op O
landerijen O
in O
Ceylon B-LOC
; O
het O
was O
geheel O
onjuist O
, O
dat O
men O
de O
nalatenschap O
van O
de O
zonder O
erfgenamen O
gestorven O
kapitein O
Gregorio B-PER
da I-PER
Costa I-PER
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
overgaf O
en O
niet O
aan O
weesmeesteren O
; O
Don O
Philippo B-PER
Walate I-PER
heeft O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
te O
Batavia B-LOC
gunstig O
advies O
gekregen O
over O
zijn O
grondkwestie O
te O
Jafnapatam B-LOC
, O
onvoldoende O
stukken O
werden O
in O
enige O
rechtszaken O
uyt O
Ceylon B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O

Last O

Becker B-PER
zond O
Hertenberg B-PER
naar O
Batavia B-LOC
, O
omdat O
hij O
te O
Gale B-LOC
het O
Engelse B-LOCderiv
schip O
, O
Marry B-SHP
" O
onvoldoende O
had O
geholpen O
, O
te O
Batavia B-LOC
is O
niemand O
bereid O
hem O
daar O
als O
commandeur O
op O
te O
volgen O

Voorbeeld O
hiervan O
: O
de O
van O
Tuticorin B-LOC
gelichte O
Jacob B-PER
de I-PER
Jong I-PER
en O
Gijsbert B-PER
Helmond I-PER
zijn O
op O
deze O
wijze O
tot O
betaling O
van O
5474 O
fanums O
voor O
inkoop O
van O
zout O
veroordeeld O
, O
ook O
zijn O
er O
zaken O
betreffende O
pakhuismeesters O
en O
tegen O
den O
ouden O
predikant O
Agotha B-PER
, O
voorts O
omtrent O
onderwichten O
enz. O
van O
diverse O
scheepsofficieren O
; O
er O
zijn O
geen O
militairen O
voor O
Ceylon B-LOC
beschikbaar O
, O
maar O
men O
mag O
er O
soldaten O
, O
met O
de O
schepen O
uit O
Perzië B-LOC
van O
Malabar B-LOC
terugkomend O
, O
houden O
; O
men O
had O
er O
de O
kruitmolens O
te O
Jafnapatam B-LOC
en O
Gale B-LOC
niet O
mogen O
afbreken O
, O
die O
van O
Colombo B-LOC
kan O
60000 O
ffi O
salpeter O
per O
jaar O
verwerken O
, O
maar O
men O
had O
er O
geen O
voorraad O
van O
voor O
ballast O
der O
retourschepen O
; O
men O
had O
er O
geen O
areca O
aan O
Engelse B-LOCderiv
kapiteins O
, O
vertrekkend O
naar O
Sur B-LOC
at I-LOC
te I-LOC
en O
Coromandel B-LOC
, O
mogen O
verkopen O
; O
het O
is O
goed O
, O
dat O
men O
het O
Portugese B-LOCderiv
schip O
Anna B-SHP
verbood O
water O
en O
brandhout O
te O
Trincomale B-LOC
in O
te O
nemen O
; O
te O
Jafnapatam B-LOC
kwamen O
5 O
Moorse B-RELderiv
en O
2 O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
van O
wie O
men O
voor O
10000 O
rsd. O
rijst O
kocht O
; O
een O
door O
den O
parrua O
Saviel B-PER
Correa I-PER
gebouwde O
dijk O
bij O
de O
gefortificeerde O
loge O
te O
Tuticorin B-LOC
werd O
afgebroken O
; O
Becker B-PER
beschuldigt O
de O
opperhoofden O
aldaar O
Jacob B-PER
de I-PER
Jong I-PER
en O
Gijsbert B-PER
Helmond I-PER
er O
van O
, O
dat O
zij O

Hij O
leverde O
veel O
, O
maar O
slecht O
textiel O
; O
ongenoegen O
over O

Er O
is O
op O
Ceylon B-LOC
voldoende O
voorraad O
van O
rijst O
en O
nelly O
; O
de O
antwoorden O
der O
Colombose B-LOCderiv
raadsleden O
op O
de O
vraag O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
naar O
hun O
medewerking O
aan O
de O
brief O
van O
4 O
dec O
. O
1713 O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
waren O
onbevredigend O
; O
benoemingen O
in O
het O
gouvernement O
door O
Beeker B-PER
worden O
goedgekeurd O
, O
o. O
a. O
van O
Gerrit B-PER
Calden I-PER
tot O
opperhoofd O
van O
Tuticorin B-LOC
en O
van O
Jeremias B-PER
van I-PER
Vliet I-PER
tot O
dessave O
van O
Mature B-LOC
; O
de O
hoeker O
Hoefijzer B-SHP
is O
gesloopt O
; O
14 O
nov. O
ontving O
men O
met O
de O
Donau B-SHP
een O
brief O
uit O
Colombo B-LOC
van O
14 O
aug. O
; O
er O
wordt O
meer O
indigo O
dan O
vroeger O
naar O
patria O
gezonden O
en O
men O
zal O
voor O
betere O
kwaliteit O
zorgen O
; O
197 O
olifanten O
brachten O
81590 O
rsd. O
op O
, O
77 O
bleven O
er O
nog O
te O
Jafnapatam B-LOC
, O
35 O
werden O
er O
in O
Mature B-LOC
gevangen O
; O
5445 O
balen O
oude O
kaneel O
werden O
verbrand O
, O
van O
250 O
werd O
50 O
ft' O
kaneelolie O
gestookt O
; O
de O
Loosdrecht B-SHP
kwam O
uit O
patria O
te O
Tuticorin B-LOC
en O
Colombo B-LOC
met O
ds. O
Jacob B-PER
de I-PER
Jong I-PER
; O
Beeker B-PER
vraagt O
er O
pardon O
voor O
ds. O
Agotha B-PER
; O
te O
Batavia B-LOC
werd O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
de O
Colombose B-LOCderiv
oud-dessave O
Johannes B-PER
de I-PER
Crouse I-PER
vrijgesproken O
; O
met O
de O
voorafgaande O
3 O
schepen O
zond O
men O
van O
Batavia B-LOC
naar O
Malabar B-LOC
200 O
Europese B-LOCderiv
, O
70 O
Ambonnese B-LOCderiv
en O
301 O
Balische B-LOCderiv
soldaten O
, O
later O
gevolgd O
door O
400 O
Europeanen B-LOCderiv
, O
351 O
Boeginezen B-LOCderiv
en O
251 O
Makassaren B-LOCderiv
met O
de O
Oosterstein B-SHP
, O
Unie B-SHP
, O
Uno B-SHP
en O
Avonturier B-SHP
, O
het O
bevel O
zal O
hebben O
commandeur O
Ketel B-PER
en O
van O
elk O
der O
3 O
brigades O
de O
kapiteins O
Alexander B-PER
de I-PER
Plues I-PER
, O
Christiaan B-PER
Holeysen I-PER
en O
Joan B-PER
van I-PER
Poor I-PER
, O
ook O
25 O
artilleristen O
gingen O
derwaarts O
en O
3 O
chirurgijns O
; O
er O
werden O
geplaatst O

Een O
poging O
, O
in O
januari O
ondernomen O
, O
Chetway B-LOC
te O
hernemen O
was O
mislukt O
met O
32 O
doden O
en O
58 O
gewonden O
; O
de O
oude O
en O
onbruikbare O
kapitein O
Matthijs B-PER
Topff I-PER
werd O
gepensioneerd O
; O
in O
plaats O
van O
7 O
door O
den O
vijand O
genomen O
platboomde O
vaartuigen O
worden O
andere O
getimmerd O
; O
men O
leende O
er O
100 O
Europ. B-LOCderiv
soldaten O
van O
Ceylon B-LOC
ter O
verdediging O
van O
Cochin B-LOC
en O
Cranganore B-LOC
, O
op O
welk O
laatste O
men O
een O
aanval O
verwachtte O
, O
de O
residentie O
te O
Ponnani B-LOC
werd O
gelicht O
; O
men O
heeft O
door O
het O
verlies O
van O
het O
fort O
te O
Chetway B-LOC
een O
schade O
van O
f O
85000 O
, O
voor O
de O
helft O
aan O
de O
bouwkosten O
, O
zomede O
55 O
kanons O
en O
14 O
mortieren O
, O
de O
Sammorijn O
zal O
bovendien O
de O
kosten O
van O
de O
expeditie O
moeten O
vergoeden O
) O
. O

T O
en O
onrechte O
is O
hij O
nog O
niet O
gestraft O
; O
het O
personeel O
achtte O
Chetway B-LOC
onneembaar O
, O
vóór O
de O
mislukte O
poging O
tot O
herwinning O
had O
men O
enig O
succes O
, O

Achan O
is O
een O
titel O
, O
die O
vader O
betekent O
. O

De O
Ter B-SHP
Eem I-SHP
moet O
op O
de O
terugreis O
van O
Gamron B-LOC
berichten O
van O
Cochin B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
overbrengen O
; O
de O
kans O
Angria B-LOC
met O
succes O
te O
kunnen O
aanvallen O
wordt O
steeds O
kleiner O
; O
geruchten O
, O
dat O

Sijnen O
slaat O
op O
den O
Sammorijn O
. O

Men O
schreef O
den O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
, O
dat O

maar O
hulpbenden O
van O
Parur B-LOC
niet O
te O
weigeren O
; O
wegens O
tweedracht O
in O
diverse O
gebieden O

Men O
gaf O
hem O
een O
geschenk O
, O
waard O
f O
803 O
, O
vooreerst O
zal O
men O
hier O
niet O
op O
ingaan O
, O
evenmin O
op O
het O
aanbod O
van O
2 O
forten O
in O
Marta B-LOC
en O
Carembali B-LOC
van O
den O
Vorst O
van O
Calicoylang B-LOC
; O
last O
tot O
het O

Vgl. O
dl O
. O
V O
, O
p. O
741 O
. O

Kepu B-PER
Tambiran I-PER
, O
vgl. O
dl O
. O
VI O
, O
p. O
224 O
, O
in O
Kerala B-LOC
komt O
hij O
p. O
363 O
en O
p. O
365 O
voor O
als O
Kcpos B-PER
T. I-PER

De O
Koning O
van O
Calicoylang B-LOC
niet O
om O
hulptroepen O
te O
verzoeken O
, O
daar O
men O
hem O
dan O
tegendiensten O
zou O
moeten O
verlenen O
, O
evenzo O
, O
, O
Ad O
rasja O
" O
te O
bedanken O
voor O
zijn O
onnodig O
aanbod O
vaartuigen O
te O
leveren O
, O
komen O
ongevraagd O
hulptroepen O
van O
Calicoylang B-LOC
en O
Kolattiri B-LOC
, O
dan O
kan O
men O
ze O
gebruiken O
, O
zo O
ook O
de O
hulp O
van O

Parapur B-LOC
, O
landschapje O
benoorden O
het O
gebied O
van O
den O
Sammorijn O
. O

T B-LOC
ekkenkur I-LOC
, O
Marta B-LOC
en O
Signatty B-LOC
kunnen O
het O
best O
buiten O
de O
kwestie O
blijven O
, O
hoop O
, O
dat O

Bellange B-LOC
, O
Vellanga B-LOC
, O
andere O
naam O
voor O
Airur B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
IV O
, O
p. O
737 O
, O
noot O
4 O
. O

Ook O
de O
vier O
Caymaals O
zullen O
hulp O
verlenen O
; O
zo O
ook O
Murianattu B-PER
Nambiar I-PER
en O
Payencheri B-PER
Nayro I-PER
, O
de O
landheer O
van O
Chetway B-LOC
, O
die O
zich O
aan O
den O
Sammorijn O
moest O
onderwerpen O
; O
gestraft O
dienen O
alleen O
te O
worden O

Zie O
dl O
. O
VI O
, O
p. O
699 O
, O
noot O
2 O
, O
Manakhulam B-PER
Nambuthiri I-PER
. O

Voorzichtig O
op O
te O
treden O
tegen O
, O
,dat O
quaadaardige O
volk O
" O
, O
hen O
, O
wanneer O
de O
Sammorijn O
zal O
worden O
bestreden O
, O
te O
waarschuwen O
binnen O
een O
etmaal O
te O
vertrekken O
; O
niet O
in O
te O
gaan O
op O
goede O
woorden O
van O
den O
Sammorijn O
, O
die O
gestraft O
moet O
worden O
; O
Ali B-PER
Radja I-PER

Een O
krijgsraad O
van O
9 O
leden O
werd O
ingesteld O
, O
terwijl O
de O
3 O
kapiteins O
zitting O
kregen O
in O
de O
raad O
van O
den O
commandeur O
, O
Van B-PER
Poor I-PER
zal O
na O
de O
veldtocht O
in O
Malabar B-LOC
blijven O
, O
evt. O
ook O
een O
luitenant O
, O
enkele O
flinke O
vendrigs O
en O
sergeants O
werden O
in O
rang O
verhoogd O
; O
men O
moet O
er O
met O
de O
Oosterstein B-SHP
en O
de O
Unie B-SHP
de O
resterende O
peper O
naar O
Ceylon B-LOC
zenden O
; O
de O
inkoopprijs O
van O
12 O
a O
13 O
dukaten O
de O
candyl O
van O
500 O
ffi O
wordt O
nog O
te O
hoog O
geacht O
, O
maar O
men O
moet O
toch O
zoveel O
mogelijk O
peper O
inkopen O
, O
zo O
nodig O
kunnen O
de O
3 O
schepen O
uit O
Perzië B-LOC
die O
ook O
naar O
Ceylon B-LOC
brengen O
; O
25000 O
' O
S O
* O
curcuma O
voor O
patria O
moet O
naar O
Gale B-LOC
worden O
gezonden O
, O
ongeacht O
het O
verbod O
van O
Becker B-PER
, O
zo O
ook O
28050 O
cardamom O
en O
koehuiden O
als O
pakmateriaal O
voor O
kaneel O
, O
hoewel O
men O
er O
al O
2062 O
uit O
Java B-LOC
naar O
Ceylon B-LOC
zond O
; O
in O
Cannanore B-LOC
kocht O
men O
slechts O
cardamom O
in O
, O
men O
kocht O
in O
Malabar B-LOC
rijst O
in O
, O

Ofschoon O
ook O
de O
Engelsen B-LOCderiv
vee O
! O
amfioen O
naar O
Malabar B-LOC
brengen O
, O
zond O
men O
10 O
kisten O
derwaarts O
; O
er O
werden O
daar O
weinig O
V.O.C. B-ORG
waren O
verkocht O
, O
maar O
wel O
meest O
met O
redelijke O
winst O
; O
bijzonderheden O
hierover O

Mapule B-LOCderiv
, O
mappilla O
, O
mopla O
. O
Moslim B-RELderiv
van O
gemengd O
Arabisch B-LOCderiv
en O
Indisch B-LOCderiv
bloed O
. O

Men O
zond O
5 O
Engelse B-LOCderiv
deserteurs O
als O
matrozen O
af O
9. O
- O
p. O
m. O
naar O
Batavia B-LOC
; O
onjuist O
was O
het O
ontslaan O
van O
5 O
kettinggangers O
bij O
de O
voorstelling O
van O
den O
Gouverneur-Generaal O
, O
ook O
het O
op O
z O
\ O
jn O
verzoek O
zonder O
daartoe O
gemachtigd O
te O
zijn O
ontslaan O
van O
den O
administrateur O
Isaac B-PER
Padtbrugge I-PER
, O
Jan B-PER
Star I-PER
volgde O
hem O
op O
, O
andere O
benoemingen O
in O
Malabar B-LOC
; O
te O
Barsalore B-LOC

Half O
april O
had O
men O
in O
Malabar B-LOC
nog O
in O
kas O
116856 O
dukaten O
, O
9000 O
rsd. O
aanfanums O
, O
voorts O
7000 O
pagoden O
, O
men O
zond O
er O
sedert O
10000 O
rsd. O
in O
payement O
heen O
, O
waarbij O
in O
1716 O
80000 O
dukaten O
uit O
Perzië B-LOC
zullen O
komen O
; O
de O
Nesserak B-SHP
en O
Kiefhoek B-SHP
zullen O
, O
van O
Suratte B-LOC
komend O
, O
Cochin B-LOC
aandoen O
en O
van O
daar O
rechtstreeks O
naar O
Batavia B-LOC
varen O
; O
men O
had O
er O
beter O
moeten O
oppassen O
tegen O
het O
laden O
van O
particuliere O
suiker O
in O
de O
Mijnden B-SHP
; O
aan O
den O
stadsherbergier O
Jan B-PER
Erasmus I-PER
werd O
212 O
rsd. O
betaald O
voor O
kosten O
ten O
behoeve O
van O
den O
Perzischen B-LOCderiv
gezant O
Jafarbeg B-PER
; O
wijlen O
de O
constabel O
Hans B-PER
Nieuwbouwer I-PER
had O
een O
tekort O
van O
f O
. O
546 O
op O
de O
artilleriegoederen O
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
had O
men O
in O
een O
jaar O
in O
Malabar B-LOC
zuiver O
f O
. O
136557 O
verloren O
; O
de O
Nesserak B-SHP
en O
de O
Kiefhoek B-SHP
moeten O
voor O
20 O
april O
van O
Suratte B-LOC
teruggezonden O
worden O
, O
men O
mag O
ze O
geen O
goederen O
op O
vracht O
naar O
Perzië B-LOC
laten O
brengen O
, O
van O
daar O
zullen O
er O
de O
Gein B-SHP
en O
mogelijk O
de O
Rijksdorf B-SHP
komen O
; O
de O
Unie B-SHP
, O
Koning B-SHP
Karei I-SHP
, O
Neptunus B-SHP
en O
Kijkuit B-SHP
brachten O
uit O
Suratte B-LOC
cargasoen O
van O
f O
. O
300520 O
aan O
aan O
indigo O
, O
garen O
en O
textiel O
; O
men O
moet O
er O
zuiniger O
huishouden O
; O
tussen O
20 O
april O
1714 O
en O
22 O
april O
1715 O
werden O
er O
weinig O
specerijen O
en O
wel O
speciaal O
foelie O
en O
kaneel O
verkocht O
, O
gewonnen O
werd O
er O
op O
766515 O
& O
poedersuiker O
van O
76 O
tot O
87 O
% O
, O
op O
55373 O
ffi O
aluin O
66 O
% O
en O
op O
34375 O
® O
koper O
61 O
% O
; O
de O
binnenlandse O
toestanden O
belemmerden O
de O
handel O
, O
dat O
gold O
ook O
voor O
de O
afvoer O
uit O
Agra B-LOC
; O
bijzonderheden O
over O
de O
inkoop O
; O
het O
contant O
inkopen O
te O
Ahmadabad B-LOC
deed O
de O
prijzen O
daar O
dalen O

Nadiad B-LOC
, O
stad O
op O
22 O
° O
50 O
' O
N O
B. O
en O
733 O
° O
O. O
L. O

Mahmudabad B-LOC
, O
gewoonlijk O
Mehmadabad B-LOC
, O
plaats O
ongeveer O
15 O
KM O
noordwestelijk O
van O
de O
vo- O

Voor O
het O
huis O
van O
wijlen O
Itibarkhan B-PER
heeft O
men O
weer O
f O
1291 O
verschonken O
, O
wat O
voor O
rekening O
van O
het O
personeel O
is O
gesteld O
, O
dat O
ook O
belast O
bleef O
met O
de O
3000 O
ropias O
, O
ten O
onrechte O
in O
Delhi B-LOC
verschonken O
; O
men O
verwacht O
een O
rapport O
, O

Er O
is O
niet O
meer O
personeel O
dan O
is O
voorgeschreven O
; O
de O
independent O
- O
fiskaal O
Gideon B-PER
Boudaen I-PER
kwam O
van O
Suratte B-LOC
te O
Batavia B-LOC
; O
men O
mag O
geen O
raadsleden O
zonder O
toestemming O
van O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
van O
daar O
terugsturen O
; O
Huysinkveld B-PER
stierf O
op O
de O
eigener O
autoriteit O
ondernomen O
reis O
van O
Agra B-LOC
naar O
Suratte B-LOC
, O
Simon B-PER
Diodati I-PER
volgde O
hem O
als O
resident O
op O
, O
Herman B-PER
Bruynink I-PER
volgt O
F B-PER
rede I-PER
rik I-PER
Dudde I-PER
op O
als O
opperhoofd O
in O
Broach B-LOC
, O
andere O
benoemingen O
; O
Ketelaar B-PER
moet O
alvorens O
als O
directeur O
naar O
Perzië B-LOC
te O
vertrekken O
, O
waar O
hij O
door O
zijn O
kennis O
van O
hofzeden O
de O
aangewezen O
man O
is O
voor O
besprekingen O
over O
de O
hangende O
kwesties O
, O
naar O
Batavia B-LOC
komen O
voor O
nauwkeurige O
instructie O
; O
de O
secunde O
Rogier B-PER
Berenaard I-PER
wordt O
wegens O
ongeschiktheid O
vervangen O
door O
Philip B-PER
Zaal I-PER
, O
opperhoofd O
in O
Ahmadabad B-LOC
, O
opgevolgd O
door O
den O
fiskaal O
Engelbert B-PER
van I-PER
Assendelft I-PER
, O
wiens O
vervanger O
Jacobus B-PER
Elias I-PER
Trip I-PER
is O
; O
de O
1 O
75000 O
ropias O
voor O
Riksigdas B-PER
en O
Bagwandas B-PER
zijn O
nog O
niet O
af O
gegeven O
, O
want O
zij O

Bagwandas B-PER
stierf O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
gelast O
de O
uitbetaling O
te O
doen O
met O
medeweten O
van O
alle O
descendenten O
van O
wijlen O
den O
makelaar O
Kissendas B-PER
; O
voor O
nadere O
hasbulhukums O
, O
voor O
de O
handel O
te O
Delhi B-LOC
verkregen O
, O
niet O
in O
Corpus O
te O
vinden O
, O
moest O
3500 O
ropia O
worden O
betaald O
, O
bovendien O
916 O
ropia O
voor O
vrijwel O
nutteloze O
geschriften O
voor O
Patna B-LOC
, O
waaraan O
de O
groten O
zich O
toch O
niet O
houden O
, O
voortaan O
mogen O
alleen O
geschenken O
gegeven O
worden O
voor O
parwannas O
van O
den O
Groot-Mogol O
zelf O
of O
den O
rijkskanselier O
en O
alleen O
als O
ze O
noodzakelijk O
zijn O
; O
er O
zal O
geen O
ambassade O
aan O
den O
Vorst O
worden O
gedaan O
, O
hoewel O
Ketelaar B-PER
schreef O

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
zal O
er O
alleen O
toe O
overgaan O
na O
order O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
; O
de O
heiden B-RELderiv
Dekniram B-PER
behartigt O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
belangen O
bij O
het O
hof O

Ubaidallah B-PER
Shariyatullahkan I-PER
Mir I-PER
Jumla I-PER
was O
een O
van O
de O
hoofden O
van O
de O
Turanipartij O
in O
Hindoestan B-LOC
, O
hij O
had O
een O
rechterlijke O
functie O
in O
Dacca B-LOC
en O
Patna B-LOC
en O
was O
een O
aanhanger O
van O
Farrukh-siyar B-PER
, O
hij O
intrigeerde O
bij O
dezen O
tegen O
de O
Sayid O
- O
gebroeders O
en O
ried O
hem O
eventuele O
troonpretendenten O
te O
doen O
blindmaken. O
in O
1714 O
werd O
hij O
nawab O
van O
Bihar B-LOC
, O
maar O
begin O
1716 O
kwam O
hij O
van O
Patna B-LOC
aan O
het O
hof O
terug O
, O
van O
waar O
hij O
naar O
Lahore B-LOC
werd O
gezonden O
, O
kort O
daarop O
naar O
Delhi B-LOC
teruggeroepen O
, O
sloot O
hij O
zich O
daar O
bij O
de O
Sayid O
- O
gebroeders O
aan O
, O
maar O
daarna O
speelde O
hij O
geen O
rol O
van O
betekenis O
meer O
. O

NI. O
een O
jongere O
broeder O
, O
een O
zoon O
van O
den O
Groot-Mogol O
Jahandar B-PER
en O
een O
zoon O
van O
Mohammed B-PER
Azam I-PER
. O

In O
december O
1714 O
. O

Kutb-ul-Mulk B-PER
Zafar I-PER
Jang I-PER
Sipah-salar I-PER
. O

De O
Engelse B-LOCderiv
ambassadeur O
kwam O
nog O
niet O
bij O
het O
hof O

vermoedelijk O
omdat O
hij O
onvoldoende O
geeredentieerd O
was O

Angria B-LOC
nam O
weer O
verschiedene O
Portugese B-LOCderiv
en O
inlandse O
vaartuigen O

Die O
van O
de O
piraten O
van O
Angria B-LOC
. O

Sagargarh B-LOC
, O
stad O
op O
19 O
° O
N. O
B. O
en O
ruim O
73 O
° O
O. O
L. O
, O
dus O
zuidwestelijk O
van O
Bombay B-LOC
. O

Vier O
dienaren O
van O
den O
Koning O
van O
Siam B-LOC
gingen O
met O
enige O
koopwaar O
met O
de O
V.O.C. B-ORG
schepen O
naar O
Suratte B-LOC

De O
Middelwoud B-SHP
vertrok O
met O
110 O
zeelieden O
en O
eargasoen O
van O
f O
. O
98508 O
, O
o. O
a. O
lood O
, O
specerijen O
, O
koper O
en O
suiker O
20 O
sept. O
naar O
Mokka B-LOC
via O
Cochin B-LOC
ter O
begeleiding O
daarheen O
van O
de O
Ter B-SHP
Eem I-SHP
wegens O
de O
roverijen O
van O
Angria B-LOC
; O
600000 O
ft' O
koffie O
werd O
besteld O
; O
midden O
augustus O
moet O
het O
schip O
via O
Gale B-LOC
naar O
patria O
vertrekken O
; O
uit O
Perzië B-LOC
kwamen O
6 O
juli O
de O
Uno B-SHP
en O
15 O
aug. O
de O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
met O
brieven O
van O
10 O
dec. O
en O
13 O
april O
; O
daar O
Jafarbeg B-PER
bezwaar O
maakte O
tegen O
de O
reis O
van O
Cochin B-LOC
via O
Ceylon B-LOC
naar O
Batavia B-LOC
, O
liet O
Ketel B-PER
hem O
rechtstreeks O
daarheen O
vertrekken O
met O
de O
Charlois B-SHP
, O
het O
was O
een O
grote O
fout O
van O
Backer B-PER
, O
dat O
hij O
den O
gezant O
de O
omweg O
over O
Cochin B-LOC
enz. O
liet O
maken O
, O
waardoor O
men O
te O
Batavia B-LOC
ook O
pas O
laat O
berichten O
uit O
Perzië B-LOC
kreeg O
, O
men O
had O
de O
Prins B-SHP
Eugenius I-SHP
ook O
niet O
onnodig O
in O
Perzië B-LOC
tot O
13 O
april O
moeten O
aanhouden O
en O
via O
Ceylon B-LOC
laten O
varen O
, O
Backer B-PER
is O
aansprakelijk O
voor O
de O
schade O
, O
die O
het O
al O
in O
dec. O
ingeladen O
eargasoen O
beliep O
, O
vnl O
. O
252 O
baal O
zijde O
en O
400 O
baal O
wol O
, O
waarvan O
respectievelijk O
78 O
en O
244 O
in O
zeer O
slechte O
staat O
geraakt O
zijn O
; O
de O
Uno B-SHP
, O
die O
men O
gelast O
had O
ten O
spoedigste O
terug O
te O
zenden O
, O
had O
men O
er O
van O
15 O
jan. O
tot O
13 O
april O
aangehouden O
, O
zodat O
de O
eis O
van O
Perzië B-LOC
te O
laat O
te O
Batavia B-LOC
bekend O
werd O
, O
ook O
de O
Middelwoud B-SHP
hield O
men O
er O
te O
lang O
aan O
, O
zodat O

zodat O
dit O
schip O
in O
plaats O
van O
in O
het O
voorjaar O
pas O
6 O
juli O
te O
Batavia B-LOC
kwam O
; O
den O
assistent O
Evert B-PER
Bos I-PER
, O
getuige O
in O
de O
zaak O
tegen O
Macaré B-PER
, O
hield O
men O
lang O
te O
Gamron B-LOC
om O
hem O
te O
kunnen O
verhoren O
, O
uit O
vrees O
dat O
hij O
gedurende O
de O
reis O
naar O
Batavia B-LOC
zou O
kunnen O
sterven O
, O
men O
hield O
hem O
er O
in O
arrest O
, O
totdat O
de O
Uno B-SHP
vertrok O
, O
Bos B-PER
protesteerde O
te O
Batavia B-LOC
tegen O
die O
behandeling O
en O
herriep O
zijn O
verklaringen O
, O
men O
ontving O
met O
de O
Uno B-SHP
alle O
originele O
stukken O
ten O
laste O
van O
Macaré B-PER
; O
de O
makelaars O
te O
Gamron B-LOC
waren O
31 O
aug O
. O
1 O
714 O
achterstallig O
voor O
f O
. O
258693 O
, O
sedert O
kwam O
meer O
dan O
de O
helft O
binnen O
, O
het O
resterende O
ad O
f O
. O
103488 O
of O
243501 O
mahmodis O
was O
in O
contanten O
in O
de O
geldkist O
; O
op O
ivoor O
werd O
er O
weinig O
winst O
gemaakt O
door O
de O
dure O
inkoop O
in O
Siam B-LOC
; O
verdere O
gegevens O
over O
de O
verkoop O
van O
V.O.C. B-ORG
waren O
; O
31 O
aug O
. O
1714 O
was O
in O
Perzië B-LOC
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O
478002 O
tegen O
f O
. O
106016 O
aan O
uitgaven O
, O
de O
netto O
winst O
was O
sedert O
1699 O
nooit O
zo O
laag O
, O
op O
poedersuiker O
werd O
maar O
31 O
% O
gewonnen O
; O
de O
rijksbestuurder O
wil O
geen O
verandering O
in O
de O
handel O
maken O
tot O
de O
terugkomst O
van O
Jafarbeg B-PER
; O
men O
ontving O
30 O
carga O
of O
60 O
balen O
zijde O
, O
d. O
i O
. O
10733 O
ft O
, O
kostende O
f O
49192 O
, O
welke O
evenals O
de O
recognitiepenningen O
ad O
f O
. O
6777 O
werden O
verrekend O
met O
de O
schuld O
van O
den O
Sjah O
, O
die O
daardoor O
vanf O
. O
405360 O
tot O
f O
. O
349398 O
daalde O
, O
er O
is O
vooreerst O
geen O
zijde O
meer O
te O
verwachten O
, O
daar O
de O
Sjah O
schade O
lijdt O
bij O
leve O
ring O
aan O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
; O
men O
vreest O
voor O
nog O
groter O
ongenoegen O
van O
den O
i' O
timad O
ud O
doulet O
; O
dukaten O
waren O
schaars O
, O
daar O
te O
Ispahan B-LOC
vnl. O
, O
, O
wit O
geld O
" O
werd O
aangebracht O
, O
de O
vele O
ter O
hadj O
naar O
Mekka B-LOC
vertrekkende O
hof O
- O
eunuchen O
hebben O
nl. O
behoefte O
aan O
dukaten O
, O
sedert O
27 O
sept O
. O
1714 O
verwierf O
men O
er O
te O
Ispahan B-LOC
31000 O
a O
f O
. O
6.9.9Vs O
het O
stuk O
, O
te O
Gamron B-LOC
7000 O
a O
f O
. O
6 O
. O
16.- O
; O
men O
zond O
met O
19 O
wissels O
f O
. O
512921 O
van O
Gamron B-LOC
naar O
Ispahan B-LOC
, O
welk O
bedrag O
vermoedelijk O
tijdig O
in O
dukaten O
kan O
worden O
omgezet O
, O
80000 O
zijn O
bestemd O
voor O
Malabar B-LOC
, O
60000 O
voor O
Ceylon B-LOC
, O
de O
rest O
voor O
Batavia B-LOC
; O
Mirza B-PER
Mohammad I-PER
Ali I-PER
, O
de O
superintendent O
van O
de O
financiën O
van O
den O
Sjah O
, O
dringt O
onder O
bedreigingen O
op O
een O
geschenk O
aan O
, O
waarop O
men O
niet O
inging O
, O
wel O
gaf O
men O
60 O
dukaten O
aan O
den O
behulpzamen O
schrijver O
van O
den O
rijksbestuurder O
; O
de O
gouverneur O
van O
Shiraz B-LOC
schonk O
een O
paard O
, O
waard O
f O
. O
170.- O
; O
de O
rijksbestuurder O
zal O
de O
geschenkolifanten O
van O
Gamron B-LOC
laten O
opvoeren O
; O
de O
nieuwe O
sjahbandar O
beloofde O
de O
f O
. O
13642 O
aan O
reiskosten O
van O
Mortusa B-PER
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
te O
voldoen O
, O
er O
moet O
niet O
op O
aangedrongen O
worden O
, O
voor O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
zulks O
gelast O
, O
in O
verband O
met O
de O
hangende O
geschillen O

In O
Tabriz B-LOC
durven O
zij O
niet O
buiten O
hun O
woning O
te O
komen O
, O
te O
Ispahan B-LOC
verkopen O
zij O
enkel O
a O
contant O
; O
het O
Franse B-LOCderiv
scheepje O
La B-SHP
Paix I-SHP
werd O
te O
Gamron B-LOC
nog O
niet O
ten O
handel O
toegelaten O

De O
Gein B-SHP
mag O
er O
nu O
gebruikt O
worden O
voor O
het O
over O
brengen O
van O
vrachtgoederen O
naar O
Suratte B-LOC
, O
ook O
de O
Rijxdorf B-SHP
, O
zo O
elk O
schip O
daarmee O
f O
30000 O
kan O
verdienen O
; O
de O
Huis B-SHP
te I-SHP
Vlotter I-SHP
moet O
Backer B-PER
zo O
spoedig O
mogelijk O
naar O
Batavia B-LOC
brengen O
; O
aan O
De B-PER
Haan I-PER
, O
Castelijn B-PER
, O
Zwaardecroon B-PER
en O
d' B-PER
Ableing I-PER
werd O
opgedragen O
te O
onderhandelen O
met O
Jafarbeg B-PER
, O
den O
ajgezant O
van O
den O
rijksbestuurder O
Sjah O
Kulikhan B-PER
, O
die O
zeide O
te O
willen O
spreken O
over O
een O
nieuw O
mandament O
van O
den O
Sjah O
, O
de O
pretentie O
van O
18000 O
toman O
of O
f O
. O
765000 O
op O
de O
V.O.C. B-ORG
wegens O
fraudering O
bij O
de O
tollen O
, O
vgl O
. O
Cor O
¬ O
pus O
IV O
, O
nr O
. O
DCCXI O
, O
een O
klacht O
over O
Backer B-PER
, O
als O
zou O
hij O
den O
Arabieren B-LOCderiv
geraden O
hebben O
Bandar B-LOC
Kong I-LOC
te O
beroven O
, O
voorts O
een O
algemene O
klacht O
over O
hem O
, O
het O
Mortusa B-PER
3 O
dagen O
ophouden O
in O
Gamron B-LOC
en O
het O
hem O
vracht O
laten O
betalen O
, O
voorts O
de O
hoon O
Evert B-PER
Bos I-PER
door O
Backer B-PER
aangedaan O
, O
terwijl O
Bos B-PER
onder O
bescherming O
van O
het O
hof O
stond O
, O
ten O
slotte O
de O
arrestatie O
van O
Macaré B-PER
te O
Batavia B-LOC
, O
Jafarbeg B-PER
was O
niet O
gemachtigd O
een O
nieuw O
mandament O
te O
verlenen O
, O
waarom O
het O
nadelig O
zou O
zijn O
aan O
hem O
opening O
van O
zaken O
te O
geven O
, O
direct O
werd O
daarop O
, O
op O
16 O
juli O
, O
besloten O
een O
bezending O
naar O
Ispahan B-LOC
te O
doen O
, O
aan O
Jafarbeg B-PER
werd O
plaats O
verleend O
op O
een O
der O
vier O
schepen O
naar O
Perzië B-LOC
; O
daar O
Backer B-PER
zich O
in O
Perzië B-LOC
gehaat O
had O
gemaakt O
, O
besloot O
men O
Willem B-PER
Six I-PER
als O
directeur O
naar O
Perzië B-LOC
te O
zenden O
, O
die O
verzocht O
te O
worden O
geëxcuseerd O
, O
waarop O
hij O
buiten O
dienst O
werd O
gesteld O
en O
Ketelaar B-PER
benoemd O
; O
Jafarbeg B-PER
klaagde O
ook O
over O
het O
niet O
naar O
Batavia B-LOC
zenden O
van O
zijn O
drie O
geschenkpaarden O
door O
Backer B-PER
en O
vroeg O
voor O
50000 O
rsd. O
aan O
specerijen O
, O
cardamom O
en O
suiker O
naar O
Gamron B-LOC
te O
mogen O
overvoeren O
en O
voor O
inkoopsprijs O
aan O
de O
koninklijke O
Compagnie B-ORG
te O
leveren O
, O
hem O
werd O
aangaande O
het O
eerste O
berisping O
van O
Backer B-PER
beloofd O
, O
het O
andere O
werd O
afgewezen O
, O
wel O
werd O
hem O
verleend O
een O
geschrift O
, O
waaruit O
blijkt O
, O
welke O
kwesties O
hij O
namens O
den O
rijksbestuurder O
aanroerde O
, O
terwijl O
hem O
voor O
600 O
rsd. O
aan O
geschenken O
werd O
vereerd O
, O
hij O
vertrok O
, O
wetvergenoegd O
; O
van O
de O
Kaap B-LOC
kreeg O
men O
brieven O
van O
17 O
jan. O
tot O
10 O
aug. O
; O
men O
had O
van O
daar O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
niet O
met O
een O
Frans B-LOCderiv
schip O
kennis O
moeten O
geven O
van O
de O
, O
, O
sobere O
toestand O
" O
der O
vorige O
retourvloot O
en O
evenmin O
43 O
vaten O
spek O
naar O
Batavia B-LOC
moeten O
doorzenden O
, O
die O
voor O
de O
Kaap B-LOC
bestemd O
waren O
; O
men O
zond O
van O
daar O
360 O
last O
tarwe O
naar O
Batavia B-LOC
, O
hoewel O
het O
vorige O
jaar O
op O
130 O
last O
f O
. O
8847 O
werd O
verloren O
, O
het O
verlies O
is O
ten O
laste O
van O
het O
gouvernement O
gebracht O
; O
het O
is O
te O
wensen O
, O

Men O
kan O
de O
toezending O
voor O
risico O
der O
leveranciers O
stellen O
, O
die O
geen O
vrachtgeld O
behoeven O
te O
betalen O
, O
machtiging O
hiertoe O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
verzocht O
; O
8 O
oct. O
werd O
de O
Nederhoven B-SHP
derwaarts O
gezonden O
, O
men O
moet O
het O
schip O
direct O
terugzenden O
en O
niet O
aanhouden O
zo O
als O
het O
vorige O
schip O
, O
de O
Oude B-SHP
Zijpe I-SHP
, O
dat O
er O
van O
30 O
dec. O
tot O
4 O
maart O
bleef O
en O
pas O
19 O
juli O
te O
Batavia B-LOC
kwam O
; O
men O
gaat O
niet O
in O
op O
het O
verzoek O
uit O
de O
Kaap B-LOC
derwaarts O
geen O
bandieten O
meer O
te O
zenden O
, O
maar O
zal O
het O
zo O
mo- O

gelijk O
beperken O
; O
de O
gezaghebber O
Van B-PER
Beylwits I-PER
maakte O
in O
aug. O
een O
reis O
naar O
Kartasura B-LOC
en O
stierf O
13 O
oct. O
na O
terugkomst O
te O
Semarang B-LOC
, O
hij O
werd O
opgevolgd O
door O
kapitein O
Caspar B-PER
Hartog I-PER
, O
die O
enige O
jaren O
te O
Kartasura B-LOC
commandant O
was O
, O
de O
eerste O
administrateur O
Arnoldus B-PER
van I-PER
Tets I-PER
kreeg O
koopmansrang O
; O
Van B-PER
Beylwits I-PER
trof O
den O
Susuhunan O
gezond O
aan O
en O
de O
voornaamste O
groten O
in O
goede O
harmonie O
; O
men O
verwacht O
, O
dat O
de O
regenten O
van O
Surabaja B-LOC
en O
Pangéran O
Tjakraningrat B-PER
in O
het O
voorjaar O
naar O
het O
hof O
zullen O
reizen O
, O
waar O
men O
hun O
een O
goede O
ontvangst O
toezegde O
; O
de O
tumenggungs O
Sasra B-PER
- O
en O
Suria B-PER
Winata I-PER
, O
in O
conflict O
met O
hun O
oom O
, O
den O
genoemden O
Pangéran O
, O
zullen O
vooreerst O
te O
Kartasura B-LOC
verblijven O
; O
Tjakraningrat B-PER
zond O
als O
gezant O
naar O
Batavia B-LOC
o. O
a O
. O
Djangkewa B-PER
, O
vertrouweling O
van O
wijlen O
zijn O
vader O
, O
men O
zal O
proberen O
hem O
ervan O
te O
overtuigen O
, O
dat O
zijn O
meester O
de O
hofreis O
moet O
maken O
, O
die O
groot O
wantrouwen O
tegen O
de O
Javaanse B-LOCderiv
groten O
koestert O
, O
hij O
zou O
zich O
graag O
evenals O
de O
Vorsten O
van O
Oost-Madura B-LOC
onttrekken O
aan O
het O
gezag O
van O
den O
Susuhunan O

Bedoeld O
moet O
wel O
zijn O
: O
broeder O
en O
vader O
. O

brengt O
het O
personeel O
te O
Semarang B-LOC
in O
zorg O
; O
Ngabéhi B-PER
Suradipa I-PER
wordt O
regent O
van O
Banjumas B-LOC
, O
in O
de O
Préanger B-LOC
vatte O
men O
21 O
zwervers O
van O
daar O
op O
, O
die O
naar O
Batavia B-LOC
werden O
gezonden O
, O
de O
Susuhunan O
zond O
18 O
dgl O
. O
Baliërs B-LOCderiv
en O
Makassaren B-LOCderiv
naar O
Semarang B-LOC
; O
een O
zending O
van O
daar O
naar O
Bali B-LOC
had O
nog O
niet O
plaats O

Tenrechte O
: O
Ngoera O
= O
Ngurah O
. O

Tenrechte O
: O
Ngoera O
= O
Ngurah O
. O

Hij O
klaagt O
weer O
over O
het O
doden O
in O
1709 O
van O
zijn O
onderdanen O
in O
Panarukan B-LOC
door O
militairen O
onder O
Boreel B-PER
en O
vraagt O
hun O
vrouwen O
en O
kinderen O
terug O
, O
ofschoon O
men O
hem O
al O
in O
1711 O
had O
geantwoord O

Vgl. O
dl O
. O
VI O
, O
p. O
727 O
. O

de O
Susuhunan O
wees O
een O
te O
Pasuruhan B-LOC
gekomen O
Balisch B-LOCderiv
gezantschap O
af O
; O
men O
neemt O
op O
Bali B-LOC
en O
in O
Balambangan B-LOC
iets O
voor O
tegen O
de O
rust O
op O
Java B-LOC
, O
den O
Susuhunan O
is O
aangeraden O
een O
betrouwbare O
macht O
op O
zijn O
oostgrens O
te O
onderhouden O
tegen O
de O
Baliërs B-LOCderiv
en O
de O
aanhang O
van O
Surapatis B-LOC
zoons O
, O
die O
weer O
naar O
het O
vruchtbare O
Pasuruhan B-LOC
terugverlangen O
; O
Pangéran O
Tjakraningrat B-PER
nam O
volgens O
het O
gewoonterecht O
een O
vaartuig O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
in O
beslag O
, O
men O
vreest O
voor O
represaille O
, O
hoewel O
de O
bemanning O
werd O
vrijgelaten O
, O
het O
personeel O
te O
Surabaja B-LOC
, O
op O
een O
deel O
van O
de O
buit O
uit O
, O
had O
zich O
hier O
niet O
in O
mogen O
mengen O
; O
Tjakraningrat B-PER
en O
de O
regenten O
van O
Surabaja B-LOC
zijn O
nog O
niet O
bereid O
tot O
de O
hof O
reis O
; O
de O
sedert O
gestorven O
onderkoopman O
Joan B-PER
van I-PER
Banchem I-PER
had O
te O
Sumenep B-LOC
) O

In O
augustus O
kwamen O
daarop O
9 O
vaartuigen O
van O
daar O
aan O
; O
te O
Pamekasan B-LOC
is O
Raden O
Aria B-PER
Adikara I-PER
mondig O
geworden O
, O
maar O
zijn O
moeder O
bestuurt O
nog O
, O
van O
daar O
kwamen O
in O
october O
4 O
vaartuigen O
, O
van O
West-Madura B-LOC
in O
november O
2 O
; O
alleen O
de O
regent O
van O
Pekalongan B-LOC
Djajadiningrat I-LOC
maakt O
enig O
werk O
van O
de O
koffiecultuur O
, O
wel O
ontving O
men O
van O
Java B-LOC
's I-LOC
Oostkust I-LOC
sedert O
I O
maart O
3394 O
® O
indigo O
en O
10437 O
® O
katoenen O
garen O
, O
waaronder O
weinig O
fijne O
soorten O
; O
de O
rijstoogst O
was O
in O
Oost B-LOC
- I-LOC
Java I-LOC
vrij O
goed O
, O
te O
Tegal B-LOC
moet O
300 O
last O
worden O
gekocht O
, O
de O
Susuhunan O
voldeed O
de O
800 O
last O
recognitie O
rijst O
en O
de O
kosten O
van O
het O
garnizoen O
te O
Kartasura B-LOC
, O
hiervan O
ontving O
men O
van O
Semarang B-LOC
te O
Batavia B-LOC
500 O
last O
, O
het O
is O
lastig O
, O
dat O
de O
rest O
te O
Surabaja B-LOC
werd O
geleverd O
; O
de O
Susuhunan O
verzoekt O
de O
verlopen O
9 O
jaren O
, O
waarover O
hij O
volgens O
het O
contract O
van O
oct O
. O
1705 O
nog O
achterstallig O
is O
, O
maar O
voor O
6 O
te O
berekenen O
, O
maar O
de O
V.O.C. B-ORG
zal O
slechts O
de O
betalingstermijn O
wat O
verlengen O
; O
sedert O
1 O
maart O
werd O
uit O
de O
Oostkust B-LOC
carg. O
van O
f O
93332 O
ontvangen O
, O
w. O
o O
. O
780 O
last O
rijst O
, O
40615 O
® O
peper O
, O
voorts O
hout O
enz. O
terwijl O
voor O
f O
174205 O
daarheen O
ging O
, O
meest O
in O
contanten O
; O
31 O
aug O
. O
1715 O
was O
erin O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
173307 O
tegen O
f O
21075 O
aan O
ontvangsten O
; O
Cornelis B-PER
Damius I-PER
volgt O
Van B-PER
Banchem I-PER
als O
tweede O
administrateur O
te O
Semarang B-LOC
op O
, O
Damius B-PER
wordt O
als O
fiskaal O
vervangen O
door O
Jan B-PER
Marchand I-PER
, O
andere O
vervangingen O
van O
het O
personeel O
; O
30 O
juni O
dienden O
ter O
Oostkust B-LOC
1023 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
130 O
Europ. B-LOCderiv
soldaten O
werden O
derwaarts O
gezonden O
, O
123 O
inlandse O
er O
vervangen O
; O
er O
waren O
1897 O
Chinezen B-LOCderiv
en O
643 O
niet O
- O
Javaanse B-LOCderiv
Indonesiërs O
; O
de O
zaagmolen O
te O
Japara B-LOC
was O
in O
goede O
staat O
, O
die O
te O
Brebes B-LOC
had O
vaak O
gebreken O
, O
doordat O
men O
er O
inlands O
hout O
voor O
gebruikte O
bij O
gebrek O
aan O
Europ. B-LOCderiv
grenenhout O
, O
een O
pantjalang O
werd O
voorf O
. O
722 O
aangemaakt O
; O
het O
huis O
van O
den O
resident O
te O
Demak B-LOC
werd O
vernieuwd O
voor O
f O
. O
1950 O
; O
de O
suiker O
van O
de O
molens O
in O
de O
districten O
Japara B-LOC
, O
Kudus B-LOC
en O
Pati B-LOC
moet O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
worden O
, O
er O
werden O
daar O
32 O
molens O
en O
10000 O
pikol O
suiker O
geteld O
, O
de O
eigenaars O
moeten O
die O
met O
eigen O
vaartuigen O
vervoeren O
, O
bij O
levering O
ter O
Oostkust B-LOC
wordt O
nl. O
, O
, O
gemorst O
" O
; O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
trachtten O
bij O
Semarang B-LOC
sluikhandel O
te O
bedrijven O

Abdul B-PER
Samat I-PER
en O
Tunjang B-PER
Pati I-PER
waren O
betrokken O
bij O
de O
onrust O
in O
de O
Djampangs B-LOC
, O
vgl. O
p. O
164-5 O
, O
in O
sept. O
kreeg O
de O
regent O
van O
Bandung B-LOC
hen O
in O
handen O
, O
ze O
werden O
ter O
dood O
veroordeeld O
en O
begin O
1716 O
geëxecuteerd O
. O

Het O
personeel O
te O
Cheribon B-LOC
en O
de O
hoofden O
van O
de O
Préanger B-LOC
werden O
tot O
waakzaamheid O
aangemaand O
, O
gezocht O
wordt O
nog O

Vermoedelijk O
juister O
: O
Putih O
, O
wat O
zowel O
in O
het O
maleis B-LOCderiv
als O
in O
verwante O
talen O
rein O
, O
zuiver O
betekent O
, O
echter O
is O
ook O
mogelijk O
Putus O
, O
javaans B-LOCderiv
: O
volkomen O
goed O
, O
onverbeterlijk O
. O

Simpel O
, O
dom O
. O

Vgl. O
p. O
148 O
. O

Namelijk O
door O
het O
slechts O
opleggen O
van O
een O
boete O
, O
vgl O
. O
Priangan O
II O
, O
p. O
429-431 O
. O

Dit O
geschiedde O
ook O
met O
Subamanggala B-PER
en O
zijn O
zwager O
Derpantaka B-PER
, O
de O
eerste O
was O
ook O
schuldig O
aan O

Kanduruan O
is O
de O
titel O
van O
een O
hoofd O
van O
vrij O
lage O
rang O
in O
de O
Sunda-Ianden B-LOC
, O
Megat B-PER
Sari I-PER
was O
hoofd O
van O
Panembong B-LOC
. O

Bezwaren O
van O
de O
Préangerrechters B-LOCpart

Een O
deel O
van O
deze O
passage O
en O
wat O
er O
direct O
op O
volgt O
, O
is O
afgedrukt O
Priangan O
II O
, O
p. O
431 O
. O

Men O
neemt O
ook O
geen O
genoegen O
met O
boetes O
van O
50 O
rsd. O
voor O
de O
hoofden O
en O
25 O
voor O
de O
minderen O
, O
die O
volk O
van O
andere O
hoofden O
hebben O
aangehouden O
, O
daar O
de O
landbouw O
daaronder O
lijdt O

De O
weduwe O
van O
den O
Panembahan O
klaagde O
over O
de O
voogden O
van O
haar O
zoon O
, O
men O
verwees O
dat O
, O
,gansch O
lastig O
, O
quaadaardig O
en O
hooghertig O
wijff O
' O
naar O
de O
Cheribonse B-LOCderiv
Vorsten O
en O
den O
resident O
; O
wijlen O
Van B-PER
Beylwits I-PER
verkreeg O
van O
den O
Susuhunan O
voor O
de O
Cheribonners B-LOCderiv
het O
vrije O
gebruik O
van O
de O
rivier O
Losari B-LOC
en O
dat O
van O
het O
land O
tussen O
de O
vroegere O
en O
huidige O
monding O
daarvan O
, O
tot O
volledige O
afstand O
was O
de O
Vorst O
niet O
bereid O
; O
in O
Cheribon B-LOC
zijn O
maar O
twee O
suikermolens O
, O
nl. O
van O
den O
luitenant O
- O
Chinees B-LOCderiv
Tan B-PER
Siako I-PER
, O
die O
1200 O
pikol O
p. O
j. O
kan O
leveren O
; O
de O
Bantamse B-LOCderiv
Koning O
zond O
z O
\ O
jn O
broeder O
Ratubagus B-PER
Husain I-PER
en O
oom O
Radèn O
Mohammad B-PER
naar O
Cheribon B-LOC
om O
paarden O
te O
kopen O
en O
het O
heilige O
graf O
van O
, O
,eenige O
der O
eerste O
stigters O
van O
Mahomets B-PER
secte O
" O
op O
Java B-LOC
te O
bezoeken O
; O
sinds O
maart O
ontving O
men O
van O
Cheribon B-LOC
, O
deels O
in O
5 O
vlotten O
, O
cargasoenen O
van O
f O
59014 O
, O
o. O
a. O
in O
937 O
® O
koffie O
, O
7542 O
ihdigo O
, O
32250 O
katoenen O
garen O
, O
36250 O
& O
peper O
en O
houtwerken O
, O
terwijl O
voor O
f O
44219 O
derwaarts O
ging O
; O
31 O
aug. O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
12803 O
tegen O
f O
1284 O
aan O
ontvangsten O
; O
30 O
juni O
waren O
er O
60 O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
dienaren O
; O
sedert O
13 O
sept O
. O
1715 O
ontving O
men O
uit O
Bantam B-LOC

7701 O
pikol O
peper O
, O
van O
1 O
maart O
tot O
31 O
oct. O
werd O
f O
. O
444963 O
derwaarts O
gezonden O
, O
w. O
o O
. O
102800 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
; O
de O
Koning O
is O
nog O
448 O
realen O
schuldig O
; O
31 O
aug O
. O
1715 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
59650 O
tegen O
f O
. O
11002 O
aan O
ontvangsten O
; O
de O
Sultan O
leverde O
642 O
weggelopen O
V.O.C. B-ORG
onderdanen O
uit O
, O
de O
helft O
van O
het O
totaal O
en O
beloofde O
dat O
ook O
betreffende O
, O
.Balijsgeboeft O
" O
; O
hij O
wees O
het O
verzoek O
van O
een O
Frans B-LOCderiv
en O
van O
twee O
Engelse B-LOCderiv
scheepjes O
om O
verversing O
af O
; O
klachten O
van O
den O
gezaghebber O

De O
Sultan O
stelt O
het O
voor O
, O
alsof O
dit O
onjuist O
is O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
dringt O
op O
bestraffing O
aan O
, O
zo O
de O
man O
weer O
knoeit O
; O
Pangéran O
Jogja B-PER
stierf O
; O
de O
Chinese B-LOCderiv
Pangéran O
Satjanegara B-PER
werd O
als O
opziener O
der O
peperpakhuizen O
door O
den O
Vorst O
vervangen O
door O
Kjai B-PER
Agus I-PER
A I-PER
bdul I-PER
; O
de O
gracht O
om O
Speelwijk B-LOC
werd O
door O
25 O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
slaven O
uit O
Batavia B-LOC
uitgediept O
; O
alleen O
de O
muren O
van O
het O
vervallepde O
Koningskasteel B-LOC
werden O
wat O
bepleisterd O
, O
de O
V.O.C. B-ORG
soldaten O
werden O
er O
op O
veilige O
plaatsen O
geposteerd O
; O
benoemingen O
te O
Bantam B-LOC
; O
30 O
juni O
waren O
er O
353 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
526 O
Chinese B-LOCderiv
mannen O
, O
62 O
mardijkers B-LOCderiv
en O
69 O
Moren B-RELderiv
en O
heidenen B-RELderiv
; O
Douglas B-PER
droeg O
25 O
oct. O
het O
Directeur-Generaalsambt O
aan O
Castelijn B-PER
over O
; O
de O
door O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
tot O
onderkoopman O
bevorderde O
assistent O
Hendrik B-PER
Verburg I-PER
blijft O
op O
zijn O
verzoek O
nog O
als O
gerechtsbode O
van O
schepenen O
optreden O
; O
de O
beschrijving O
van O
Suratte B-LOC
en O
Mokka B-LOC
ging O
over O
van O
Castelijn B-PER
op O
De B-PER
Groot I-PER
, O
die O
ook O
Amboina B-LOC
zal O
beschrijven O
in O
plaats O
van O
Bengalen B-LOC
, O
waar O
zijn O
zwager O
directeur O
is O
, O
dat O
ging O
op O
De B-PER
Haeze I-PER
over O
, O
deze O
werd O
president O
van O
schepenen O
en O
, O
, O
opperregent O
" O
van O
het O
hospitaal O
, O
Castelijn B-PER
opvolgend O
; O
De B-PER
Groot I-PER
werd O
als O
ontvanger-generaal O
en O
president O
van O
het O
college O
van O
huwelijkse O
zaken O
respectievelijk O
door O
Jasper B-PER
van I-PER
Mansdale I-PER
en O
Balthasar B-PER
Coyet I-PER
opgevolgd O
; O
de O
secretaris O
van O
de O
Raad B-ORG
van O
Indië B-LOC
Joan B-PER
van I-PER
der I-PER
Niepoort I-PER
werd O
vervangen O
door O
Joan B-PER
Adriaan I-PER
Crudop I-PER
, O
als O
secretaris O
van O
schepenen O
opgevolgd O
door O
notaris O
Nicolaas B-PER
van I-PER
Haaf I-PER
ten O
; O
ontslagen O
werd O
de O
eerste O
opperkoopman O
van O
het O
kasteel O
Joannes B-PER
Pieterzoon I-PER

Hem O
volgde O
de O
2e O
opperkoopman O
Hermanus B-PER
van I-PER
Suchtelen I-PER
op O
, O
vervangen O
door O
den O
boekhouder-generaal O
Joan B-PER
Ever I-PER
ar I-PER
d I-PER
van I-PER
der I-PER
Schure I-PER
, O
voor O
wien O
Pieter B-PER
Colijn I-PER
in O
de O
plaats O
kwam O
; O
de O
curator O
ad O
lites O
Hendrik B-PER
Haak I-PER
pleegde O
fraude O
, O
hij O
werd O
mede O
als O
hoofd O
van O
het O
soldij O
kant O
oor O
ontslagen O
en O
voor O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
aangeklaagd O
, O
waarop O
hij O
echter O
stierf O
, O
Salomon B-PER
Storm I-PER
volgde O
hem O
op O
, O
zie O
voor O
zijn O
werk O
o. O
a O
. O
Plakaatboek O
IV O
, O
p. O
63 O
, O
res. O
van O
12 O
febr O
. O
1715 O
, O
en O
p. O
66 O
, O
9 O
juli O
1 O
715 O
; O
in O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
zitten O
thans O
slechts O
mrs O
. O
Laurens B-PER
Tolling I-PER
, O
Joan B-PER
Egberti I-PER
, O
Joan B-PER
H I-PER
inlopen I-PER
, O
Diderik B-PER
Durven I-PER
, O
Willem B-PER
van I-PER
Egten I-PER
, O
Isaac B-PER
M I-PER
assis I-PER
en O
Joannes B-PER
A I-PER
beleven I-PER
, O
de O
laatste O
is O
zeer O
bejaard O
, O
andere O
leden O
vaak O
ziek O
; O
de O
repatriërende O
fiskaal O
van O
Indië B-LOC
mr. O
Aernout B-PER
Bitter I-PER
is O
vervangen O
door O
mr. O
Abraham B-PER
Alewijn I-PER
; O
ondanks O
anders O
luidend O
advies O
van O
rechtsgeleerden O
in O
patria O
werd O
de O
eis O
tegen O
den O
burger O
Harman B-PER
Sluyter I-PER
en O
de O
onderkooplieden O
Willem B-PER
Caaff I-PER
en O
Carel B-PER
van I-PER
de I-PER
Putte I-PER
wegens O
opkoop O
van O
goede O
rekeningen O
en O
morshandel O
ontzegd O
, O
alleen O
verklaarde O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
Caaff B-PER
van O
zijn O
ambt O
en O
gage O
vervallen O
; O
wegens O
.. O
overstoute O
morserij O
" O
, O
met O
de O
Mijnden B-SHP
in O
1713 O
ter O
rede B-LOC
van I-LOC
Batavia I-LOC
en O
in O
Cochin B-LOC
gepleegd O
, O
zijn O
de O
equipagemeester O
Wessel B-PER
van I-PER
Neercassel I-PER
en O
schipper O
Hendrik B-PER
Thiellink I-PER
ontslagen O
, O
de O
eerste O
werd O
opgevolgd O
door O
Gerrit B-PER
van I-PER
der I-PER
Zijden I-PER
, O
de O
zaak O
werd O
door O
personeel O
bij O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
aangebracht O
; O
ds. O

Abraham B-PER
Feylingius I-PER
vertrekt O
naar O
patria O
, O
ds. O
Cornelis B-PER
van I-PER
der I-PER
Sluys I-PER
stierf O
22 O
mei O
, O
ds. O
Augustinus B-PER
Thornton I-PER
is O
door O
ziekte O
niet O
tot O
arbeid O
in O
staat O
; O
uit O
patria O
kwamen O
de O
predikanten O
Cornelis B-PER
Schrevelius I-PER
, O
Joachimus B-PER
Petrus I-PER
Cluysenaar I-PER
, O
Joannes B-PER
Coenradus I-PER
Alberts I-PER
, O
Engelbertus B-PER
Cornelis I-PER
Ninaber I-PER
, O
Jeremias B-PER
Pars I-PER
, O
Adolph B-PER
van I-PER
der I-PER
Win I-PER
en O
Hermanus B-PER
van I-PER
Ens I-PER
, O
ze O
zijn O
meest O
nodig O
voor O
de O
Oosterprovinciën B-LOC
; O
ds. O
Serruus B-PER
was O
sinds O
zijn O
komst O
in O
1711 O
meestal O
ziek O
; O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
mogen O
de O
predikanten O
niet O
meer O
, O
,soo O
verhevene O
termen O
" O
gebruiken O
; O
het O
kapitaal O
van O
de O
diaconie O
nam O
af O
met O
4460 O
rsd. O
en O
bedraagt O
nog O
31420 O
rsd. O
, O
dat O
van O
de O
leprozen O
nam O
toe O
met O
1265 O
rsd. O
en O
bedraagt O
13289 O
rsd. O
, O
het O
kleinzegel O
bracht O
31 O
aug O
. O
1715 O
in O
een O
jaar O
6224 O
rsd. O
op O
, O
heemraden O
gaven O
in O
dat O
jaar O
uit O
5974 O
rsd. O
en O
ontvingen O
7197 O
, O
hun O
kapitaal O
bedraagt O
39894 O
rsd. O
; O
het O
uitdiepen O
der O
killen O
van O
de O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
kostte O
f O
. O
11189 O
, O
op O
het O
ogenblik O
kan O
men O
ze O
bij O
gewoon O
tij O
passeren O
, O
het O
uitdiepen O
der O
grachten O
kostte O
f O
. O
3094 O
, O
wegens O
de O
vele O
regens O
werd O
dat O
werk O
niet O
geheel O
volbracht O
, O
de O
punt O
Parel B-SHP
is O
geheel O
hersteld O
voor O
f O
. O
34181 O
, O
de O
Safier B-SHP
is O
vrijwel O
gereed O
; O
31 O
aug. O
waren O
te O
Batavia B-LOC
223 O
ambachtslieden O
werkzaam O
, O
een O
deel O
daarvan O
is O
bestemd O
voor O
de O
Oosterprovinciën B-LOC
; O
er O
was O
tekort O
aan O
metselaars O
, O
zodat O
men O
inlanders O
moest O
toevoegen O
, O

Afgelegd O
werden O
de O
Gent B-SHP
, O
het O
fregat O
Ter B-SHP
Aa I-SHP
, O
het O
fluitje O
Boogaerd B-SHP
en O
het O
galjoot O
Zuidpool B-SHP
; O
de O
vloot O
is O
, O
, O
ongemeen O
swak O
" O
door O
tekort O
aan O
last O
- O
en O
defensieve O
schepen O
, O
na O
vertrek O
van O
de O
retourvloten O
blijven O
in O
totaal O
slechts O
over O
2 O
afgevaren O
schepen O
van O
160 O
voet O
, O
13 O
van O
145 O
voet O
van O
de O
kwaliteiten O
B O
en O
C O
, O
25 O
jachten O
en O
fluiten O
van O
130 O
voet O
, O
waaronder O
vele O
oude O
, O
en O
10 O
van O
100 O
voet O
, O
merendeels O
halfsleets O
, O
ter O
rede B-LOC
van I-LOC
Batavia I-LOC
blijven O
slechts O
de O
afgevaren O
fluit O
Oestgeest B-SHP
en O
11 O
andere O
, O
slechts O
geschikt O
voor O
houthalen O
, O
tegen O
een O
Europesen B-LOCderiv
vijand O
is O
men O
niet O
bestand O
, O
terwijl O
voor O
de O
Oosterprovinciën B-LOC
geen O
geschikte O
schepen O
overblijven O
, O
men O
hoopt O
op O
spoedige O
aankomst O
der O
31 O
schepen O
, O
uit O
patria O
toegezegd O
, O
voor O
de O
komende O
jaren O
zijn O
er O
evenveel O
nodig O
, O
in O
1714 O
en O
in O
1715 O
voeren O
resp O
. O
27 O
en O
29 O
schepen O
naar O
patria O
, O
te O
Batavia B-LOC
blijven O
in O
totaal O
slechts O
1832 O
zeevarenden O
over O
, O
terwijl O

Het O
aantal O
militairen O
bedroeg O
, O
de O
forten O
in O
de O
omtrek O
meegerekend O
, O
maar O
1468 O
man O
, O
waaronder O
vele O
zieken O
, O
terwijl O
daarvan O
nu O
140 O
repatriëren O
en O
4 O
a O
500 O
man O
voor O
de O
Oosterprovinciën B-LOC
nodig O
zijn O
, O
men O
vraagt O
daarom O
meer O
zeelieden O
en O
militairen O
aan O
dan O
in O
de O
laatste O
jaren O
uitkwamen O
, O
thans O
vertrekken O
1275 O
zeelieden O
, O
280 O
uitgediende O
militairen O
, O
50 O
ambachtslieden O
, O
96 O
impotenten O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
herhaalden O
9 O
oct O
. O
1714 O
hun O
verbod O
tot O
het O
in O
het O
oosten O
aanmaken O
van O
vaartuigen O
van O
meer O
dan O
60 O
voet O
, O
te O
Rembang B-LOC
en O
Batavia B-LOC
werden O
volgens O
het O
project O
van O
Van B-PER
Riebeeck I-PER
twee O
snelle O
brigantijnen O
van O
74 O
voet O
gebouwd O
; O
resolutie O
over O
het O
vlagvoeren O
door O
gecommitteerde O
leden O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
, O
Plakaatboek O
IV O
, O
p. O
72 O
, O
18 O
oct O
. O
1715 O
; O
het O
aantal O
onderofficieren O
op O
de O
schepen O
is O
nauwelijks O
boven O
de O
formatie O
, O
er O
is O
geen O
schipper O
en O
er O
zijn O
maar O
zeer O
weinig O
stuurlieden O
buiten O
emplooi O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
verboden O
uit O
Nederland B-LOC
terugkomende O
swarten O
" O
in O
slavernij O
te O
houden O
, O
dit O
was O
reeds O
gebruik O
, O
maar O
niet O
voor O
slaven O
, O
van O
de O
Kaap B-LOC
komend O
, O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
verdubbelden O
30 O
oct O
. O
1713 O
het O
transport O
- O
en O
kostgeld O
voor O
slaven O
, O
zodat O
er O
nu O
maar O
4 O
overgaan O
, O
maar O
45 O
, O
meest O
voor O
verkoop O
, O
naar O
de O
Kaap B-LOC
; O
in O
afwijking O
van O
een O
vertoog O
van O
den O
boekhouder O
in O
patria O
Joris B-PER
van I-PER
Hasselt I-PER
is O
vermindering O
van O
het O
Indische B-LOCderiv
kapitaal O
en O
de O
jaarlijkse O
eis O
onmogelijk O
; O
de O
twee O
, O
,keyserlijcke O
kabinetten O
" O
waren O
zelfs O
met O
40 O
% O
verlies O
onverkoopbaar O
; O
dankdag O
voor O
de O
vrede O
in O
Europa B-LOC
, O
vgl O
. O
Plakaatboek O
IV O
, O
p. O
66 O
, O
25 O
juni O
1715 O
; O
