Uit O
Amboina B-LOC
kwam O
20 O
okt. O
de O
sloep O
Nagelboom B-SHP
met O
een O
brief O
van O
26 O
sept. O
, O
met O
de O
twee O
voorafgaande O
schepen O
bracht O
ze O
116 O
verloste O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
en O
carg. O
van O
f O
. O
182.019 O
over O
, O
vnl O
. O
575.033 O
& O
of O
1045 O
Zi O
bahar O
kruidnagelen O
en O
o. O
a O
. O
8521 O
koffie O
; O
de O
gouverneur O
stelt O
voor O
op O
de O
nageleilanden O
160.000 O
bomen O
aan O
te O
planten O
, O
die O
na O
18 O
jaar O
4 O
a O
500.000 O
® O
kruidnagelen O
kunnen O
uitleveren O
, O
zoveel O
als O
voor O
de O
handel O
nodig O
is O
, O
de O
thans O
aanwezige O
bomen O
zullen O
dan O
afgestorven O
zijn O
, O
misschien O
al O
eerder O
, O
de O
aanstaande O
oogst O
wordt O
door O
de O
bevolking O
op O
659 O
bahar O
geschat O
, O
de O
vermeerdering O
van O
de O
aanplant O
door O
, O
,oogluy O
kende O
extirpatie O
" O
Bedoeld O
wordt O
een O
zodanige O
extirpatie O
, O
dat O
men O
veel O
bomen O
liet O
staan O
, O
alsof O
men O
ze O
niet O
had O
opgemerkt O
. O

zou O
onvoldoende O
uithalen O
; O
door O
het O
uitblijven O
der O
kora-koras O
had O
de O
hongitocht O
pas O
begin O
oct O
. O
1725 O
plaats O
, O
twee O
kora-koras O
roeiden O
op O
klein-Ceram B-LOC
2567 O
nagel O
- O
en O
275 O
notebomen O
uit O
; O
over O
de O
moord O
te O
Kuhu B-LOC
op O
de O
soldaat O
Jan B-PER
Soe I-PER
taart I-PER
Vgl. O
p. O
00 O
. O

meldt O
men O
, O
dat O

Luma-elo B-LOC
Hatunuru I-LOC
. O

Door O
tegenwind O
en O
- O
stroom O
kon O
men O
Manipa B-LOC
niet O
aandoen O
, O
de O
vloot O
was O
aan O
de O
zuidkust O
6 O
maal O
in O
gevaar O
van O
verongelukken O
, O
de O
kora-kora O
van O
Hutumuri B-LOC
verging O
voor O
Killebon B-LOC
, O
die O
van O
Saparua B-LOC
voor O
Aehahu B-LOC
, O
de O
V.O.C. B-ORG
orembaai O
voor O
Hutumeten B-LOCderiv
; O
aan O
de O
noordkust O
was O
het O
rustig O
; O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Amboina B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
255.182 O
tegen O
f O
. O
61.388 O
aan O
winsten O
; O
het O
sagobos O
bij O
Hila B-LOC
is O
gesloten O
, O
nadat O
er O
sinds O
sept O
. O
1 O
724 O
761 O
7 O
rsd. O
aan O
verdiend O
was O

Vermoedelijk O
betreft O
dit O
lieden O
van O
Noniali B-LOC
, O
een O
middel O
tegen O
hen O
is O

Bij O
de O
eerste O
twee O
dorpen O
werden O
7 O
mensen O
door O
Alfoeren B-LOCderiv
vermoord O
; O
de O
twist O
tussen O
de O
dorpen O
Latenunu B-LOC
en O
Lissabatu B-LOC
is O
bijgelegd O
; O
de O
vrijburger O
Hagenhuysen B-PER
trof O
bij O
een O
tocht O
naar O
de O
Schildpadseilanden B-LOC
aan O

Kambera B-LOC
, O
plaats O
ter O
noordkust O
van O
Sumba B-LOC
aan O
de O
mond O
van O
de O
gelijknamige O
rivier O
op O
9 O
° O
40 O
' O
Z. O
B. O
en O
120 O
° O
20 O
' O
O. O
L. O

Tabundung B-LOC
, O
landschap O
aan O
de O
bovenloop O
van O
de O
juist O
genoemde O
rivier O
. O

Schildpadeilanden B-LOC
, O
groep O
eilandjes O
in O
de O
Bandazee B-LOC
op O
ongeveer O
5 O
° O
26 O
' O
Z. O
B. O
en O
127 O
° O
50 O
' O
O. O
L. O

Zij O
werden O
met O
de O
sloep O
Buru B-SHP
onder O
bewaking O
naar O
Makassar B-LOC
gezonden O
; O
de O
jaarverpachting O
had O
te O
Amboina B-LOC
plaats O
voor O
5775 O
rsd. O
, O
de O
verkoop O
van O
dranken O
gaf O
136 O
% O
winst O
, O
de O
pasar O
bracht O
31 O
aug O
. O
1725 O
in O
een O
jaar O
855 O
rsd. O
op O
, O
de O
diaconie O
verloor O
133 O
rsd. O
t O
1 O
sept. O
had O
de O
burgerij O
er O
16 O
sloepen O
en O
26 O
sampans O
; O
de O
kruistocht O
der O
twee O
pantjalangs O
langs O
de O
kusten O
van O
Ceram B-LOC
leverde O
niets O
bijzonders O
op O
, O
op O
Buru B-LOC
werden O
47 O
vruchtdragende O
en O
778 O
andere O
notebomen O
geëxtirpeerd O
, O
op O
Manipa B-LOC
3 O
, O
zomede O
13 O
nagelbomen O
en O
vele O
spruitjes O
, O
waarvan O
er O
in O
het O
gouvernement O
10.306 O
werden O
uit O
geroeid O
, O
9475 O
nagelbomen O
stierven O
af O
; O
Hila B-LOC
leverde O
464 O
® O
indigo O
, O
maar O
die O
cultuur O
staat O
er O
slecht O
voor O
, O
de O
Radja O
van O
Mamala B-LOC
weigerde O
personeel O
voor O
de O
indigocultuur O
, O
hij O
werd O
gesuspendeerd O
; O
naar O
Buru B-LOC
en O
Manipa B-LOC
werden O
11.000 O
koffieplantjes O
gezonden O
, O
men O
verwacht O
er O
niet O
veel O
van O
, O
er O
zijn O
in O
het O
gouvernement O
20.517 O
vruchtdragende O
en O
171.037 O
andere O
koffiebomen O
, O
de O
bevolking O
leverde O
8521 O
® O
koffie O
a O
4 O
zware O
stuivers O
het O
pond O
; O
er O
zijn O
11.898 O
sapanbomen O
, O
in O
slechte O
staat O
, O
25 O
juli O
passeerde O
de O
Spiering B-SHP
met O
Cloeck B-PER
de O
V.O.C. B-ORG
post O
op O
Buru B-LOC
; O
men O
heeft O
in O
Amboina B-LOC
te O
weinig O
ambachtslieden O
voor O
de O
nodige O
reparaties O
, O
de O
kruitkelder O
aan O
de O
zuidpunt O
van O
het O
kasteel O
werd O
af O
gekeurd O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
1030 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
kapitein O
Jan B-PER
Lampregt I-PER
stierf O
; O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
en O
inlandse O
burgerij O
vraagt O
om O
de O
vrije O
vaart O
op O
Sula B-LOC
, O
behalve O
voor O
de O
Chinezen B-LOCderiv

Levensmiddelen O
zijn O
er O
zeer O
duur O
geworden O
; O
19 O
en O
31 O
oct. O
kreeg O
men O
uit O
Banda B-LOC
brieven O
van O
29 O
sept. O
en O
8 O
oct. O
, O
er O
is O
daar O
nog O
168 O
sokkel O
foelie O
aanwezig O
; O
er O
zijn O
nog O
vele O
zieken O
, O
de O
perken O
zijn O
er O
in O
goede O
staat O
, O
gouverneur O
Alderts B-PER
is O
ziek O
, O
3 O
oct O
. O
1725 O
kwamen O
de O
gecommitteerden O
naar O
de O
Zuidwestereilanden B-LOC
met O
de O
sloep O
Reuk B-SHP
terug O
met O
46 O
pikol O
was O
en O
2 O
lA O
pikol O
schildpad O
, O
krijgt O
men O
er O
niet O
voldoende O
goudgeld O
voor O
die O
handel O
, O
dan O
zal O
ze O
geheel O
verlopen O
, O
uit O
Amboina B-LOC
zond O
men O
daarom O
2000 O
rsd. O
in O
dukaten O
en O
kobans O
naar O
Banda B-LOC
, O
er O
zwierven O
bij O
die O
eilanden O
verscheidene O
inlandse O
vaartuigen O
, O
die O
men O
niet O
kon O
aanhouden O
; O
op O
Wetar B-LOC
werd O
op O
voordracht O
van O
Radja O
Johannes B-PER
Salomons I-PER
de O
gestorven O
opperorangkaja O
Saul B-PER
vervangen O
door O
zijn O
neef O
Si- O

mon O
, O
Caspar B-PER
Bartelsz. I-PER
werd O
opperorangkaja O
op O
Babar B-LOC
; O
men O
doet O
geen O
nader O
onderzoek O
naar O
de O
moordenaars O
van O
het O
sloepvolk O
van O
den O
burger O
Carolus B-PER
van I-PER
Surker I-PER
, O
daar O
zij O
de O
beste O
wasleveranciers O
zijn O
; O
op O
Leti B-LOC
zijn O
twee O
orangkajas O
in O
twist O
over O
een O
stuk O
land O
, O
daar O
werd O
de O
pantjalang O
de O
Intree B-SHP
hersteld O
; O
de O
Uitgang B-SHP
vertrok O
18 O
sept. O
met O
gecommitteerden O
weer O
naar O
die O
eilanden O
, O
30 O
aug. O
vertrok O
ds. O
Van B-PER
der I-PER
Ley I-PER
met O
de O
sloep O
Reuk B-SHP
derwaarts O
, O
de O
Uitgang B-SHP
kwam O
13 O
nov O
. O
1725 O
van O
de O
Zuidoostereilanden B-LOC
terug O
met O
141 O
schildpad O
, O
293 O
parelmoerschelpen O
en O
3974 O
kan O
cocosolie O
, O
29 O
maart O
vertrok O
ze O
weer O
derwaarts O
en O
kwam O
16 O
mei O
terug O
; O
bij O
Tiowor B-LOC
kwamen O
5 O
maart O
10 O
Makassaarse B-LOCderiv
vaartuigen O
, O
die O
er O
medicijn O
zochten O
; O
de O
sergeant O
op O
Aru B-LOC
moet O
meer O
werk O
maken O
van O
schildpad O
- O
en O
schelpeninkoop O
, O
hij O
verklaarde O
, O
dat O
de O
bevolking O
onwillig O
daartoe O
was O
, O
waarvan O
er O
250 O
stierven O
, O
ze O
leek O
bereid O
koffie O
enz. O
aan O
te O
planten O
; O
de O
kruispantjalangs O
Intree B-SHP
en O
Kisser B-SHP
troffen O
geen O
zwervende O
vaartuigen O
aan O
; O
de O
korporaal O
op O
Couwer B-LOC
meldde O

Bij O
Leti B-LOC
nam O
de O
korporaal O
vele O
passerende O
Makassaarse B-LOCderiv
vaartuigen O
waar O
, O
ze O
hadden O
passen O
van O
den O
gouverneur O
, O
bij O
het O
rif O
van O
Luang B-LOCderiv
kwamen O
wel O
60 O
vaartuigen O
om O
tripang O
te O
zoeken O
, O
bij O
Moa B-LOC
passeerden O
30 O
dgl. O
vaartuigen O
; O
het O
personeel O
van O
de O
Kisser B-SHP
klaagde O
over O
het O
onhebbelijk O
gedrag O
van O
ds. O
Loyaal B-PER
; O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Banda B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
196.971 O
tegen O
f O
. O
47.716 O
aan O
winsten O
, O
de O
drankvendutie O
gaf O
f O
. O
3134 O
of O
117 O
% O
winst O
, O
eind O
juni O
waren O
er O
954 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
half O
augustus O
923 O
, O
w. O
o O
. O
519 O
militairen O
, O
men O
vroeg O
er O
150 O
aanf O
70 O
matrozen O
en O
40 O
ambachtslieden O
, O
het O
gouverneurshuis O
in O
het O
kasteel O
is O
nagenoeg O
gereed O
, O
er O
zijn O
13 O
burger O
sloepen O
, O
het O
kapitaal O
der O
armen O
verminderde O
met O
206 O
rsd. O
tot O
49 O
. O
775 O
rsd. O
, O
er O
zijn O
3 O
V. O
O. O
C. O
sloepen O
en O
4 O
pantjalangs O
, O
er O
werden O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
voor O
18.627 O
rsd. O
, O
notemuscaatmarmelade O
bleek O
te O
zijn O
" O
seer O
verfrissende O
in O
de O
mon O
t O
voor O
de O
sieken O
en O
wel O
principaal O
in O
heete O
of O
brandende O
koortsen O
" O
, O
ze O
wordt O
gemaakt O
van O
de O
buitenbast O
, O
200 O
® O
ervan O
wordt O
naar O
patria O
gezonden O
; O
9 O
nov. O
ontving O
men O
met O
het O
jacht O
Schoteroog B-SHP
een O
brief O
uit O
Ter B-LOC
na I-LOC
te I-LOC
van O
gouverneur O
Joan B-PER
Happon I-PER
en O
raad O
van O
12 O
sept. O
, O
zomede O
brieven O
van O
de O
drie O
hoofdvorsten O
, O
volgens O
het O
personeel O
betrof O
het O
geschil O
tussen O
Ternate B-LOC
en O
Tidore B-LOC
slechts O
bagatellen O
, O
de O
Koning O
van O
Ternate B-LOC
stemde O
in O
met O
het O
vonnis O
van O
de O
vergadering O
der O
Vorsten O
met O
den O
gouverneur O
tot O
het O
executeren O
van O
4 O
van O
zijn O
Alfoerse B-LOCderiv
onderdanen O
, O
die O
Tidorezen B-LOCderiv
op O
Halmaheira B-LOC
vermoordden O
, O
hij O
zond O
daarheen O
een O
vaartuig O
tot O
, O
, O
inteugeling O
" O
van O
zijn O
onderdanen O
, O
die O
van O
Tidore B-LOC
bleef O
klagen O
, O
nieuw O
getwist O
) O
s O

Te O
Ternate B-LOC
van O
Tidore B-LOC
. O

Galela B-LOC
, O
plaats O
ter O
oostkust O
van O
Halmaheira B-LOC
op O
1 O
° O
50 O
' O
N. O
B. O

Jan B-PER
van I-PER
Cortenbosch I-PER
, O
fiscaal O
te O
Ternate B-LOC
sinds O
1725 O
. O

Dit O
sluit O
aan O
op O
de O
woorden O
: O
die O
Hoogheyd O
( O
nl. O
die O
van O
Tidore B-LOC
) O
. O

Tolokko B-LOC
, O
vgl. O
dl O
. O
I O
, O
p. O
7 O
, O
noot O
4 O
; O
ze O
waren O
dus O
weer O
op O
het O
eiland O
Ternate B-LOC
gekomen O
. O

Ketjil O
Ajansjah B-PER
Outhoorn I-PER
, O
zoon O
van O
Koning O
Radjalaut B-PER
en O
zelf O
van O
1751 O
tot O
zijn O
dood O
in O
1754 O
Koning O
van O
Ternate B-LOC
. O

Het O
personeel O
vermeerderde O
daarom O
de O
aanvraag O
van O
100 O
soldaten O
met O
nog O
50 O
en O
vroeg O
vergunning O
voor O
de O
bouw O
van O
een O
wachthuis O
nabij O
het O
kasteel O
; O
de O
gecommitteerden O
naar O
Gorontalo B-LOC
meldden O
, O
dat O

Bolaang B-LOC
. O

De O
oude O
Koning O
van O
Limbotto B-LOC
stierf O
' O
de O
hoofden O
zullen O
met O
hun O
geschillen O
naar O
Ternate B-LOC
gaan O
, O
men O
vernam O
er O
niets O
van O
sluikerij O
van O
specerijen O
en O
kon O
maar O
weinig O
schildpad O
verwerven O
; O
Adriaan B-PER
van I-PER
Leene I-PER
stierf O
te O
Menado B-LOC
, O
ook O
stierf O
kapitein O
Horman B-PER
Vlek I-PER
, O
de O
pantjalang O
Goudzoeker B-SHP
is O
vermoedelijk O
vergaan O
op O
een O
reis O
naar O
Sula B-LOC
; O
wegens O
de O
moeilijkheden O
met O
de O
Pataniërs B-LOCderiv
werden O
geen O
specerijbomen O
geëxtirpeerd O
, O
de O
Koning O
van O
Ternate B-LOC
leverde O
geen O
kalk O
en O
steen O
voor O
een O
merkteken O
te O
Sabuga B-LOC
en O
het O
fortje O
te O
Dodinga B-LOC
, O
er O
werden O
merktekenen O
geplaatst O

Pulau B-LOC
Pisang I-LOC
, O
eiland O
bezuiden O
Halmaheira B-LOC
en O
beoosten O
Obi B-LOC
op O
1 O
° O
27 O
' O
Z. O
B. O
en O
128 O
° O
54 O
' O
O. O
L. O

Het O
garnizoen O
in O
de O
Molukken B-LOC
bedroeg O
maar O
405 O
man O
, O
waarvan O
305 O
te O
Ternate B-LOC
; O
op O
Méau B-LOC
werden O
36 O
vruchtdragende O
en O
190 O
jonge O
nagelbomen O
geveld O
, O
op O
Batjan B-LOC
268 O
en O
5495 O
, O
zomede O
, O
,tot O
verwondering O
" O
128 O
notebomen O
bij O
de O
berg O
Songira B-LOC
, O
evenwel O
slegte O
en O
magere O
mannet O
jesnooten O
" O
, O
op O
Sula B-LOC
, O
Makéan B-LOC
en O
Moti B-LOC
787 O
vruchtdragende O
en O
573 O
jonge O
notebomen O
en O
23 O
en O
20 O
der O
gelijke O
nagelbomen O
, O
gecommitteerden O
zijn O
voor O
dergelijk O
werk O
naar O
Tidore B-LOC
en O
de O
kust O
van O
Halmaheira B-LOC
gezonden O
, O
de O
sloep O

Wijnglas B-SHP
kwam O
21 O
aug. O
van O
Sangihe B-LOC
mei O
4325 O
kan O
cocosolie O
en O
van O
Menado B-LOC
met O
615 O
® O
was O
, O
ds. O
Bontekoe B-SHP
bezocht O
de O
Christenen B-RELderiv
op O
Batjan B-LOC
en O
Makéan B-LOC
, O
ze O
gedroegen O
zich O
goed O
, O
in O
tegenstelling O
tot O
die O
van O
Noord-Celebes B-LOC
en O
de O
eilanden O
in O
het O
noorden O
, O
door O
uitblijven O
van O
een O
vaartuig O
uit O
Mindanao B-LOC
had O
men O
tijdelijk O
gebrek O
aan O
was O
, O
16 O
sept. O
kwam O
van O
daar O
een O
kunting O
met O
een O
brief O
van O
Koning O
Dj B-PER
afar I-PER
Sadik I-PER
dat O
hij O

De O
twist O
tussen O
de O
Koningen O
van O
Tabukan B-LOC
en O
Taruna B-LOC
over O
volk O
van O
het O
eiland O
Miangas B-LOC
, O
waarop O
beiden O
pretenties O
hebben O
, O
nam O
toe O

Karakitang B-LOC
, O
een O
der O
Sangihe-eilanden B-LOC
, O
op O
3 O
° O
12 O
' O
N. O
B. O
en O
1251/2 O
° O
O. O
L. O

Van O
de O
pretendenten O
in O
K B-LOC
and I-LOC
har I-LOC
is O

De O
Koning O
van O
Tagulandang B-LOC
betaalde O
voor O
12 O
musketten O
576 O
kan O
cocosolie O
; O
het O
volk O
van O
de O
nieuwe O
Christennegorij B-RELpart
te O
Menado B-LOC
moet O
de O
hukum O
Karinda B-PER
gehoorzamen O
, O
deze O
is O
met O
zijn O
tegenstander O
Poli B-PER
naar O
Ternate B-LOC
opgeroepen O
; O
de O
zuidelijke O
Vorsten O
waren O
niet O
bereid O
naar O
Ternate B-LOC
te O
komen O
; O
de O
salahakan O
van O
Sulabesi B-LOC
zette O
3 O
Butonners B-LOCderiv
met O
voorkennis O
van O
de O
residerende O
sergeant O
uit O
, O
daar O
hun O
Vorst O
niet O
bevoegd O
is O
passen O
af O
te O
geven O
; O
Tidore B-LOC
en O
Ternate B-LOC
zijn O
bevrijd O
van O
de O
er O
geheerst O
hebbende O
pokken O
; O
uit O
de O
confessie O
van O
de O
van O
Amboina B-LOC
naar O
Ternate B-LOC
gezonden O
" O
priester O
" O
Doöra B-PER
bleek O
, O
dat O
niet O
alleen O
Papoeas B-LOCderiv
, O
maar O
ook O
Pataniërs B-LOCderiv
schuldig O
waren O
aan O
geweld O
op O
Ceram B-LOC
; O
enkele O
reparaties O
aan O
het O
zeebolwerk O
en O
het O
kasteel O
Ternate B-LOC
kwamen O
gereed O
; O
600 O
8 O
buskruit O
, O
in O
1723 O
ontvangen O
, O
was O
er O
onbruikbaar O
bevonden O
, O
de O
vendutie O
van O
dranken O
bracht O
er O
4000 O
rsd. O
op O
, O
de O
lasten O
bedroegen O
31 O
aug O
. O
1725 O
in O
een O
jaar O
f O
. O
263.729 O
, O
de O
voordelen O
f O
. O
43.410 O
, O
er O
waren O
15 O
V.O.C. B-ORG
vaartuigen O
en O
5 O
sloepen O
van O
de O
ingezetenen O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
934 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
er O
werd O
voor O
9618 O
rsd. O
aan O
wissels O
op O
Batavia B-LOC
getrokken O
; O
mer O
particuliere O
vaartuigen O
ontving O
men O
uit O
Makassar B-LOC
van O
Gobius B-LOC
en O
raad O
4 O
brieven O
van O
26 O
sept. O
tot O
21 O
oct. O
, O
zomede O
enige O
bosproducten O
en O
uit O
Bi B-LOC
ma I-LOC
met O
de O
Spiering B-SHP
een O
brief O
van O
resident O
Abraham B-PER
Walburg I-PER
, O
in O
totaal O
kreeg O
men O
uit O
het O
gouvernement O
in O
1726 O
carg. O
van O
f O
. O
33.935 O
, O
schildpad O
en O
bezoarstenen O
waren O
er O
niet O
verkrijgbaar O
; O
de O
Koning O
van O
Gowa B-LOC
vroeg O
vergunning O
voor O
de O
Toridjeners B-LOCderiv
zonder O
passen O
te O
mogen O
blijven O
varen O
of O
met O
een O
door O
hem O
te O
geven O
pas O
, O
wat O
werd O
geweigerd O
; O
de O
Gowase B-LOCderiv
rijksbestuurder O
Kraëng B-PER
Bontosongo I-PER
stierf O

Geruchten O
, O
dat O
de O
Kortingen O
van O
Gowa B-LOC
en O
Boni B-LOC
een O
complot O
zouden O
willen O
smeden O
om O
de O
contracten O
met O
de O
Compagnie B-ORG
te O
verbreken O
, O
terwijl O
Boniërs B-LOCderiv
beweerden O
, O
dat O
enige O
waterputten O
door O
toedoen O
van O
Europeanen B-LOCderiv
waren O
vergiftigd O
, O
maar O
men O
hoorde O
daar O
later O
niet O
meer O
van O

Het O
voor O
de O
Boeginezen B-LOCderiv
bestemde O
gedeelte O
van O
de O
markt O
te O
Makassar B-LOC
. O

Tanette B-LOC
, O
voormalig O
rijkje O
in O
het O
noorden O
van O
Saleyer B-LOC
; O
de O
noordkaap O
van O
dat O
eiland O
heet O
Udjung B-LOC
( O
= O
hoek O
) O
Tanette B-LOC
. O

Het O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
zuiderterritoir O
van O
Celebes B-LOC
leverde O
maar O
het O
halve O
tribuut O
, O
daar O
de O
vaartuigen O
niet O
konden O
uitvaren O
; O
uit O
Bandjarmasin B-LOC
ontving O
men O
een O
brief O
van O
de O
Koning O
met O
640 O
® O
peper O

La B-PER
Madukelleng I-PER
Aru I-PER
Singkang I-PER
, O
een O
zeer O
roerig O
Wadjos B-LOCderiv
hoofd O
, O
dat O
zeeroof O
ptëegdé O
vanuit O
Pulau B-LOC
Laut I-LOC
en O
de O
oostkust O
van O
Borneo B-LOC
, O
waar O
hij O
zich O
o. O
a. O
van O
Kutai B-LOC
meester O
maakte O
; O
in O
1735 O
vestigde O
hij O
zich O
in O
Mandar B-LOC
, O
in O
1736 O
werd O
hij O
Aru O
Matoa O
( O
d. O
i O
. O
Vorst O
) O
van O
Wadjo B-LOC
, O
na O
veel O
met O
Boni B-LOC
gestreden O
te O
hebben O
, O
trad O
hij O
in O
1754 O
af O
, O
bleef O
een O
vechter O
en O
stierf O
in O
1765 O
. O

Het O
is O
rustig O
te O
Bandjarmasin B-LOC
, O
waar O
geen O
Europeanen B-LOCderiv
kwamen O
, O
men O
zal O
, O
daar O
de O
pepercultuur O
toeneemt O
, O
er O
twee O
kleine O
schepen O
naartoe O
zenden O
, O
zulks O
ook O
op O
verzoek O
van O
den O
Koning O
; O
men O
verschafte O
den O
Koning O
van O
Sumbawa B-LOC
geen O
buskruit O
en O
lood O
, O
maar O
wel O
een O
voorschot O
van O
400 O
rsd. O
op O
te O
leveren O
sapanhout O
; O
de O
naar O
Buton B-LOC
gezonden O
sergeant O
keerde O
naar O
Makassar B-LOC
terug O
, O
daar O
men O
hem O
er O
drie O
maanden O
op O
een O
vaartuig O
voor O
een O
kruistocht O
liet O
wachten O
; O
de O
Vorsten O
van O
Sumbawa B-LOC
kwamen O
nog O
niet O
te O
Makassar B-LOC
; O
de O
tiende O
van O
Bonthain B-LOC
en O
Bulukumba B-LOC
bedroeg O
in O
1725 O
209 O
last O
rijst O
, O
die O
van O
Maros B-LOC
378 O
last O
; O
de O
Koning O
van O
Boni B-LOC
bezorgt O
met O
jagen O
en O
vissen O
de O
bevolking O
van O
Maros B-LOC
veel O
werk O
, O
het O
bracht O
in O
1726 O
417 O
last O
rijst O
op O
, O
het O
garnizoen O
te O

Makassar B-LOC
heeft O
er O
160 O
nodig O
, O
verkoop O
ervan O
gaat O
er O
moeilijk O
, O
daar O
er O
overvloed O
aan O
rijst O
is O
; O
de O
pantjalangs O
Oppas B-SHP
en O
Casuaris B-SHP
kruisten O
van O
mei O
tot O
5 O
oct. O
en O
brachten O
18 O
Butonners B-LOCderiv
, O
Boeginezen B-LOCderiv
, O
Makassar B-LOCderiv
en I-LOCderiv
, O
Wadjorezen B-LOCderiv
en O
Toridjeners B-LOCderiv
uit O
8 O
verraste O
vaartuigen O
op O
, O
die O
geen O
pas O
hadden O
; O
de O
textielprijs O
werd O
zo O
ver O
verminderd O
, O
dat O
men O
er O
nog O
50 O
% O
op O
won O
, O
men O
schrijft O
de O
slechte O
verkoop O
toe O

Sic O
. O

Het O
personeel O
is O
er O
voor O
de O
vaart O
op O
Timor B-LOC
, O
Solor B-LOC
enz O
. O
voor O
Christen-burgers B-RELpart
open O
te O
stellen O
, O
31 O
aug O
. O
1726 O
waren O
de O
lasten O
in O
een O
jaar O
f O
. O
186.944 O
tegen O
f O
. O
69.580 O
aan O
winsten O
, O
de O
dranken O
verkoop O
gaf O
149 O
% O
winst O
, O
het O
kapitaal O
der O
armen O
nam O
met O
909 O
rsd. O
toe O
tot O
9825 O
rsd O
. O
, O
dat O
van O
Vlaardingen B-LOC
was O
388 O
rsd. O
, O
de O
verpachting O
had O
plaats O
voor O
5170 O
rsd. O
p. O
j. O
, O
30 O
juni O
waren O
er O
978 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
30 O
sept O
. O
965 O
, O
waaronder O
671 O
militairen O
, O
er O
waren O
47.371 O
V.O.C. B-ORG
onderdanen O
, O
nl O
. O

De O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
heeft O
er O
de O
sloep O
Pompelmoes B-SHP
, O
3 O
pantjalangs O
, O
2 O
schouwen O
en O
2 O
schuiten O
, O
de O
onderdanen O
hebben O
er O
12 O
sloepen O
, O
107 O
kuntings O
en O
11 O
pantjalangs O
; O
5 O
juni O
stierf O
ds. O
Abraham B-PER
Snoek I-PER
van I-PER
Cleeff I-PER
, O
28 O
sept. O
de O
secunde O
Abraham B-PER
van I-PER
den I-PER
Anker I-PER
, O
waarom O
de O
administratie O
der O
pakhuizen O
voorlopig O
over O
ging O
op O
de O
fiskaal O
Pieter B-PER
van I-PER
der I-PER
Snippe I-PER
, O
voorlopig O
opgevolgd O
door O
de O
winkelier O
Jacob B-PER
Roman I-PER
; O
men O
verkocht O
in O
Timor B-LOC
de O
van O
de O
Badjos B-LOC
aangehouden O
6 O
vaartuigjes O
, O
32 O
visnetten O
, O
2 O
assegaaien O
en O
3 O
krissen O
voor O
f O
. O
219 O
en O
zond O
18 O
van O
hun O
vrouwen O
en O
kinderen O
naar O
Batavia B-LOC
, O
ze O
werden O
, O
mede O
verdacht O
van O
, O
,menschendieverij O
, O
> O
, O
met O
de O
17 O
mannen O
tot O
slaven O
verklaard O
; O
het O
is O
vredig O
op O
Timor B-LOC
, O
op O
Roti B-LOC
bleef O
Bilba B-LOC
lastig O
voor O
de O
andere O
dorpen O
, O
op O
Sawu B-LOC
evenzo O
de O
regenten O
Dankalay B-PER
en O
Wittilay B-PER
, O
op O
Solor B-LOC
vroeg O
de O
sengadji O
van O
Lamakera B-LOC
Mauwadasje B-PER
om O
terugzending O
van O
zijn O
verbannen O
broeder O
Ba B-PER
kar I-PER
; O
de O
Portugezen B-LOCderiv
waren O
nog O
in O
oorlog O
met O
Belu B-LOC

Zowel O
Mendjili B-LOC
als O
de O
even O
verderop O
genoemde O
dorpen O
liggen O
aan O
de O
oostkust O
van O
Sumba B-LOC
. O

wel O
mag O
zijn O
volk O
naar O
Kupang B-LOC
blijven O
varen O
; O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Timor B-LOC
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
9134 O
tegen O
f O
. O
6809 O
aan O
winsten O
, O
de O
verpachting O
van O
de O
tapnering O
geschiedde O
weer O
voor O
230 O
rsd. O
t O
er O
waren O
31 O
aug O
. O
44 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
; O
uit O
Palembang B-LOC
kreeg O
men O
brieven O
van O
10 O
maart O
tot O
28 O
sept. O
; O
aan O
de O
, O
,in O
de O
alleruyterste O
etende O
" O
levende O
Pangeran O
Mangkubumi B-PER
werd O
door O
de O
Koning O
van O
Djambi B-LOC
het O
verblijf O
in O
zijn O
land O
ontzegd O
\ O
die O
van O
Palembang B-LOC
liet O
de O
wegen O
bezetten O

Het O
personeel O
moet O
de O
Koning O
van O
Palembang B-LOC
, O
, O
beleefdelijk O
" O
de O
handel O
recommanderen O
; O
er O
lag O
daar O
14 O
sept O
. O
2830 O
pikol O
peper O
bij O
de O
pakhuizen O
, O
zomede O
2576 O
pikol O
tin O
; O
het O
was O
goed O
J O

De O
Vorst O
beloofde O
dgl. O
sluikerijen O
te O
zullen O
beletten O
, O
hij O
verbande O
Radèn O
Zeeno B-PER
naar O
Bangka B-LOC
, O
maar O
hij O
was O
niet O
bereid O
Ent B-PER
j I-PER
ik I-PER
Conlouw I-PER
af O
te O
zetten O
als O
kapitein O
der O
Chinezen B-LOCderiv
, O
men O
kreeg O
f O
. O
4385 O
van O
zijn O
schuld O
binnen O
, O
die O
nog O
f O
. O
4941 O
groot O
is O
, O
men O
leende O
hem O
weer O
15 O
geweren O
voor O
een O
expeditie O
naar O
de O
bovenlanden O
en O
zal O
hem O
10 O
pikol O
buskruit O
a O
20 O
rsd. O
het O
pikol O
leveren O
; O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
moet O
in O
Palembang B-LOC
en O
Djambi B-LOC
worden O
nagegaan O
, O
of O
er O
veel O
ivoor O
leverende O
olifanten O
voorkomen O
; O
uit O
Djambi B-LOC
kreeg O
men O
8 O
oct. O
een O
brief O
van O
26 O
mei O

Astrawidjaja B-PER
zal O
op O
kosten O
van O
het O
D B-LOCderiv
jambische I-LOCderiv
rijk O
naar O
Batavia B-LOC
worden O
gezonden O
de O
nieuwe O
Koning O
wees O
hulp O
van O
Palembang B-LOC
af O
de O
rijksbestuurder O
stelde O
de O
goudwinning O
in O
de O
bovenlanden O
als O
zeer O
bezwaarlijk O
voor O
; O
in O
Siam B-LOC
is O
vanouds O
met O
de O
Koning O
contractueel O
overeengekomen O

De O
V.O.C. B-ORG
mag O
het O
dan O
nog O
te O
Ligor B-LOC
resterende O
tin O
bij O
uitsluiting O
van O
anderen O
kopen O
voor O
IIV2 O
taël O
de O
bahar O
, O
daardoor O
kostte O
de O
tin O
uit O
Siam B-LOC
per O
bahar O
gemiddeld O
133A O
taël O
; O
een O
der O
redenen O
, O
waarom O
men O
te O
Batavia B-LOC
onvoldoende O
goud O
voor O
de O
Coromandelse B-LOCderiv
handel O
binnenkreeg O
, O
was O

Tegen O
de O
Arabische B-LOCderiv
Vorst O
van O
Atjeh B-LOC
brak O
in O
1726 O
een O
opstand O
uit O
, O
die O
hem O
tot O
de O
vlucht O
dwong O
; O
van O
zijn O
eveneens O
Arabische B-LOCderiv
opvolgers O
stierf O
de O
eerste O
na O
20 O
dagen O
en O
werd O
de O
tweede O
na O
een O
paar O
weken O
afgezet O
; O
begin O
1727 O
kwam O
de O
Boeginees B-LOCderiv
Maharadja O
Lela B-PER
Melaju I-PER
onder O
de O
naam O
Sultan O
Ala B-PER
' I-PER
uddin I-PER
Ahmadsjah I-PER
op O
de O
troon O
; O
de O
in O
1726 O
gevluchte O
Vorst O
trachtte O
jaren O
lang O
de O
troon O
te O
herwinnen O
. O

De O
concurrenten O
kopen O
in O
Siam B-LOC
goud O
op O
tegen O
lagere O
prijs O
dan O
het O
te O
Batavia B-LOC
waard O
is O
, O
vandaar O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
tin O
a O
16 O
taël O
de O
ba O
har O
tegen O
goud O
wil O
verkopen O
, O
waarop O
men O
dan O
14 O
% O
wint O
en O
21 O
° O
7o O
op O
de O
prijs O
van O
het O
goud O
bespaart O
, O
waarvan O
men O
voor O
een O
waarde O
van O
80.000 O
rsd. O
hoopt O
te O
verwerven O
, O
men O
mag O
er O
zo O
nodig O
ook O
renteloos O
geld O
voor O
lenen O
bij O
den O
Vorst O
, O
men O
schoot O
zijn O
personeel O
op O
Java B-LOC
2050 O
rsd. O
voor O
, O
voor O
51 O
paarden O
; O
men O
moet O
in O
Japan B-LOC
duidelijk O
maken O
, O

Vervoer O
van O
hengsten O
uit O
Per B-LOC
zie I-LOC
naar O
Japan B-LOC
zou O
zeer O
bezwaarlijk O
gaan O
; O
de O
uitvoer O
van O
6000 O
Japanse B-LOCderiv
kamfer O
, O
voor O
wat O
hoge O
prijs O
gekocht O
, O
is O
nog O
minder O
schadelijk O
dan O
die O
van O
kobans O
, O
men O
dient O
er O
de O
Japanners B-LOCderiv
van O
te O
doordringen O
, O
dat O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
, O
, O
op O
soo O
dangereusen O
vaarwater O
" O
alleen O
kan O
blijven O
komen O
, O
als O
men O
er O
veel O
koper O
kan O
verwerven O
, O
de O
winsten O
in O
Japan B-LOC
lijken O
hoog O
, O
maar O
werden O
te O
niet O
gedaan O
door O
de O
scheepsrampen O
der O
laatste O
jaren O
, O
terwijl O
de O
kobans O
in O
Coromandel B-LOC
34 O
% O
verlies O
gaven O
, O
men O
zond O
de O
Sjogoen O
o. O
a. O
door O
hem O
verlangde O
schilderijen O
, O
het O
opperhoofd O
Joan B-PER
de I-PER
Hartog I-PER
werd O
geautoriseerd O
na O
vertrek O
van O
Nagasaki B-LOC
ten O
anker O
te O
gaan O
bij O
den O
Papen B-LOC
berg I-LOC
en O
daar O
20 O
dagen O
te O
blijven O
liggen O
, O
met O
het O
oog O
op O
de O
te O
vrezen O
stormen O
; O
van O
Malakka B-LOC
kwam O
15 O
nov. O
de O
fluit O
Amazone B-SHP
met O
cargasoen O
van O
f O
. O
35.807 O
, O
vnl O
. O
83.042 O
® O
tin O
en O
een O
brief O
van O
18 O
oct. O
; O
Iman B-PER
Pakaa I-PER
werd O
kapitein O
van O
Naning B-LOC
, O
men O
mag O
er O
gevangenen O
niet O
voor O
het O
einde O
van O
hun O
straftijd O
vrijlaten O
, O
men O
mag O
er O
Radja O
Ketjil B-PER
tegen O
betaling O
van O
enig O
buskruit O
enz O
. O
voorzien O
, O
predikant O
werd O
er O
ds. O
Christiaan B-PER
Weyardi I-PER
Pies I-PER
man I-PER
; O
personalia O
, O
gouverneur O
Van B-PER
Such I-PER
telen I-PER
vroeg O
om O
verlossing O
) O
. O

Men O
verschafte O
hem O
enig O
buskruit O

Ten O
rechte O
: O
Sengarang B-LOC
, O
eiland O
in O
de O
binnenbocht O
van O
Bintan B-LOC
op O
bijna O
1 O
° O
N. O
B. O
en O
104 O
' O
/2 O
° O
O. O
L. O

Men O
verkocht O
te O
Malakka B-LOC
284 O
balen O
kaneel O
aan O
de O
naar O
Manilla B-LOC
varende O
Armeniër B-LOCderiv
Chodja B-PER
Satur I-PER
Louis I-PER
, O
de O
verpachting O
had O
er O
31 O
aug. O
plaats O
voor O
f O
. O
16.974 O
, O
men O
verkocht O
er O
voor O
f O
. O
3637 O
aan O
tol O
klederen O
van O
5 O
Moorse B-RELderiv
schepen O
, O
men O
vreest O
er O
minder O
tin O
te O
verwerven O
, O
omdat O
de O
prijs O
van O
40 O
tot O
36 O
rsd. O
de O
bahar O
verlaagd O
werd O
, O
goud O
was O
er O
niet O
voor O
door O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
bepaalde O
prijs O
verkrijgbaar O
; O
naar O
Padang B-LOC
zond O
men O
de O
essayeur O
Jacob B-PER
de I-PER
Vries I-PER
, O
daar O
Andries B-PER
Boye I-PER
, O
,de O
essay O
konst O
nog O
niet O
al O
te O
grondig O
kent O
" O
; O
te O
Rembang B-LOC
wordt O
een O
pantjalang O
, O
lang O
60 O
voet O
, O
voor O
de O
Westkust B-LOC
gebouwd O

Een O
nieuwe O
panglima O
, O
da O
tuk O
bandar O
en O
6 O
penghulus O
werden O
te O
Padang B-LOC
benoemd O
; O
een O
partijtje O
textiel O
, O
door O
een O
Boeginese B-LOCderiv
patrouille O
aangehaald O
, O
werd O
verbeurd O
verklaard O
; O
Harmen B-PER
Graswinkel I-PER
werd O
er O
tot O
fiskaal O
benoemd O
; O
16 O
nov. O
kwam O
van O
daar O
de O
Westvriesland B-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O
31.099 O
, O
vnl O
. O
691 O
ons O
goud O
, O
zomede O
41 O
ons O
, O
door O
Mettenius B-PER
in O
Salida B-LOC
gewonnen O
, O
volgens O
den O
essayeur O
van O
ruim O
14 O
karaat O
; O
10 O
aug. O
vertrokken O
van O
daar O
de O
twee O
schepen O
, O
bestemd O
voor O
Bengalen B-LOC
; O
het O
wordt O
er O
rustiger O

6 O
mei O
werd O
er O
besloten O

Plaats O
, O
die O
gewoonlijk O
, O
o. O
a. O
op O
p. O
126 O
, O
Endurian B-LOC
wordt O
genoemd O
. O

Men O
meent O
daardoor O
de O
komst O
van O
inlandse O
kooplieden O
uit O
het O
bergland O
te O
beschermen O
; O
met O
de O
sloep O
Tweede B-SHP
Gelui I-SHP
kreeg O
men O
13 O
sept. O
brieven O
van O
Bengalen B-LOC
van O
4 O
april O
tot O
20 O
mei O
; O
elk O
der O
derwaarts O
vertrokken O
schepen O
had O
25 O
militairen O
aan O
boord O
, O
waarvan O
men O
er O
daar O
100 O
mag O
aanhouden O
, O
er O
werden O
ook O
17 O
bosschieters O
geplaatst O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
heeft O

NI. O
het O
hierbij O
betrokken O
personeel O
. O

daar O
de O
order O
hieromtrent O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
van O
16 O
oct O
. O
1724 O
het O
personeel O
al O
lang O
bekend O
moet O
zijn O
, O
het O
moet O
waken O
tegen O
fraude O
bij O
de O
munt O
te O
Karimabad B-LOC
; O
in O
het O
algemeen O
is O
het O
voordeliger O
er O
zilver O
te O
vermunten O
dan O
het O
te O
verkopen O
; O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
stellen O
zich O
wat O
voor O
van O
het O
inkopen O
van O
goederen O
tegen O
goud O
, O
maar O
daarvan O
verwacht O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
weinig O
wegens O
het O
gebrek O
daaraan O
; O
het O
kostgeld O
der O
militairen O
die O
de O
reis O
naar O
en O
van O
Patna B-LOC
maken O
, O
wordt O
met O
2 O
ropia O
per O
maand O
verhoogd O
' O
, O
hun O
worden O
voor O
hun O
rekening O
klederen O
van O
Bengaals B-LOCderiv
linnen O
verstrekt O
; O
aan O
sjekwaars O
en O
dgl. O
mogen O
alleen O
bij O
noodzaak O
nog O
geschenken O
worden O
gegeven O
en O
niet O
meer O
dan O
de O
helft O
van O
vroeger O
, O
daar O
het O
doel O
van O
de O
militaire O
begeleiding O
is O

Men O
moest O
te O
Patna B-LOC
26.000 O
ropia O
aan O
peesces O
betalen O
en O
5000 O
tot O
het O
verkrijgen O
van O
de O
" O
tolquitantiën O
" O
, O
dat O
servituut O
moet O
tot O
de O
gebruikelijke O
6000 O
ropia O
verminderd O
worden O
of O
nog O
liever O
geheel O
af O
geschaft O
, O
het O
personeel O
te O
Patna B-LOC
gedroeg O
zich O
laf O
toen O
de O
subah O
enige O
ruiters O
naar O
de O
loge O
zond O
, O
men O
gaf O
kennis O
van O
het O
militaire O
geleide O
voor O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
waren O
aan O
Jafar B-PER
Khan O
en O
de O
opperregent O
te O
Patna B-LOC
; O
men O
moet O
zich O
overal O
houden O
aan O
de O
last O
eerder O
ontvangen O
goederen O
voor O
later O
ontvangene O
te O
verkopen O
; O
aan O
pakhuismeesters O
wordt O
hoogstens O
3 O
% O
onderwicht O
op O
de O
peper O
toegestaan O
, O
bijzonderheden O
over O
onderwichten O
, O
enz. O
; O
in O
verband O
met O
de O
geringe O
aanvoer O
van O
koper O
uit O
Japan B-LOC
moet O
men O
dat O
op O
prijs O
houden O
, O
in O
Bengalen B-LOC
bracht O
een O
man O
koper O
van O
68 O
® O
maar O
33 O
tot O
36 O
ropia O
op O
, O
bijzonderheden O
over O
de O
warenverkoop O
en O
- O
inkoop O
, O
men O
moet O
er O
trachten O
de O
goederen O
voor O
Japan B-LOC
vroeger O
binnen O
te O
krijgen O
, O
de O
zijde O
was O
er O
schaars O
door O
het O
af O
sterven O
van O
moerbezieboompjes O
en O
zijderupsen O
, O
men O
kan O
ophouden O
met O
het O
overzenden O
der O
laatste O
naar O
Batavia B-LOC
, O
omdat O
ze O
daar O
voldoende O
toenemen O
voor O
de O
behoefte O
van O
de O
Kaap B-LOC
; O
de O
te O
Batavia B-LOC
ontvangen O
900 O
kisten O
amfioen O
waren O
van O
zeer O
slechte O
kwaliteit O
, O
de O
schade O
wordt O
op O
de O
rekening O
van O
de O
inkopers O
gebracht O
; O
de O
berichten O
over O
de O
inkoop O
van O
slecht O
textiel O
door O
de O
Oostendenaren B-LOCderiv
berustten O
op O
onjuiste O
mededelingen O
van O
de O
makelaars O
; O
aan O
de O
regenten O
van O
Hugly B-LOC
en O
omgeving O
werd O
voor O
ƒ O
. O
2633 O
verschonken O
, O
aan O
die O
van O
Jafar B-PER
Khan O
f O
. O
1589 O
, O
aan O
die O
van O
Patna B-LOC
ƒ O
. O
8846 O
; O
men O
moet O
niet O
te O
vaak O
geschenken O
geven O
, O
voorbeelden O
daarvan O
, O
soms O
is O
het O
nodig O

Voor O
rekening O
van O
het O
personeel O
zijn O
gebracht O
685 O
ropia O
te O
Patna B-LOC
betaald O
aan O
mensen O
, O
die O
de O
tegenstand O
van O
inheems O
personeel O
der O
Engelsen B-LOCderiv
bij O
de O
inscheping O
van O

13.000 O
man O
salpeter O
moesten O
beletten O
, O
daar O
men O
die O
tegenstand O
sterk O
overdreven O
acht O
, O
aldaar O
kwam O
de O
nieuwe O
Vice-Rey O
van O
Bihar B-LOC
Flachruddaula B-PER
Bahadur I-PER
aan O
; O
laatstelijk O
werd O
te O
Patna B-LOC
voor O
f O
. O
8804 O
verschonken O
; O
men O
moet O
trachten O
van O
de O
nieuwe O
nawab O
subah O
het O
in O
1724 O
bij O
de O
af O
voer O
der O
goederen O
af O
geperste O
terug O
te O
krijgen O
; O
aan O
de O
boedel O
van O
Peesch B-PER
worden O
de O
6 O
a O
7000 O
ropia O
, O
die O
de O
bouw O
van O
de O
loge O
te O
Patna B-LOC
meer O
kostte O
, O
dan O
was O
opgegeven O
, O
opgelegd O

Voor O
de O
wederopbouw O
van O
bij O
een O
storm O
ingestorte O
muren O
om O
de O
loges O
te O
Choppra B-LOC
Singia B-LOC
en O
Fettuwa B-LOC
mag O
niet O
meer O
dan O
850 O
ropia O
worden O
besteed O

Harde O
middelen O
zouden O
slechts O
haat O
tegen O
de O
V.O.C. B-ORG
doen O
ontstaan O

Frans B-LOCderiv
: O
dissension O
, O
twist O
, O
oneenigheid O
. O

Jacob B-PER
Christiaan I-PER
Pielat I-PER
, O
zeker O
sinds O
1720 O
kapitein O
te O
Ternate B-LOC
, O
secunde O
aldaar O
, O
naar O
Batavia B-LOC
opgeroepen O
, O
belast O
met O
de O
militaire O
begeleiding O
der O
goederen O
uit O
Patna B-LOC
naar O
Hugly B-LOC
, O
1728 O
tot O
1731 O
gouverneur O
van O
Ternate B-LOC
, O
vervolgens O
extra-ordinair O
raad O
van O
Indië B-LOC
. O

Hiertegen O
moet O
bij O
Jafar B-PER
Khan O
geprotesteerd O
worden O
, O
men O
wil O
er O
twee O
deserteurs O
der O
Fransen B-LOCderiv
aan O
hen O
terugzenden O
, O
zo O
zij O
dat O
met O
een O
gedeserteerde O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
tamboer O
doen O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
vreest O
, O
dat O
het O
toestaan O
aan O
Peesch B-PER
, O
, O
,dat O
eerloos O
subject O
" O
, O
enige O
tijd O
te O
Hugly B-LOC
te O
blijven O
op O
, O
, O
misselijke O
konkelarijen O
, O
f O
berustte O
, O
op O
diens O
rekening O
werden O
gesteld O
10.000 O
ropia O
aan O
de O
naib O
subah O
Abdul B-PER
Rahim I-PER
en O
2900 O
, O
die O
hij O
aan O
Dekniram B-PER
gaf O
voor O
twee O
onnutte O
perwannas O
, O
al O
zijn O
goederen O
moeten O
gesequestreerd O
worden O
, O
vermoedelijk O
bracht O
hij O
die O
ten O
dele O
bij O
andere O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
onder O
; O
kapitein O
Pielat B-PER
vroeg O
om O
een O
ambt O
" O
aan O
de O
pen O
, O
f O
; O
de O
benoeming O
van O
Gerard B-PER
Pelgrom I-PER
tot O
opperhoofd O
te O
Pat B-LOC
na I-LOC
werd O
bevestigd O
, O
Bartholomeus B-PER
Aukema I-PER
werd O
daar O
secunde O
, O
andere O
benoemingen O
in O
Bengalen B-LOC
; O
gepasseerd O
is O

maar O
men O
moet O
hem O
naar O
Batavia B-LOC
zenden O
; O
een O
uit O
de O
gevangenis O
ontvluchte O
, O
maar O
herkregen O
deserteur O
werd O
met O
de O
dood O
gestraft O
, O
twee O
van O
de O
Engelsen B-LOCderiv
, O
op O
belofte O
van O
pardon O
teruggekomen O
deserteurs O
, O
hadden O
niet O
van O
straf O
mogen O
worden O
vrijgesteld O
, O
3 O
Engelse B-LOCderiv
deserteurs O
werden O
als O
matrozen O
aangenomen O
en O
naar O
Batavia B-LOC
gezonden O
, O
dat O
mag O
niet O
herhaald O
worden O
, O
deserteurs O
, O
die O
men O
in O
handen O
krijgt O
, O
moeten O
direct O
gestraft O
worden O
, O
4 O
, O
die O
men O
van O
een O
Engels B-LOCderiv
vaartuig O
in O
handen O
kreeg O
, O
zijn O
met O
de O
koorde O
gestraft O
, O
dat O
moet O
ook O
geschieden O
met O
3 O
in O
Patna B-LOC
gedeserteerde O
soldaten O
, O
zo O
men O
ze O
in O
handen O
krijgt O
; O
men O
laat O
de O
berichten O
over O
Bengalen B-LOC
niet O
tot O
" O
al O
te O
walgelijken O
longeur O
uytdeyen O
" O
; O
in O
totaal O
werd O
in O
het O
seizoen O
naar O
Coromandel B-LOC
car O
gasoen O
van O
f O
. O
1.828.688 O
gezonden O
; O
als O
pakhuismeesters O
en O
andere O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
aldaar O
blijven O
beweren O
, O
dat O
ze O
niet O
kunnen O
bestaan O
met O
de O
geconcedeerde O
3 O
% O
onderwicht O
op O
peper O
, O
zullen O
ze O
worden O
opgeroepen O
; O
niet O
meer O
bruikbare O
vaartuigen O
mogen O
slechts O
ter O
sloping O
verkocht O
worden O

De O
verkoopprijs O
van O
staaf O
koper O
werd O
in O
Coromandel B-LOC
gesteld O
op O
70 O
pagoden O
de O
bahar O
van O
480 O
, O
later O
wegens O
de O
goede O
aftrek O
op O
76 O
; O
het O
personeel O
in O
Malabar B-LOC
moet O
dat O
van O
Coromandel B-LOC
inlichten O
, O
wanneer O
het O
passen O
aan O
inlandse O
vaartuigen O
voor O
de O
vaart O
derwaarts O
geeft O
, O
dat O
van O
Coromandel B-LOC
moet O
bij O
het O
inkopen O
van O
textiel O
rekening O
houden O
met O
de O
geldende O
katoenprijs O

Negapatam B-LOC
. O

Van O
het O
van O
daar O
geëiste O
textiel O
. O

Men O
doet O
hiermee O
ook O
de O
Engelsen B-LOCderiv
afbreuk O
, O
het O
personeel O
moet O
de O
betrokkenen O
naar O
V.O.C. B-ORG
gebied O
aantrekken O
; O
het O
lenen O
van O
4500 O
pagoden O
a O
1 O
% O
per O
maand O
te O
Bimlipatam B-LOC
is O
in O
strijd O
met O
de O
order O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
hoogstens O
5 O
° O
7o O
per O
jaar O
te O
betalen O
; O
tussen O
1 O
sept O
. O
1724 O
en O
31 O
aug O
. O
1725 O
werd O
in O
Coromandel B-LOC
verschonken O
voor O
f O
. O
17.021 O
inkoops O
of O
f O
. O
22.766 O
uitkoops O
, O
waarvan O
voor O
f O
. O
5261 O
aan O
Nizam-ul-Mulk B-PER
; O
het O
was O
fout O
van O
het O
personeel O
te O
Masulipatam B-LOC
geen O
geschenken O
te O
geven O
zonder O
last O
van O
den O
gouverneur O
en O
raad O
, O
daar O
er O
soms O
veel O
mee O
te O
bereiken O
valt O
; O
benoemingen O
, O
er O
werden O
5 O
, O
,Coromandelse B-LOCderiv
jongelingen O
" O
in O
dienst O
genomen O
en O
drie O
Deense B-LOCderiv
deserteurs O
men O
ging O
er O
niet O
toe O
over O
een O
geldsom O
aan O
Sadulakhan B-PER
te O
geven O
om O
de O
uitzetting O
van O
de O
Oostendenaren B-LOCderiv
van O
Covelang B-LOC
te O
bewerken O
, O
daar O
men O
niet O
zeker O
is O
, O
dat O
de O
Engelsen B-LOCderiv
hun O
aandeel O
daarin O
zullen O
voldoen O
, O
het O
personeel O
moet O
er O
zonder O
de O
Engelsen B-LOCderiv
op O
aandringen O
, O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
moet O
men O
een O
monster O
van O
saye O
en O
ruynas O
toezenden O
met O
opgave O
van O
de O
bereidingswijze O
van O
verf O
daaruit O
, O
in O
vele O
gevallen O
werden O
door O
gouverneur O
en O
raad O
onderwichten O
groter O
dan O
de O
geoorloofde O
ten O
laste O
van O
betrokkenen O
gebracht O
, O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Coromandel B-LOC
in O
een O
jaar O
gewonnen O
f O
. O
312 O
. O
712 O
tegen O
f O
. O
323.857 O
aan O
lasten O
, O
het O
er O
door O
de O
Arend B-SHP
aangebrachte O
staafgoud O
en O
5512 O
kobans O
werden O
tot O
52.160 O
pagoden O
verstempeld O
, O
van O
de O
nog O
resterende O
2000 O
zullen O
fanums O
worden O
gemaakt O
, O
er O
werd O
bij O
het O
verstempelen O
18 O
% O
verloren O
; O
de O
schuld O
te O
Bimlipatam B-LOC
werd O
afbetaald O
, O
te O
Negapatam B-LOC
had O
men O
daartoe O
te O
weinig O
in O
kas O
; O
men O
ontving O
18 O
. O
726 O
pagoden O
voor O
de O
olifantenhandel O
te O
Jafnapatam B-LOC
; O
het O
lukte O
vrijwel O
niet O
de O
textielaankoop O
tegen O
lager O
prijzen O
te O
contracteren O

Er O
kwamen O
maar O
twee O
zerken O
voor O
de O
Cheribonse B-LOCderiv
Vorsten O
gereed O
, O
24 O
moeten O
nog O
volgen O
; O
Sadulakhan B-PER
zou O
met O
20 O
lak O
ropias O
door O
Tandjore B-LOC
zijn O
afgekocht O

Men O
kon O
746 O
last O
rijst O
naar O
Ceylon B-LOC
zenden O
, O
er O
werd O
daar O
700 O
last O
geëist O
voor O
1727 O
, O
de O
oogst O
lijkt O
er O
goed O
voor O
te O
staan O
, O
maar O
de O
landregenten O
trachten O
ze O
te O
monopoliseren O
) O
. O

Het O
viel O
echter O
mee O
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
te O
Tegenapatam B-LOC
hadden O
er O
veel O
schade O
door O
, O
ds. O
Jacobus B-PER
de I-PER
Jong I-PER
stierf O
; O
29 O
oct. O
kwam O
uit O
Coromandel B-LOC
de O
Herstelde B-SHP
Leeuw I-SHP
met O
carg. O
van O
f O
. O
458.675 O
, O
vnl O
. O
1209 O
pak O
textiel O
, O
en O
brieven O
van O
Van B-PER
Cloon I-PER
en O
raad O
van O
20 O
en O
29 O
aug. O
, O
11 O
nov. O
de O
Gaasperdam B-SHP
met O
een O
brief O
van O
Gosewijn B-PER
Maire I-PER
, O
opperhoofd O
van O
Paleacatte B-LOC
van O
27 O
aug. O
en O
cargasoen O
van O
f O
. O
706.820 O
, O
vnl O
. O
1605 O
pak O
textiel O
, O
beide O
schepen O
lagen O
bij O
de O
terugreis O
1 O
lA O
maand O
wegens O
tegenwind O
voor O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
, O
ze O
kwamen O
11 O
en O
9 O
juli O
voor O
Negapatam B-LOC
, O
de O
Nederhoven B-SHP
pas O
24 O
juli O
, O
het O
er O
aangebrachte O
goud O
werd O
met O
f O
. O
20.856 O
of O
43/g O
° O
7o O
winst O
tot O
80.000 O
pagoden O
verstempeld O
, O
daarvan O
werden O
er O
naar O
Masulipatam B-LOC
en O
Portonovo B-LOC
elk O
10.000 O
gezonden O
, O
te O
Negapa- O

tam O
gaf O
men O
er O
8000 O
uit O
op O
voorschot O
voor O
te O
leveren O
waren O
en O
10.500 O
ter O
terugbetaling O
van O
geleend O
geld O
' O
, O
de O
Bimlipatamse B-LOCderiv
kooplieden O
willen O
het O
gewone O
textielcontract O
niet O
afsluiten O
wegens O
gebrek O
aan O
contanten O
, O
men O
zond O
van O
Negapatam B-LOC
derwaarts O
een O
model O
voor O
de O
administratie O
van O
het O
textiel O
, O
bijzonderheden O
over O
de O
inkoop O
daarvan O
; O
in O
Masulipatam B-LOC
en O
Palicol B-LOC
zijn O
de O
inlandse O
kooplieden O
van O
, O
, O
gering O
vermogen O
en O
lusteloos O
" O
, O
door O
tegenwerking O
van O
de O
desai O
Ramarasu B-PER
kon O
men O
die O
van O
Palicol B-LOC
niet O
door O
betere O
vervangen O

Te O
Sadraspatam B-LOC
en O
Negapatam B-LOC
. O

De O
indigo O
blijft O
te O
Sadraspatam B-LOC
en O
Portonovo B-LOC
duur O
en O
slecht O
; O
het O
kopergeld O
werd O
te O
Masulipatam B-LOC
duurder O
, O
hoop O
daardoor O
op O
de O
koperen O
pais O
enige O
winst O
te O
behalen O
; O
de O
verkoop O
van O
V.O.C. B-ORG
waren O
, O
o. O
a. O
specerijen O
verliep O
goed O
' O
, O
het O
koper O
bracht O
te O
Negapatam B-LOC
76 O
pagoden O
de O
bahar O
op O
, O
over O
mei-juli O
werd O
bij O
de O
verkoop O
van O
V.O.C. B-ORG
waren O
f O
. O
265.662 O
gewonnen O
; O
te O
Paleacatte B-LOC
gaf O
men O
onder O
protest O
de O
ropia-stempels O
ter O
bewaring O
aan O
de O
landregenten O
over O

ter O
waarde O
van O
f O
. O
25.505 O
, O
waarvan O
16.479 O
ropias O
werden O
verkregen O
, O
3lA O
ropia O
gaan O
in O
de O
pagode O
, O
die O
f O
. O
6 O
. O
-- O
waard O
is O
, O
zodat O
103A O
% O
werd O
gewonnen O
, O
men O
kan O
deze O
waarde O
niet O
veranderen O
, O
maar O
de O
pagode O
is O
ten O
rechte O
105 O
stuiver O
waard O
, O
5000 O
ropia O
werden O
naar O
de O
noorder- O
, O
1479 O
naar O
de O
zuiderkwartieren O
gezonden O
, O
de O
rest O
naar O
Batavia B-LOC
, O
berekend O
voor O
f O
. O
15.478 O
ter O
doorzending O
naar O
Bengalen B-LOC
; O
de O
Engelsen B-LOCderiv
berekenen O
de O
ropia O
te O
Madras B-LOC
tegen O
de O
marktprijs O
, O
die O
tussen O
3121/2 O
en O
325 O
ropia O
de O
100 O
pagoden O
schommelt O
, O
zij O
mogen O
de O
muntstempels O
zelf O
bewaren O
; O
het O
personeel O
te O
Portonovo B-LOC
maakte O
voor O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
een O
beschrijving O
van O
de O
aanwending O
van O
saye O
- O
of O
ruynaswortelen O
) O
. O

De O
gouverneur O
van O
Masulipatam B-LOC
dwong O
het O
opperhoofd O
6 O
bahar O
koper O
af O
tegen O
slechts O
70 O
pagoden O
de O
bahar O
; O
een O
deserteur O
werd O
opgehangen O
, O
twee O
ontvluchtten O
naar O
Trankebar B-LOC
; O
23 O
juni O
kwamen O
te O
Negapatam B-LOC
te O
land O
in O
desolate O
staat O
56 O
opvarenden O
van O
de O
op O
de O
Malediven B-LOC
gestrande O
Ravesteyn B-SHP
, O
19 O
van O
hen O
stierven O
; O
23 O
aug. O
deserteerden O
6 O
matrozen O
van O
de O
Herstelde B-SHP
Leeuw I-SHP
met O
de O
schuit O
via O
Trankebar B-LOC
naar O
Pondichery B-LOC
uit O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
ontving O
men O
27 O
nov. O
van O
de O
daar O
liggende O
Nederhoven B-SHP
brieven O
van O
20 O
sept. O
en O
7 O
oct. O
uit O
Coromandel B-LOC
, O
het O
schip O
heeft O
een O
lading O
uit O
Masulipatam B-LOC

van O
f O
. O
157.299 O
, O
vnl O
. O
313 O
pak O
textiel O
, O
en O
uit O
Bim/ipatam B-LOC
van O
f O
. O
101.203 O
, O
vnl O
. O
363 O
pak O
textiel O
waarvan O
495 O
voor O
patria O
, O
te O
B. B-LOC
bleef O
nog O
226 O
pak O
liggen O
; O
de O
Pa B-SHP
lias I-SHP
bracht O
op O
5 O
nov. O
een O
brief O
uit O
Ceylon B-LOC
van O
23 O
aug. O
aan O
en O
o. O
a O
. O
328.267 O
peper O
en O
uit O
patria O
89.280 O
® O
ijzer O
; O
6 O
juli O
bracht O
het O
scheepje O
Seeckendri B-SHP
van O
de O
Maledivise B-LOCderiv
Koning O
9 O
schepelingen O
, O
w. O
o. O
schipper O
Anthony B-PER
Klink I-PER
, O
van O
de O
Ravesteyn B-SHP
te O
Gale B-LOC
, O
een O
franse O
brief O
en O
de O
geborgen O
geldkisten O
, O
nl. O
acht O
met O
zilver O
en O
een O
met O
goud O
, O
men O
kocht O
van O
de O
Maledivische B-LOCderiv
schipper O
ruim O
40 O
last O
rijst O
uit O
Bengalen B-LOC
a O
28 O
rsd. O
het O
last O
en O
400 O
cotty O
cauris O
a O
2 O
rsd. O
de O
cotty O
, O
verkocht O
hem O
400 O
ammanam O
areca O
en O
schonk O
hem O
40 O
® O
buskruit O
, O
4 O
der O
aangebrachte O
personen O
stierven O
; O
de O
fiskaal O
Adriaan B-PER
Maten I-PER
verklaarde O
5 O
aug O
. O

Op O
zijn O
verzoek O
werd O
de O
zaak O
verder O
onderzocht O
door O
de O
equipagemeester O
Jan B-PER
Joppe I-PER
Kroeff I-PER
en O
twee O
schippers O
, O
4 O
opvarenden O
zijn O
in O
staat O
van O
beschuldiging O
wegens O
het O
verlaten O
met O
boot O
en O
schuit O
van O
het O
gestrande O
schip O
; O
goedgekeurd O
is O

Naar O
gewoonte O
verzocht O
het O
personeel O
17 O
juli O
de O
Koning O
van O
Kandi B-LOC
kaneel O
in O
de O
Zeven B-LOC
Corles I-LOC
te O
mogen O
schillen O
, O
maar O
de O
hof O
groten O
antwoordden O
, O
dat O
de O
Koning O
nog O
geen O
tijd O
had O
een O
besluit O
te O
nemen O
, O
de O
aan O
de O
Vorst O
geschonken O
5 O
vechthanen O
bereikten O
de O
gewenste O
hoogte O
van O
3 O
span O
en O
4 O
duim O
niet O
, O
daar O

Men O
begon O
met O
de O
kaneelinzameling O
in O
het O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
gebied O
en O
hoopt O
op O
een O
goede O
oogst O
, O
daar O
nog O
354 O
baal O
van O
de O
vorige O
eis O
van O
patria O
ontbraken O
, O
er O
werden O
te O
Jafnapatam B-LOC
en O
Gale B-LOC
100 O
olifanten O
verkocht O
voor O
43.922 O
rsd. O
, O
bovendien O
werden O
er O
tien O
naar O
Negapatam B-LOC
gezonden O
voor O
de O
recognitie O
aan O
den O
Vorst O
van O
Tandjore B-LOC
, O
uit O
de O
cardamomaanteelt O
op O
V.O.C. B-ORG
grond O
in O
Gale B-LOC
kon O
reeds O
6600 O
< O
ö O
? O
naar O
patria O
worden O
gezonden O
, O
men O
wordt O
daardoor O
onafhankelijker O
van O
de O
luimen O
van O
het O
hof O
van O
Kandi B-LOC
; O
eind O
sept. O
waren O
op O
Ceylon B-LOC
292.473 O
koffiebomen O
, O
het O
vervoer O
van O
verse O
areca O
werd O
verboden O
, O
daar O
die O
nadelig O
is O
voor O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
handel O
in O
droge O
noten O
, O
sedert O
de O
verzending O
van O
158.383 O
® O
cauris O
met O
de O
schepen O
naar O
patria O
werd O
weer O
46.288 O
® O
ontvangen O
, O
31 O
aug. O
was O
206.058 O
® O
buskruit O
voorhanden O
en O
2.240.740 O
® O
peper O
van O
Malabar B-LOC
werwaarts O
12.910 O
dukaten O
werden O
gezonden O
en O
waar O
nog O
twee O
scheepsladingen O
in O
voorraad O
waren O
, O
er O
werd O
188 O
pak O
textiel O
verkocht O
met O
winst O
van O
42 O
lA O
tot O
57 O
Zi O
% O
, O
men O
stond O
de O
nieuwe O
Teuver O
niet O
toe O

Daar O
bij O
Aripu B-LOC
al O
3 O
jaar O
naar O
parels O
is O
gevist O
, O
was O
de O
chancosduikerij O
er O
niet O
mogelijk O

7 O
te O
Jafna B-LOC
geteelde O
hengsten O
brachten O
315 O
rsd. O
op O
, O
men O
verwierf O
400 O
last O
rijst O
van O
Kustbarkiers B-LOCpart
en O
liet O
500 O
last O
uit O
Coromandel B-LOC
af O
halen O
, O
zodat O
er O
een O
redelijke O
voorraad O
is O

De O
Nederlandse B-LOCderiv
schoolmeester O
aan O
het O
seminarium O
is O
wegens O
slecht O
gedrag O
tot O
soldaat O
gedegradeerd O
; O
ds O
Willem B-PER
Konijn I-PER
revideert O
de O
vertaling O
van O
de O
Heidelbergse B-LOCderiv
catechismus O
in O
het O
singalees B-LOCderiv
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
is O

Joan B-PER
Paul I-PER
Schaghen I-PER
kwam O
1718 O
als O
onderkoopman O
uit O
, O
tweede O
administrateur O
te O
Semarang B-LOC
, O
1720 O
koopman O
en O
eerste O
administrateur O
, O
1723 O
opperkoopman O
en O
gezaghebber O
, O
iets O
later O
commandeur O
van O
Galle B-LOC
, O
door O
Vuyst B-PER
naar O
Batavia B-LOC
opgezonden O
en O
daar O
vrijgesproken O
, O
1730 O
visitateur-generaal O
, O
1731 O
tweede O
opperkoopman O
te O
Batavia B-LOC
, O
raad-extraordinair O
van O
Indië B-LOC
, O
1732 O
tevens O
president O
van O
schepenen O
, O
1734 O
raad-ordinair O
, O
1737 O
Directeur-Generaal O
, O
1741 O
als O
vlootcommandeur O
naar O
Nederland B-LOC
. O

Arnoud B-PER
Mol I-PER
( I-PER
l I-PER
) I-PER
was O
in O
1698 O
werkzaam O
te O
Makassar B-LOC
, O
1701 O
commandeur O
van O
Jafnapatam B-LOC
, O
1723 O
wnd. O
gouverneur O
van O
Ceylon B-LOC
, O
1728 O
raad-extraordinair O
van O
Indië B-LOC
. O

Personalia O
, O
de O
kassier O
Willem B-PER
van I-PER
Wijnbergen I-PER
heeft O
een O
tekort O
van O
2500 O
rsd. O
aan O
payement O
; O
het O
vexatoire O
optreden O
van O
het O
opperhoofd O
te O
Kalpitya B-LOC
Daniël B-PER
Overbeek I-PER
tegen O
Chin B-PER
Tamby I-PER
Chitty I-PER
kan O
moeilijkheden O
met O
het O
hof O
van O
Kandi B-LOC
veroorzaken O
; O
het O
maandgeld O
van O
de O
Surabajase B-LOCderiv
rebellen O
is O
van O
50 O
tot O
30 O
rsd. O
per O
maand O
verlaagd O
, O
daarentegen O
aan O
de O
nazaten O
van O
Surapati B-LOC
te O
Trincomale B-LOC
20 O
rsd. O
verleend O
; O
30 O
juni O
1726 O
waren O
in O
Ceylon B-LOC
3574 O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
, O
31 O
aug O
. O
1725 O
werd O
in O
een O
jaar O
f O
. O
1.197.083 O
gewonnen O
tegen O
f O
. O
1.177.076 O
aan O
lasten O
, O
tussen O
21 O
juli O
en O
17 O
sept. O
werden O
met O
4 O
schepen O
uit O
Malabar B-LOC
ontvangen O
brieven O
van O
commandeur O
Jacob B-PER
de I-PER
Jong I-PER
en O
raad O
van O
9 O
april O
tot O
27 O
juni O
, O
de O
' B-SHP
t I-SHP
Vaderland I-SHP
Getrouw I-SHP
vertrok O
16 O
sept. O
derwaarts O
met O
car O
gasoen O
van O
f O
. O
488.962 O
, O
men O
ontving O
er O
uit O
Barsalore B-LOC
13.000 O
gouden O
pagoden O
, O
men O
had O
de O
Zuiderbeek B-SHP
niet O
voor O
de O
tweede O
maal O
derwaarts O
moeten O
zenden O
, O
men O
had O
ze O
beter O
kunnen O
gebruiken O
voor O
overvoer O
van O
peper O
naar O
Punto B-LOC
Gale I-LOC
, O
het O
personeel O
van O
de O
in O
Cochin B-LOC
uit O
Perzië B-LOC
gekomen O
Nederhoven B-SHP
leed O
aan O
scheurbuik O
, O
eind O
april O
had O
men O
er O
33.088 O
dukaten O
, O
terwijl O
er O
nog O
60.000 O
naar O
toe O
zijn O
gezonden O
, O
men O
mag O
er O
daarom O
geen O
van O
Ceylon B-LOC
aanvragen O
, O
men O
had O
er O
de O
Wassenaar B-SHP
en O
Hoedekenskerke B-SHP
niet O
van O
resp O
. O
20 O
en O
23 O
dec. O
tot O
9 O
jan. O
mogen O
aanhouden O
, O
toch O
kwamen O
ze O
tijdig O
te O
Suratte B-LOC
, O
men O
moet O
er O
het O
schip O
voor O
Perzië B-LOC
en O
dat O
voor O
Mokka B-LOC
samen O
laten O
vertrek- O

ken O
, O
men O
zond O
150 O
last O
Javarijst B-LOCpart
en O
30.000 O
0 O
? O
buskruit O
naar O
Cochin B-LOC
, O
zomede O
200 O
militairen O
voor O
taan O
moet O
men O
er O
buskruit O
van O
Ceylon B-LOC
aanvragen O
; O
de O
' B-SHP
s I-SHP
Graveland I-SHP
en O
Su B-SHP
- I-SHP
sanna I-SHP
hebben O
carg. O
van O
f O
. O
14 O
. O
186 O
voor O
Malabar B-LOC
, O
een O
sloep O
ter O
vervanging O
van O
de O
afgevaren O
Cannanoor B-SHP
mag O
er O
worden O
gebouwd O
, O
men O
gaf O
er O
f O
. O
2135 O
aan O
geschenken O
uit O
; O
men O
had O
te O
Batavia B-LOC
onvoldoende O
koper O
voor O
Malabar B-LOC
beschikbaar O
, O
alleen O
voor O
muntslag O
is O
er O
iets O
naar O
toe O
gezonden O
; O
Bengaalse B-LOCderiv
zijde O
en O
Hollands B-LOCderiv
staal O
waren O
er O
onverkoopbaar O
; O
de O
commandeur O
sloot O
in O
de O
zuiderkantoren O
pepercontracten O
af O
voor O
1550 O
candyl O
of O
775.000 O
® O
; O
men O
moet O
er O
het O
personeel O
in O
Coromandel B-LOC
steeds O
waarschuwen O
als O
peperpassen O
derwaarts O
zijn O
af O
gegeven O
; O
in O
de O
laatste O
gunstige O
nioeson O
is O
1.483.112 O
® O
peper O
naar O
Ga B-LOC
le I-LOC
gezonden O
, O
terwijl O
er O
718.169 O
® O
voorradig O
bleef O
, O
hiervan O
moet O
men O
100.000 O
® O
naar O
Suratte B-LOC
en O
Mokka B-LOC
elk O
zenden O
; O
er O
werd O
bij O
een O
kruistocht O
nabij O
Chetway B-LOC
1134 O
& O
gesloken O
peper O
aangehouden O
, O
de O
aanhouders O
ontvangen O
de O
helft O
van O
de O
waarde O
, O
het O
personeel O
liet O
ten O
onrechte O
dgl. O
vaartuigen O
van O
den O
Sammorijn O
largeren O
, O
de O
curcumacultuur O
moet O
er O
in O
de O
V.O.C. B-ORG
gebieden O
worden O
voortgezet O
, O
cardamom O
tiert O
er O
niet O
, O
de O
koffie O
wel O
, O
men O
mag O
voor O
deze O
cultuur O
het O
bos O
Madelagam B-LOC
gebruiken O
, O
al O
brengt O
dat O
aanvankelijk O
veel O
kosten O
mee O
, O
20 O
ö O
? O
aange O
haalde O
wilde O
kaneel O
werd O
verbrand O
, O
de O
verpachting O
voor O
5 O
jaar O
van O
landerijen O
bracht O
106410 O
rsd. O
op O

Het O
diaconiekapitaal O
nam O
met O
554 O
rsd. O
toe O
, O
dat O
van O
de O
leprozerie O
met O
621 O
rsd. O
t O
de O
gewezen O
winkelier O
Willem B-PER
van I-PER
Essen I-PER
bestal O
haar O
voor O
600 O
rsd. O
, O
maar O
betaalde O
die O
naar O
de O
eis O
van O
de O
fiskaal O
te O
Batavia B-LOC
terug O
, O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
352.227 O
tegen O
f O
. O
153.278 O
aan O
inkomsten O
, O
men O
voldeed O
niet O
aan O
het O
verzoek O
om O
meer O
militairen O

Het O
personeel O
moet O
de O
vrede O
met O
de O
Vorsten O
onderhouden O
, O
aan O
36 O
afgeleefde O
V.O.C. B-ORG
dienaren O
wordt O
de O
gebruikelijke O
alimentatie O
vergund O

Kumpta B-LOC
, O
plaats O
ter O
westkust O
van O
India B-LOC
op O
14 O
° O
22 O
' O
N. O
B. O

Men O
moet O
opontbieden O
den O
koopman O
Wengatesta B-PER
Malo I-PER
, O
die O
als O
makelaar O
voor O
hen O
optrad O
; O
daar O
de O
Koning O
van O
Kolatiri B-LOC
ondanks O
zijn O
belofte O
de O
heuvel O
Caddelacoeny B-LOC
niet O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
af O
stond O
, O
bemoeit O
men O
zich O
niet O
met O
zijn O
geschil O
met O
AU B-PER
Radja O
, O
die O
door O
huwelijk O
, O
,verknogt O
" O
is O
geworden O
aan O
den O
voornaamsten O
cardamomhandelaars O
Simay B-PER
, O
men O
weigerde O
de O
balnoor O
hulp O
tegen O
de O
Fransen B-LOCderiv
; O
de O
ragiadoors O
van O
den O
Sammorijn O
kanten O
zich O
tegen O
het O
contract O
van O
1 O
71 O
7 O
, O
daarom O
versterkte O
men O
het O
fort O

Wilhelmus B-PER
te O
Chetway B-LOC
en O
dat O
te O
Cranganore B-LOC
; O
de O
Sammorijn O
schreef O
" O
cordaat O
" O
, O
dat O
hij O

Geschillen O
tussen O
de O
nambeddys O
onderling O
en O
niet O
andere O
hoofden O
; O
de O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
blijft O
in O
geschil O
met O
zijn O
moeder O
en O
met O
Mangatti B-LOC

Parur B-LOC
is O
met O
Mangatti B-LOC
bevredigd O
, O
de O
Vorst O
van O
het O
laatste O
is O
bereid O
de O
Koning O
van O
Cochin B-LOC
een O
olifant O
als O
boete O
op O
te O
brengen O

De O
paljetter O
. O

Haar O
werd O
aangeraden O
zich O
en O
de O
derde O
prins O
met O
de O
Koning O
te O
verzoenen O
, O
zij O
antwoordde O
daar O
niet O
op O
; O
de O
Radja O
van O
Porca B-LOC
deed O
nog O
niets O
aan O
het O
oprichten O
van O
een O
nieuwe O
loge O
; O
aan O
de O
Radja O
de B-PER
Marta I-PER
werd O
een O
pas O
geweigerd O
, O
daar O
het O
hem O
slechts O
om O
pepersluikerij O
te O
doen O
is O
; O
men O
moet O
trachten O

Men O
verleende O
de O
Vorst O
van O
Travancore B-LOC
geen O
peperpas O

De O
Engelsen B-LOCderiv
. O

De O
fortificatiën O
, O
woon O
- O
en O
pakhuizen O
mogen O
worden O
gerepareerd O
naar O
het O
voorstel O
van O
ingenieur O
Legrand B-PER
, O
van O
de O
vestingen O
Coylan B-LOC
en O
Cannanore B-LOC
wil O
echter O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
eerst O
een O
kaart O
ontvangen O
; O
de O
onbekwame O
ds. O
Petrus B-PER
Paulus I-PER
van I-PER
Breen I-PER
werd O
vervangen O
door O
ds. O
Valerius B-PER
Nicolai I-PER
; O
personalia O
; O
Moorse B-RELderiv
schepen O
brachten O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
ammunitie O
, O
equipctgegoederen O
en O
Javakoffie B-LOCpart
te O
Suratte B-LOC
aan O
, O
er O
werd O
dus O
mee O
geknoeid O
; O
5 O
nov. O
kreeg O
men O
met O
de O
Pallas B-SHP
nog O
een O
brief O
van O
De B-PER
Jong I-PER
en O
raad O
, O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
eisen O
voor O
1727 O
10.000 O
® O
cardamom O
en O
50.000 O
® O
curcuma O
uit O
Malabar B-LOC
, O
aan O
de O
pepercontracten O
is O
genoegzaam O
voldaan O
; O
de O
oorlog O
tussen O
de O
Fransen B-LOCderiv
en O
de O
balnoor O
continueert O
; O
directeur O
Weyns B-PER
schreef O
26 O
mei O
weer O
zeer O
gebrekkig O
aan O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
, O
ook O
de O
Suratse B-LOCderiv
resoluties O
zijn O
defect O
; O
men O
had O
de O
heraut O
van O
de O
Groot O
- O
Mogol O
, O
die O
een O
erekleed O
voor O
Weyns B-PER
aanbracht O
, O
niet O
met O
715 O
ropia O
mogen O
belonen O
wegens O
, O
,sijnen O
ijver O
in O
het O
demesleeren O
der O
geschillen O
tusschen O
de O
kooplieden O
en O
de O
Moorse B-RELderiv
regeering O
van O
Suratte B-LOC
" O
waarvan O
de O
V.O.C. B-ORG
geen O
schade O
ondervond O

31 O
aug O
. O
1725 O
waren O
in O
Suratte B-LOC
in O
een O
jaar O
f O
. O
111.814 O
aan O
lasten O
tegen O
f O
. O
265.945 O
aan O
winsten O
, O
die O
laatste O
bedroegen O
over O
het O
volgende O
jaar O
, O
ruw O
berekend O
, O
f O
. O
268.171 O
, O
26.683 O
ropia O
aan O
schuld O
a O
V O
* O
% O
interest O
p. O
m. O
werd O
terugbetaald O
, O
zo O
ook O
de O
wissels O
van O
1724 O
uit O
Mokka B-LOC
ad O
192.583 O
ropia O
met O
gelijke O
rente O
, O
de O
koffieprijs O
steeg O
te O
Suratte B-LOC
tot O
1 O
lA O
ropia O
het O
pond O
, O
men O
mag O
wegens O
de O
roverijen O
tussen O
Suratte B-LOC
en O
Ahmadabad B-LOC
enige O
V.O.C. B-ORG
waren O
met O
V.O.C. B-ORG
smalschepen O
naar O
Cambaya B-LOC
zenden O

De O
benjaanse B-LOCderiv
gebroeders O
Ruderam B-PER
en O
Dearam B-PER
volgen O
wijlen O
Riksigdas B-PER
als O
V.O.C. B-ORG
makelaars O
op O

Als O
de O
Susanna B-SHP
haar O
lading O
te O
Mokka B-LOC
moeilijk O
kan O
verkopen O
, O
moet O
die O
naar O
Suratte B-LOC
worden O
gezonden O
, O
het O
schip O
kan O
dan O
peper O
van O
Malabar B-LOC
naar O
Gale B-LOC
vervoeren O
; O
het O
personeel O
in O
Mokka B-LOC
is O
verantwoordelijk O
voor O
de O
, O
,nooyt O
gehoorde O
duuren O
inkoop O
van O
co O
ff O
ij O
in O
1725 O
tot O
f O
. O
1.2 O
het O
® O
" O
volgens O
de O
laatste O
brieven O
zou O
20.081 O
® O
lood O
, O
voor O
de O
tollen O
door O
de O
plaatselijke O
machthebber O
in O
1722 O
weggehaald O
, O
nog O
onder O
de O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
berusten O
, O
het O
personeel O
gaf O
de O
namen O
niet O
op O
der O
scheepsofficieren O
, O
die O
in O
Bengalen B-LOC
450 O
® O
notemuscaat O
aan O
de O
Fransen B-LOCderiv
verkochten O
, O
men O
mag O
in O
Mokka B-LOC
geen O
geschenken O
meer O
geven O
, O
daar O
de O
residentie O
zal O
worden O
opgeheven O
; O
uit O
Perzië B-LOC
ontving O

men O
met O
de O
Hoedekenskerke B-SHP
een O
brief O
van O
8 O
maart O
van O
gezaghebber O
Pieter B-PER
7 I-PER
Lam I-PER
en O
raad O
, O
derwaarts O
vertrok O
de O
' B-SHP
s I-SHP
Graveland I-SHP
met O
50 O
militairen O
, O
12 O
bosschieters O
en O
carg. O
van O
f O
. O
85.997 O
aan O
textiel O
, O
het O
personeel O
is O
berispt O
wegens O
hun O
, O
, O
misselijke O
stijl O
en O
den O
overvloet O
der O
gebruykte O
uytheemse O
woorden O
" O
, O
men O
mag O
in O
het O
vervolg O
geen O
V.O.C. B-ORG
schip O
voor O
Gamron B-LOC
aanhouden O
; O
de O
Nederhoven B-SHP
had O
weinig O
succes O
met O
de O
verkoop O
van O
maar O
49.119 O
® O
suiker O
te O
Mascate B-LOC
; O
de O
makelaars O
te O
Gamron B-LOC
betaalden O
f O
. O
22.385 O
af O
en O
zijn O
nog O
f O
. O
204.971 O
schuldig O
; O
door O
de O
baatzucht O
der O
regenten O
te O
Basra B-LOC
nam O
de O
verkoop O
van O
V. B-ORG
O. I-ORG
C. I-ORG
waren O
er O
af O
waarom O
men O
er O
van O
Gamron B-LOC
voorlopig O
niets O
naar O
toe O
zond O
, O
men O
kocht O
in O
beide O
plaatsen O
slechts O
5119 O
dukaten O
in O
voor O
bijna O
18 O
mahmudi O
het O
stuk O
benevens O
1285 O
realen O
, O
de O
Engelsen B-LOCderiv
waren O
hierbij O
ernstige O
concurrenten O
; O
te O
Basra B-LOC
werd O
een O
huis O
gehuurd O
voor O
8000 O
mahmudi O
per O
jaar O
, O
wat O
veel O
is O
; O
31 O
aug O
. O
1725 O
was O
in O
Perzië B-LOC
netto O
maar O
f O
. O
80.851 O
gewonnen O
; O
de O
pasja O
van O
Basra B-LOC
dwong O
het O
personeel O
f O
. O
9562 O
af O
waarvan O
slechts O
f O
. O
2684 O
werd O
terugontvangen O
; O
dat O
te O
Gamron B-LOC
gaf O
het O
personeel O
te O
Basra B-LOC
last O

Te O
Gamron B-LOC
moet O
men O
trachten O
het O
door O
Hadji B-PER
Abasbeg I-PER
af O
geperste O
bedrag O
van O
f O
. O
1742 O
terug O
te O
krijgen O
; O
van O
de O
hof O
schuld O
van O
de O
gewezen O
tolvoogd O
Mirza B-PER
Sahid I-PER
Ali I-PER
ad O
f O
. O
212.500 O
zal O
wel O
niets O
binnenkomen O
; O
het O
verzoek O
van O
Pieter B-PER
7 I-PER
Lam I-PER
wegens O
ziekte O
af O
gelost O
te O
mogen O
worden O
werd O
afgewezen O
; O
personalia O
; O
het O
27 O
jan. O
van O
de O
Kaap B-LOC
vertrokken O
nieuwe O
schip O
Aagtekerke B-SHP
kwam O
niet O
te O
Batavia B-LOC
aan O
en O
is O
vermoedelijk O
vergaan O
; O
27 O
juli O
kwam O
het O
provisieschip O
Wende B-SHP
la I-SHP
van O
de O
Kaap B-LOC
, O
waar O
de O
tarweoogst O
mislukte O
; O
de O
tot O
gouverneur O
van O
de O
Kaap B-LOC
benoemde O
Pieter B-PER
Gijsbert I-PER
Noodt I-PER

Hij O
kwam O
6 O
nov. O
te O
Batavia B-LOC
en O
vertrekt O
nu O
met O
de O
Gaasperdam B-SHP
naar O
de O
Kaap B-LOC
met O
2 O
indigomakers O
voor O
Rio B-LOC
Delagoa I-LOC
en O
een O
partij O
zijdewormen O

Men O
verwacht O
er O
weinig O
van O
wegens O
het O
gure O
klimaat O
en O
gebrek O
aan O
kenners O
der O
cultuur O
; O
naar O
de O
Oostkust B-LOC
van I-LOC
Java I-LOC
werden O
34 O
schepen O
gezonden O
voor O
het O
af O
halen O
van O
producten O
, O
volgt O
het O
af O
gedrukte O
in O
Opkomst O
IX O
, O
p. O
112 O
midden O
tot O
p. O
113 O
, O
r O
. O
7 O

Pangeran O
Purbaja B-PER
. O

NI. O
om O
hem O
in O
handen O
te O
krijgen O
. O

Volgt O
ibid. O
r O
. O
7 O
tot O
10 O
, O
waarna O
volgt O
: O

Van O
den O
inmiddels O
gestorven O
Purbaja B-PER
. O

De O
sjahbandar O
te O
Semarang B-LOC
Que B-PER
An I-PER
Ko I-PER
werd O
er O
kapitein O
der O
Chinezen B-LOCderiv
ter O
vervanging O
van O
Ong B-PER
Kap I-PER
Ko I-PER
, O
daar O
de O
twee O
functies O
moeilijk O
te O
scheiden O
zijn O

Zij O

Mandalika B-LOC
, O
eiland O
benoorden O
de O
noordpunt O
van O
midden-Java B-LOC
op O
6 O
° O
22 O
' O
Z. O
B. O
en O
1 O
10 O
° O
46 O
' O
O. O
L. O

Het O
Bantamse B-ORG
hof I-ORG
verzocht O
ze O
te O
Batavia B-LOC
streng O
naar O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
wetten O
te O
straffen O
, O
het O
verzocht O
ook O
7 O
jaar O
geleden O
naar O
Landak B-LOC
gezonden O
Bantammers B-LOCderiv
, O
die O
ter O
Oostkust B-LOC
terechtkwamen O
, O
te O
willen O
opzenden O
; O
daar O
het O
garnizoen O
te O
Semarang B-LOC
, O
door O
detachering O
naar O
Kartasura B-LOC
tot O
130 O
man O
verminderd O
, O
werd O
het O
met O
150 O
man O
onder O
kapitein O
Crijn B-PER
Haasbroek I-PER
versterkt O
op O
8 O
mei O
; O
29 O
mei O
vertrok O
Noodt B-PER
met O
100 O
militairen O
naar O
Kartasura B-LOC
, O
hij O
kwam O
29 O
juni O
te O
Semarang B-LOC
terug O
, O
volgt O
ibid. O
r O
. O
11-r O
. O
7 O
v. O
o. O
; O
het O
personeel O
te O
Semarang B-LOC
mag O
1200 O
last O
rijst O
a O
15 O
rsd. O
het O
last O
kopen O
, O
dat O
te O
Tegal B-LOC
600 O
voor O
de O
oostelijke O
gebieden O
; O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
approbeerde O
twee O
vonnissen O
tot O
harquebusering O
, O
f O
tegen O
soldaten O
wegens O
manslag O
; O
de O
reaal O
is O
te O
Batavia B-LOC
tegen O
60 O
zware O
of O
75 O
lichte O
stuivers O
gangbaar O
, O
zo O
ook O
ter O
Oostkust B-LOC
, O
van O
Rembang B-LOC
ontving O
men O
223 O
last O
zout O
voor O
Sumatra B-LOC
en O
150 O
voor O
Batavia B-LOC
; O
de O
nieuwe O
sloep O
Valk B-SHP
werd O
er O
slecht O
gebouwd O
, O
de O
baas-timmerman O
is O
met O
de O
kosten O
van O
het O
opknappen O
belast O
, O
volgt O
ibid O
. O

r O
. O
7 O
v. O
o. O
tot O
p. O
114 O
, O
r O
. O
11 O
, O
toe O
te O
voegen O
r O
. O
2 O
na O
werk O
: O
van O
den O
Vorst O
en O
r O
. O
11 O
gerepeteerden O
te O
wijzigen O
in O
gerejecteerden O
; O
volgt O
ibid. O
r O
. O
12 O
tot O
21 O

Het O
krijgsvolk O
van O
den O
Susuhunan O
. O

De O
rebellen O
kunnen O
de O
rust O
van O
Java B-LOC
niet O
meer O
verstoren O
; O
personalia O
; O
men O
kon O
maar O
4400 O
© O
kubebe O
of O
staartpeper O
en O
geen O
cardamom O
in O
Tegal B-LOC
bemachtigen O
, O
daar O
de O
jonge O
bomen O
pas O
over O
2 O
a O
3 O
jaar O
gaan O
leveren O
, O
mogelijk O
heeft O
resident O
de B-PER
Laval I-PER
de O
bevolking O
bij O
de O
betaling O
verkort O
, O
men O
zond O
naar O
de O
Oostkust B-LOC
f O
. O
243.003 O
in O
contanten O
en O
f O
. O
532.331 O
aan O
goederen O
en O
ontving O
van O
daar O
car O
gasoen O
van O
f O
. O
251.317 O
, O
o. O
a O
. O
2426 O
last O
rijst O
, O
116 O
last O
witte O
bonen O
, O
houtwerken O
; O
uit O
Cheribon B-LOC
ontving O
men O
van O
27 O
maart O
tot O
18 O
dec. O
met O
5 O
schepen O
en O
6 O
vlotten O
carg. O
van O
f O
. O
195.364 O
, O
vnl O
. O
950.000 O
© O
koffie O
, O
300 O
last O
of O
920.000 O
© O
rijst O
, O
houtwerken O
, O
zwavelaarde O
, O
derwaarts O
ging O
cargasoen O
van O
f O
. O
363.292 O
; O
uit O
Bantam B-LOC
kwamen O
er O
slechts O
de O
bekende O
Ratubagus B-PER
Mogelijk O
de O
p. O
95 O
vermelde O
Ratubagus B-PER
Djamil I-PER
. O

med O
den O
opper O
paap O
" O
Sayid B-PER
IJ I-PER
mar I-PER
en O
Ngabéhi B-PER
Turangadula I-PER
om O
paarden O
te O
kopen O

De O
Bantammers B-LOCderiv
moeten O
er O
echter O
goed O
in O
het O
oog O
worden O
gehouden O

Bedoeld O
wordt O
het O
graf O
van O
Sunan O
Gunung B-PER
Djati I-PER
, O
een O
der O
brengers O
van O
de O
Islam O
op O
Java B-LOC
en O
de O
gemeenschappelijke O
voorvader O
van O
de O
Vorsten O
van O
Bantam B-LOC
en O
Cheribon B-LOC
; O
het O
woord O
astana O
betekent O
in O
het O
javaans O
o. O
a. O
vorstelijke O
begraafplaats O
, O
het O
vlak O
bij O
de O
hoofdplaats O
Cheribon B-LOC
gelegen O
dorp O
draagt O
naar O
dat O
graf O
zijn O
naam O
. O

In O
stilte O
moet O
het O
personeel O
de O
Vorsten O
aanzetten O
zich O
hiertegen O
te O
verklaren O
, O
mogelijk O
is O
het O
gerucht O
door O
twee O
der O
Vorsten O
zelf O
uitgestrooid O
; O
zekere O
Ngabéhi B-PER
Along I-PER
is O
uit O
Bantam B-LOC
naar O
Cheribon B-LOC
gevlucht O
, O
volgt O
Opkomst O
IX O
, O
p. O
114 O
, O
midden O
tot O
p. O
115 O
, O
r O
. O
2 O
, O
de O
Palembangse B-LOCderiv
Kjahi B-PER
Astradiprana I-PER
kwam O
er O
om O
paarden O
te O
kopen O
, O
volgt O
ibid O
, O
p. O
115 O
, O
r O
. O
3 O
tot O
slot O
, O
men O
voege O
r O
. O
11 O
v. O
o. O
na O
tegenwoordigen O
toe O
: O
gereduceerden O
, O
men O
kon O
er O
maar O
1812 O
van O
de O
geëiste O
35.000 O
© O
lange O
peper O
verwerven O
voor O
de O
handel O
in O
Pat B-LOC
na I-LOC

Het O
personeel O
te O
Cheribon B-LOC
. O

De O
rijst O
kostte O
er O
15 O
rsd. O
het O
last O
; O
men O
vermoedt O
, O
dat O
er O
gefraudeerd O
is O
met O
de O
stampparels O
uit O
de O
Segara B-LOC
A I-LOC
nakan I-LOC
; O
Jan B-PER
Donker I-PER
van I-PER
der I-PER
Ho I-PER
ff I-PER
volgde O
in O
sept O
. O
Tersmitten B-PER
als O
resident O
op O
; O
er O
werden O
12 O
militairen O
ter O
vervanging O
van O
andere O
naar O
toe O
gezonden O
; O
van O
2 O
mei O
tot O
9 O
nov. O
werd O
uit O
Bantam B-LOC
in O
5 O
schepen O
18.708 O
pikol O
of O
2.338.500 O
• O
ff O
peper O
ontvangen O
, O
kostende O
f O
. O
316.281 O
, O
derwaarts O
werd O
5000 O
rsd. O
payement O
, O
f O
. O
4951 O
aan O
behoeften O
en O
83.000 O
realen O
gezonden O
, O
later O
nog O
15.000 O
" O
Mexicanen B-LOCderiv
" O
, O
7000 O
rsd. O
aan O
payement O
en O
f O
. O
5789 O
aan O
provisie O
, O
daar O
de O
V.O.C. B-ORG
er O
nog O
8540 O
realen O
debet O
stond O
, O
de O
Vorst O
liet O
in O
april O
een O
rondzwervend O
Engels B-LOCderiv
vaartuig O
vertrekken O
, O
zogenaamd O
naar O
Batavia B-LOC
; O
geruchten O
over O

Moet O
dit O
Tji B-LOC
Andjir I-LOC
zijn O
? O
Ook O
dat O
is O
mij O
onbekend O
; O
het O
betrof O
hier O
vermoedelijk O
het O
vaartuig O
van O
Wheatley B-PER
vgl. O
p. O
96 O
. O

De O
Vorst O
vroeg O
de O
V.O.C. B-ORG
de O
Engelsen B-LOCderiv
van O
Silebar B-LOC
te O
weren O
, O
wat O
als O
een O
uitvlucht O
wordt O
beschouwd O
in O
verband O
met O
zijn O
poging O
aangehouden O
textiel O
geheel O
voor O
zich O
te O
houden O
, O
na O
aanmaning O
stond O
hij O
een O
deel O
aan O
de O
V.O.C. B-ORG
af O

Onderzoek O
wees O
uit O
, O
dat O
de O
Bentammers B-LOCderiv
hier O
zelf O
schuld O
aan O
waren O

aan O
wie O
ter O
vermijding O
van O
moeilijkheden O
vaartuig O
en O
bemanning O
werden O
gerestitueerd O
, O
zomede O
een O
ander O
vaartuig O
, O

Naar O
Bantam B-LOC
werden O
gezonden O

De O
gezaghebber O
zette O
bij O
een O
audiëntie O
de O
Vorst O
het O
V.O.C. B-ORG
standpunt O
uiteen O
, O
waarmee O
deze O
genoegen O
nam O
, O
hij O
vroeg O
zijn O
zich O
aan O
zeeroof O
schuldig O
makende O
onderdanen O
streng O
te O
straffen O
; O
aan O
de O
van O
zijn O
goederen O
beroofde O
Chinees B-LOCderiv
Que B-PER
Hoey I-PER
Ko I-PER
, O
die O
zonder O
vergunning O
van O
de O
rijksbestuurder O
een O
Balische B-LOCderiv
slavin O
gekocht O
zou O
hebben O
, O
werd O
alles O
teruggegeven O
, O
de O
Koningszoon O
Ratubagus B-PER
Djamil I-PER
beroofde O
andere O
Chinezen B-LOCderiv
, O
* O
s O
Konings O
kinderen O
worden O
steeds O
moedwilliger O
; O
het O
is O
goed O
, O
dat O
het O
personeel O
geen O
toestemming O
gaf O
tot O
het O
doorkruisen O
van O
de O
, O
,Jaccatrase B-LOCderiv
landstreeken O
" O
door O
Bantammers B-LOCderiv
om O
weggelopenen O
op O
te O
sporen O
, O
de O
Vorst O
leverde O
twaalf O
" O
ongepermitteerde O
houtkappers O
" O
, O
Chinezen B-LOCderiv
, O
uit O
, O
die O
naar O
China B-LOC
zullen O
worden O
teruggezonden O
; O
personalia O
, O
Martinus B-PER
Commelin I-PER
volgde O
wijlen O
Paulus B-PER
de I-PER
Roo I-PER
te O
Bantam B-LOC
als O
fiskaal O
op O
, O
86 O
soldaten O
werden O
ter O
vervanging O
van O
andere O
naar O
Bantam B-LOC
gezonden O
, O
31 O
aug O
. O
1726 O
was O
er O
in O
een O
jaar O
uitgegeven O
f O
. O
63.936 O
tegen O
f O
. O
7867 O
aan O
winsten O
, O
2 O
Balische B-LOCderiv
vaartuigen O
zonder O
pas O
brachten O
er O
27 O
slaven O
en O
enige O
waren O
aan O
; O
de O
14 O
retourschepen O
onder O
Harting B-PER
kwamen O
reeds O
27 O
oct. O
buiten O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
; O
wegens O
gebrek O
aan O
voldoende O
peper O
laadde O
men O
o. O
a. O
suiker O
in O
de O
nu O
vertrekkende O
schepen O
, O
daar O
men O
koffie O
niet O
tussen O
de O
specerijen O
en O
textiel O
wil O
inladen O
, O
Noodt B-PER
zal O
tot O
de O
Kaap B-LOC
als O
commandeur O
over O
deze O
schepen O
optreden O
, O
daarna O
schipper O
Bastiaan B-PER
Schul I-PER
op O
de O
Gaasper B-SHP
- I-SHP
dam I-SHP
; O
de O
5.280.210 O
gld. O
in O
zilver O
, O
naar O
Bengalen B-LOC
gezonden O
, O
zijn O
na O
betaling O
van O
het O
daar O
ingekochte O
niet O
voldoende O
om O
de O
31 O
ton O
aan O
schulden O
af O
te O
betalen O
, O
men O
mag O
er O
echter O
zoveel O
minder O
van O
de O
vaderlandse O
eis O
inkopen O
, O
als O
Batavia B-LOC
van O
vorige O
jaren O
aan O
waren O
uit O
Bengalen B-LOC
nog O
in O
voorraad O
had O
ad O
f O
. O
1.873.931 O
; O
voornemen O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG

De O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
is O
beducht O
voor O
het O
laat O
te O
Batavia B-LOC
ontvangen O
van O
de O
voor O
patria O
bestemde O
waren O
uit O
Bengalen B-LOC
, O
zoals O
enige O
jaren O
het O
geval O
was O
, O
in O
1727 O
zal O
men O
vermoedelijk O
maar O
gedeeltelijk O
aan O
de O
eis O
van O
patria O
van O
dgl. O
waren O
kunnen O
voldoen O
, O
de O
nu O
vertrekkende O
retourschepen O
vervoeren O
1.406.500 O
® O
of O
9700 O
zak O
salpeter O
, O
er O
blijven O
maar O
458 O
zakken O
te O
Batavia B-LOC
; O
de O
verkoop O
van O
300.000 O
& O
Bangkatin B-LOCpart
in O
1725 O
aan O
de O
Chinezen B-LOCderiv
en O
van O
695.000 O
® O
in O
1726 O
bracht O
121.150 O
rsd. O
in O
kas O
, O
er O
is O
nog O
1.573.275 O
® O
in O
voorraad O
, O
waaronder O
maar O
5187 O
van O
Malakka B-LOC
, O
77.813 O
van O
daar O

gaan O
nu O
naar O
patria O
, O
men O
vraagt O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
, O
of O
men O
, O
indien O
niet O
alle O
tin O
te O
Batavia B-LOC
verkoopbaar O
is O
, O
meer O
dan O
geëist O
wordt O
naar O
patria O
mag O
zenden O
; O
26 O
oct. O
stierf O
het O
lid O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
mr. O
Nicolaas B-PER
Koldedehorn I-PER
, O
er O
blijven O
over O
mrs O
. O
Isaac B-PER
Mas I-PER
- I-PER
sis I-PER
, O
Joan B-PER
Franqois I-PER
de I-PER
Witte I-PER
van I-PER
Schoten I-PER
, O
Gerard B-PER
Gerlag I-PER
, O
Gualter B-PER
Schutten I-PER
, O
Jacob B-PER
van I-PER
den I-PER
Bosch I-PER
en O
Joan B-PER
Blaauwkamer I-PER
, O
de O
eerste O
is O
oud O
en O
ziekelijk O
, O
geassumeerde O
leden O
zijn O
Herman B-PER
van I-PER
Bayen I-PER
, O
Johannes B-PER
Thedens I-PER
, O
Johannes B-PER
Bernards I-PER
en O
Willem B-PER
Timmers I-PER
, O
zij O
treden O
op O
bij O
criminele O
processen O
om O
het O
vereiste O
aantal O
van O
7 O
stemmen O
te O
kunnen O
bereiken O
, O
sedert O
2 O
sept. O
zitten O
zij O
op O
verzoek O
van O
de O
Raad B-ORG
ook O
bij O
civiele O
zaken O
; O
de O
Raad B-ORG
confiskeerde O
goederen O
van O
onbekende O
eigenaren O
, O
in O
de O
suikerpakhuizen O
aangetroffen O
, O
waaronder O
50 O
kisten O
benzoë O
, O
de O
landdrost O
achterhaalde O
ook O
enige O
waren O
, O
o. O
a O
. O
210 O
peper O
, O
voorts O
ruim O
200 O
geweren O
van O
de O
Javanen B-LOCderiv
uit O
de O
bovenlanden O
, O
het O
hoofd O
der O
Bantamse B-LOCderiv
Javanen B-LOCderiv
achterhaalde O
8 O
pikol O
koffie O
, O
door O
onbekende O
Chinezen B-LOCderiv
daar O
ingekocht O
; O
op O
klacht O
van O
de O
president O
mr. O
Diderik B-PER
Durven I-PER
beval O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
het O
raadslid O
Van B-PER
den I-PER
Bosch I-PER
inlichtingen O
te O
verstrekken O
aangaande O
19 O
kisten O
benzoë O
; O
door O
schipper O
Cornelis B-PER
Heerega I-PER
werd O
op O
het O
eiland O

Klein B-LOC
Kombuis I-LOC
, O
eiland O
benoordwesten O
de O
baai O
van O
Batavia B-LOC
op O
5 O
° O
52 O
' O
Z. O
B. O
en O
106 O
° O
12 O
' O
O. O
L. O

Men O
trachtte O

Roger B-PER
Wheatly I-PER
gaf O
toe O
de O
eigenaar O
van O
dat O
vaartuig O
te O
zijn O
, O
hij O
vertrok O
naar O
Coromandel B-LOC
onder O
een O
soorte O
van O
bedreyging O
, O
dat O
van O
dit O
geval O
aan O
sijne O
natie O
soude O
moeten O
kennisse O
geven O
' O
j O

Uit O
de O
aangetroffen O
papieren O
bleek O
, O

Ook O
bleek O
, O
dat O
zeker O
sinds O
juli O
1724 O
met O
hem O
in O
handelscontact O
was O
Elisabeth B-PER
Angel I-PER
ica I-PER
Burlamachi I-PER
, O
weduwe O
Kranendonk B-PER
, O
de O
fiskaal O
vond O
de O
stukken O
te O
zwak O
om O
in O
rechte O
tegen O
haar O
op O
te O
treden O
, O
er O
werd O
ook O
in O
gezinspeeld O
op O
pepernegotie O
uit O
de O
V.O.C. B-ORG
pakhuizen O
, O
de O
Hoge B-ORG
Regering I-ORG
gelastte O
hem O
om O
krachtiger O
op O
te O
treden O
, O
het O
scheepje O
is O
publiek O
verkocht O
voor O
655 O
rsd. O
, O
aan O
gemaakte O
kosten O
, O
voor O
de O
brigantijn O
van O
Roger B-PER
Wheatly I-PER
besteedde O
men O
ƒ O
. O
2023 O
; O
op O
last O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
zou O
de O
advocaat O
- O
fiskaal O
optreden O
tegen O
de O
weduwe O
van O
Heynsius B-PER
wegens O
verduistering O
door O
haar O
man O

van O
amber O
, O
maar O
zij O
stierf O
24 O
nov. O
; O
Maria B-PER
Haak I-PER
, O
gesepareerde O
vrouw O
van O
Wijbrant B-PER
Blom I-PER
, O
mag O
haar O
zaak O
tegen O
deze O
voortzetten O
, O
daar O
zij O
niet O
in O
der O
minne O
tot O
resultaat O
kunnen O
komen O
; O
wijlen O
de O
fabriek O
Dirk B-PER
Duyndam I-PER
werd O
in O
het O
college B-ORG
van I-ORG
heemraden I-ORG
opgevolgd O
door O
de O
nieuwe O
fabriek O
, O
vroeger O
landmeter O
, O
Antony B-PER
Willem I-PER
van I-PER
Sorgen I-PER
; O
Adelia B-PER
Wilhelmina I-PER
Durfort I-PER
, O
weduwe O
van O
ds. O
de B-PER
Rochefort I-PER
, O
is O
wegens O
krankzinnigheid O
onder O
voogdij O
der O
diakenen O
gesteld O
met O
intrekking O
van O
haar O
pensioen O
; O
schepenen O
mogen O
de O
uitgedroogde O
stadsgrachten O
doen O
uitmodderen O
; O
tot O
notaris O
werden O
benoemd O
de O
assistenten O
Frans B-PER
Robbé I-PER
en O
Anthony B-PER
Smolenaar I-PER
ter O
vervanging O
van O
Krul B-PER
en O
Volkman B-PER
; O
bij O
de O
overdracht O
der O
protocollen O
van O
wijlen O
notaris O
Job B-PER
Freeman I-PER
aan O
Servaas B-PER
Gallé I-PER
bleken O
die O
al O
10 O
jaren O
defect O
te O
zijn O
, O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
adviseert O
tot O
tegengang O
van O
dgl. O
misbruiken O
een O
protonotaris O
aan O
te O
stellen O
, O
zoals O
men O
te O
Amsterdam B-LOC
heeft O
, O
of O
maandelijks O
de O
protocollen O
door O
een O
gecommitteerde O
uit O
de O
Raad B-ORG
te O
doen O
visiteren O
; O
gestorven O
zijn O
de O
predikanten O
Henricus B-PER
Milaeus I-PER
, O
Georgius B-PER
Scholten I-PER
en O
Dominicus B-PER
Sel I-PER
, O
er O
zijn O
te O
Batavia B-LOC
8 O
predikanten O
buiten O
beroep O
, O
de O
revisoren O
van O
de O
maleise B-LOCderiv
bijbelvertaling O
Werndley B-PER
en O
Harthold B-PER
niet O
meegerekend O
, O
van O
hen O
zullen O
er O
een O
naar O
Makassar B-LOC
en O
een O
naar O
Banda B-LOC
gaan O
; O
het O
kapitaal O
van O
de O
leprozerie O
was O
30 O
juni O
1726 O
in O
een O
jaar O
met O
688 O
rsd. O
toegenomen O
tot O
19 O
. O
727 O
rsd. O
, O
31 O
aug. O
bracht O
in O
die O
tijd O
het O
kleinzegel O
6774 O
rsd. O
op O

Het O
fregat O
Arend B-SHP
en O
de O
nieuwe O
sloep O
Valk B-SHP
zullen O
met O
24.000 O
realen O
derwaarts O
vertrekken O
wegens O
het O
gebrek O
aan O
peper O
en O
om O
er O
de O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Portugezen B-LOCderiv
concurrentie O
aan O
te O
doen O
, O
26 O
nov. O
vertrok O
het O
Engelse B-LOCderiv
schip O
Carnarvon B-SHP
derwaarts O

Een O
rapport O
over O
de O
indigocultuur O
in O
de O
Préanger B-LOC
en O
C B-LOC
her I-LOC
i I-LOC
bon I-LOC
wordt O
aan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
gezonden O
, O
het O
kan O
voor O
de O
Rio B-LOC
Delagoa I-LOC
van O
nut O
zijn O
; O
in O
1725 O
is O
door O
de O
verminderde O
koopprijs O
van O
koffie O
f O
. O
775.910 O
bespaard O
, O
ze O
was O
in O
patria O
nog O
voor O
het O
hogere O
bedrag O
van O
8 O
zware O
of O
10 O
lichte O
stuivers O
het O
pond O
aangerekend O
; O
de O
goederen O
van O
wijlen O
Peesch B-LOC
werden O
voor O
2225 O
rsd. O
verkocht O
voor O
de O
sequestratiekas O
, O
hij O
had O
bij O
zijn O
knoeierij O
bij O
de O
inkoop O
van O
opium O
veel O
meer O
ontvangen O
; O
twee O
af O
gekeurde O
partijen O
opium O
werden O
publiek O
verkocht O
met O
maar O
13 O
en O
8 O
° O
7o O
winst O
, O
men O
weigerde O
een O
aanbod O
van O
Chinezen B-LOCderiv
250 O
kisten O
daarvan O
a O
260 O
rsd. O
elk O
te O
kopen O
, O
de O
laatste O
verkoop O
van O
300 O
kisten O
opium O
gaf O
41 O
% O
winst O
; O
men O
besloot O
, O
nadat O
men O
vernam O
, O
dat O

Hierbij O
gebruikte O
men O
voor O
Bantam B-LOC
2 O
, O
beoosten O
Cheribon B-LOC
4 O
kleine O
vaartuigen O
met O
enige O
militie O
aan O
boord O
, O
alleen O
voor O
Bantam B-LOC
werden O
2 O
vaartuigen O
zonder O
pas O
aangehouden O
, O
die O
echter O
op O
verzoek O
van O
dat O
hof O
zijn O
gerestitueerd O
, O
men O
zette O
de O
uitzetting O
in O
het O
westen O
stop O
, O
daar O
men O
in O
gevecht O
kwam O
met O
een O
vaartuig O
van O
een O
Pangeran O

en O
hoopt O
, O
dat O
de O
Bantammers B-LOCderiv
orde O
op O
zaken O
zullen O
stellen O
; O
schipper O
Coenraad B-PER
Mels I-PER
volgde O
Westpalm B-PER
als O
equipagemeester O
op O
; O
aan O
26 O
aan O
Sumatra B-LOC
' I-LOC
s I-LOC
Westkust I-LOC
teruggekomen O
inlandse O
militairen O
werd O
4586 O
rsd. O
uitbetaald O
; O
personalia O
; O
voor O
het O
uitdiepen O
van O
de O
kil O
gaf O
men O
in O
de O
daarvoor O
geëigende O
6 O
maanden O
f O
. O
15.649 O
uit O
, O
voor O
twee O
derde O
in O
goederen O
; O
publieke O
werken O
, O
o. O
a. O
wordt O
op O
Onrust B-LOC
een O
loods O
voor O
de O
masten O
uit O
Malakka B-LOC
gebouwd O
; O
passage O
verleend O
aan O
de O
Armeniër B-LOCderiv
Parsadan B-PER
Valladewartan I-PER
van O
Coromandel B-LOC
voor O
20 O
pagoden O
; O
aan O
de O
jonken O
uit O
China B-LOC
verkocht O
men O
ondanks O
de O
kleine O
voorraad O
7000 O
pikol O
peper O
, O
men O
beboette O
hen O
niet O
, O
hoewel O
ze O
te O
veel O
mensen O
aanbrachten O
, O
men O
liet O
er O
400 O
blijven O
, O
,ten O
dienste O
van O
de O
suyker O
molens O
, O
araxbrande O
- O
rijen O
, O
den O
landbouw O
" O
enz. O
, O
men O
kocht O
goud O
van O
hen O
in O
tegen O
realen O
, O
a O
1 O
, O
22 O
rsd. O
berekend O
, O
daar O
men O
onvoldoende O
payement O
had O
, O
waaraan O
ze O
de O
voorkeur O
geven O
; O
men O
kocht O
van O
hen O
vnl O
. O
224.915 O
® O
thee O
voor O
81.442 O
rsd. O
, O
7350 O
realen O
ongemunt O
goud O
, O
114.247 O
rsd. O
en O
verkocht O
aan O
hen O
vnl O
. O
416 O
balen O
kaneel O
, O
33.280 O
rsd. O
, O
8200 O
pikol O
peper O
, O
82.000 O
rsd. O
, O
5560 O
pikol O
tin O
, O
83.400 O
rsd. O
, O
156 O
pikol O
kruidnagelen O
, O
32.554 O
rsd. O
, O
manufacturen O
voor O
95.803 O
rsd. O
, O
1885 O
® O
barnsteen O
voor O
16.225 O
rsd. O
, O
87.600 O
£ O
benzoë O
, O
13.340 O
rsd. O
, O
men O
ontving O
in O
kas O
139.019 O
rsd. O
meer O
dan O
men O
uitgaf O
; O
16 O
oct. O
had O
men O
188.375 O
rsd. O
in O
kas O
, O
vnl. O
in O
ducatons O
, O
nadat O
van O
weesmeesters O
60.000 O
rsd. O
was O
geleend O
a O
4 O
lA O
° O
7o O
per O
jaar O
rente O
; O
men O
verzond O
in O
een O
jaar O
naar O
de O
buitenkantoren O
f O
. O
9.457.326 O
aan O
zilver O
, O
goud O
, O
dukaten O
en O
andere O
munten O
, O
men O
heeft O
dus O
uit O
patria O
meer O
nodig O
dan O
in O
1 O
726 O
werd O
ontvangen O
, O
nl O
. O
72 O
ton O
, O
5 O
minder O
dan O
was O
geëist O
, O
men O
eist O
nu O
80 O
ton O
zwaar O
of O
100 O
ton O
licht O
goud O
; O
het O
kapitaal O
bedroeg O
31 O
aug O
. O
1725 O
f O
. O
34.081.013 O
; O
in O
een O
jaar O
kwam O
binnen O
uit O
patria O
en O
aan O
wissels O
f O
. O
15.339.528 O
, O
terwijl O
voor O
f O
. O
10.977.633 O
derwaarts O
werd O
verzonden O
; O
de O
gezamenlijke O
lasten O
waren O
f O
. O
7.765.921 O
, O
de O
winsten O
f O
. O
5.746.847 O
, O
er O
kwam O
nog O
bij O
f O
. O
117.629 O
aan O
voor O
jarige O
verliezen O
; O
van O
1701 O
tot O
1724 O
werd O
op O
de O
Japanse B-LOCderiv
handel O
, O
de O
kosten O
en O
de O
schade O
door O
schipbreuken O
meegerekend O
, O
gewonnen O
f O
. O
14.189.932 O
, O
ongerekend O
de O
winst O
in O
Nederland B-LOC
te O
behalen O
op O
koper O
en O
kamfer O
, O
ter O
waarde O
van O
f O
. O
2.859.719 O
daarheen O
gezonden O
, O
de O
winst O
was O
netto O
de O
laatste O
6 O
jaar O
ondanks O
het O
vergaan O
van O
5 O
schepen O
nog O
f O
. O
2.023.910 O
; O
zou O
Japan B-LOC
geen O
koper O
meer O
willen O
uitvoeren O
en O
met O
kobans O
betalen O
, O
die O
in O
Coromandel B-LOC
34 O
° O
7o O
schade O
geven O
, O
dan O
zou O
de O
V.O.C. B-ORG
verlies O
gaan O
lijden O

Een O
Portugese B-LOCderiv
kapitein O
stond O
men O
niet O
toe O
een O
sloep O
te O
kopen O
; O
resoluties O
aangaande O
andere O
Engelse B-LOCderiv
en O
Portugese B-LOCderiv
schippers O
; O
wegens O
de O
late O
aankomst O
der O
schepen O
uit O
Coromandel B-LOC
houdt O
men O
de O
retourvloot O
tot O
6 O
dec. O
aan O
; O
Durven B-PER
diende O
een O
schriftelijk O
advies O
in O
tegen O
het O
zenden O
van O
de O
Cornelia B-SHP
met O
koffie O
naar O
patria O
, O
maar O
kreeg O
geen O
bijval O
, O
het O
car O
gasoen O
van O
de O
retourvloot O
bedraagt O
maar O
f O
. O
1.712.326 O
, O
vnl. O
textiel O
, O
1.177.983 O
® O
peper O
, O
waard O
f O
. O
155.494 O
, O
2.323.740 O
® O
suiker O
, O
f O
. O
188.912 O
, O
1.724.021 O
" O
koffie O
, O
f O
. O
226.166 O
, O
1.406.500 O
" O
salpeter O
, O
f O
. O
117.091 O
; O
voor O
Kamer B-ORG
Amsterdam B-LOC
zijn O
bestemd O
de O
Gaasperdam B-SHP
, O
carg. O
f O
. O
289.663 O
, O
Berkenrode B-SHP
f O
. O
354.480 O
, O
Stad B-SHP
Leiden I-SHP
f O
. O
116.221 O
en O
Castor B-SHP
en I-SHP
Pollux I-SHP
f O
. O
44.138 O
, O
voor O
Zeeland B-LOC
Heynkenszand B-SHP
f O
. O
121.400 O
, O
Wickenburg B-SHP
f O
. O
289.974 O
, O
voor O
Delft B-LOC
Spiering B-SHP
f O
. O
178.751 O
, O
voor O
Rotterdam B-LOC
Herstelling B-SHP
f O
. O
104.109 O
, O
voor O
Hoorn B-LOC
Hillegonda B-SHP
f O
. O
180.469 O
, O
in O
de O
Heinkenszand B-SHP
en O
de O
Stad B-SHP
Leiden I-SHP
zijn O
nog O
enkele O
waren O
voor O
Delft B-LOC
, O
Rotterdam B-LOC
, O
Hoorn B-LOC
en O
Enkhuizen B-LOC
; O
men O
schat O
het O
car O
gasoen O
van O
Ceylon B-LOC
op O
f O
. O
1.000.000 O
; O
voor O
wissels O
op O
patria O
ontving O
men O

maar O
4040 O
rsd. O
van O
twee O
personen O
, O
maar O
199.095 O
rsd. O
van O
de O
weeskamer O
te O
Batavia B-LOC
; O
meegezonden O
stukken O
, O
w. O
o. O
een O
brief O
van O
Zwaardecroon B-PER
met O
een O
klacht O
over O
de O
raden O
Vuyst B-PER
, O
Gabry B-PER
en O
Dubbeldekop B-PER
, O
die O
de O
resolutie O
van O
29 O
juni O
1 O
723 O
verkeerd O
interpreteerden O
, O
hij O
is O
niet O
bereid O
te O
melden O
, O
wie O
hem O
de O
geheime O
resolutie O
, O
waaruit O
dat O
blijkt O
, O
communiceerde O
, O
alleen O
Durven B-PER
verkreeg O
een O
afschrift O
daarvan O
; O
geheim O
besluit O
over O
" O
het O
uytsetten O
van O
een O
kruysmagt O
tegens O
de O
illigitime O
equipanten O
uyt O
Oostende B-LOC
* O
4 O
personen O
, O
door O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
Justitie I-ORG
buiten O
de O
V.O.C. B-ORG
jurisdictie O
gebannen O
, O
worden O
naar O
patria O
gezonden O

