VIII O
. O
ABRAHAM B-PER
VAN I-PER
RIEBEECK I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
DOUGLAS I-PER
, O
CHRISTOFFEL B-PER
VAN I-PER
SWOLL I-PER
, O
CORNELIS B-PER
CHASTELEIN I-PER
, O
MATTHEUS B-PER
DE I-PER
HAAN I-PER
, O
FRANS B-PER
CASTELIJN I-PER
, O
LAURENS B-PER
TOLLING I-PER
, O
HENDRIK B-PER
ZWAARDECROON I-PER
, O
PIETER B-PER
ROOSELAAR I-PER
, O
THEODORUS B-PER
DE I-PER
HAEZE I-PER
, O
JOANNES B-PER
VAN I-PER
STEELANT I-PER
, O
SAMUEL B-PER
TIMMERMAN I-PER
, O
JACOB B-PER
FAES I-PER
EN O
JOAN B-PER
CORNELIS I-PER
D' I-PER
ABLEING I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
15 O
januari O
1712 O
. O

Over O
de O
nagolontvreemdingo O
, O
welke O
door O
een O
van O
de O
soonen O
van O
den O
Konink O
van O
Ternaten B-LOC
soude O
geschiet O
weesen O
ten O
behoeve O
van O
den O
Magindanaose B-LOCderiv
prince O
Toeboe B-PER
Toeboe I-PER
- O
, O
soo O
hebben O
wij O
geordonneert O
, O
wanneer O
sulx O
waar O
bevon O
¬ O
den O
werd O
, O
dat O
men O
dien O
vreemden O
gast O
bij O
terugkomste O
ligten O
en O
denselven O
ons O
sal O
toesenden O
om O
hem O
voor O
het O
toekomende O
de O
geleegentheyt O
te O
beneemen O
om O
dat O
weer O
te O
doen O
. O

Sij O
, O
op O
haare O
aankomste O
in O
de O
rivier O
op O
10e O
september O
voor O
een O
Comp.s B-ORG
bodem O
bekent O
geworden O
zijnde O
, O
door O
den O
Koning O
en O
verdere O
grooten O
niet O
alleen O
met O
veel O
uytterlijke O
tekenen O
van O
genegentheyt O
en O
agtinge O
waren O
ontfangen O
en O
vervolgens O
seer O
vrundelijk O
getracteert O
, O
maor O
ook O
na O
het O
overgeven O
van O
onse O
brieff O
en O
geschenken O
Sijn O
Hoogh. O
te O
bescherminge O
en O
hulpe O
ontrent O
den O
handel O
belooft O
, O
hoewel O
door O
do O
opstand O
dor O
bergvolkeren O
( O
die O
veroorsaakt O
was O
, O
omdat O
' O
s O
Konings O
ministers O
haar O
in O
steede O
van O
de O
gewoone O
40 O
theylen O
gout O
tot O
tribuyt O
wel O
60 O
theylen O
hadden O
afgevordert O
en O
ook O
nog O
andere O
insolentiën O
gepleegt O
) O
geen O
naam O
waardige O
quantiteyt O
peper O
afgebragt O
vierde O
, O
invoegen O
men O
sonder O
de O
hulpe O
van O
Sijn O
Hoogh O
. O
1 O
en O
het O
vooruyt O
verstrekken O
van O
1300 O
stux O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
aan O
de O
Chinese B-LOCderiv
captn O
. O
Lim B-PER
Ki I-PER
Enko I-PER
in O
de O
korten O
tijd O
van O
haar O
aanwesen O
aldaar O
tot O
den O
25e O
off O
uytterlijk O
uit O
. O
0 O
october O
op O
verre O
na O
niet O
soude O
hebben O
konnen O
bemagtigen O
de O
724 O
picols O
off O
90875 O
ÏË O
peper O
, O
die O
voor O
een O
gedeelte O
in O
de O
negorije O
Tattas B-LOC
ingekogt O
en O
meest O
door O
de O
gem O
. O
Chinese B-LOCderiv
captn. O
op O
de O
ord O
're O
van O
Sijn O
Hoogh O
. O
1 O
in O
de O
benedenlanden O
allerweegens O
ingesamelt O
en O
aan O
onse O
ministers O
gelevert O
zijn O
, O
dog O
de O
prijs O
heeft O
men O
niet O
minder O
kunnen O
bedingen O
als O
vier O
Mexicaanse B-LOCderiv
realen O
' O
t O
picol O
van O
125 O
ÏË O
buyten O
de O
thol O
, O
die O
Sijn O
Hoogh O
. O
1 O
ditmaal O
aan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
heeft O
geschonken O
, O
totdat O
men O
daarover O
nader O
soude O
overeengekomen O
sijn O
. O

dat O
bij O
vreedige O
tijden O
uyt O
de O
bovenlanden O
ook O
afgebragt O
werden O
diamanten O
, O
gout O
en O
besoarsteenen O
, O
dog O
ditmaal O
is O
' O
t O
gout O
van O
19 O
a O
20 O
caraat O
aldaar O
niet O
minder O
als O
tegens O
15J O
Mexic. B-LOCderiv
realen O
de O
theyl O
off O
IJ O
reaal O
swaerte O
, O
sijnde O
IJ O
once O
, O
te O
bekomen O
geweest O
en O
oversulx O
geen O
inkoop O
daarvan O
gedaan O
, O
nog O
ook O
van O
de O
besoarstenen O
, O
omdat O
naauwlijcx O
J O
once O
ider O
konden O
behalen O
en O
de O
gevorderde O
bij O
Uw O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
eysch O
voor O
den O
jare O
1709 O
ider O
van O
een O
once O
swaarte O
sijn O
gerequireert O
. O

om O
hare O
vorige O
gepleegde O
dwingelandij O
e O
en O
andere O
brutale O
handelingen O
sonder O
selfs O
het O
vaartuyg O
, O
waarin O
' O
s O
Konings O
vrouwen O
waren O
, O
te O
ontsien O
, O
dat O
sij O
met O
scherp O
hadden O
derven O
beschieten O
, O
waardoor O
ook O
wel O
meest O
veroorsaakt O
soude O
weesen O
, O
dat O
sij O
in O
den O
jare O
1707 O
tot O
verijdelinge O
van O
hare O
groote O
concepten O
ongevoelige O
schade O
soo O
onsagt O
van O
daar O
verdreven O
zijn O
, O
egter O
werd O
bij O
' O
t O
- O
rapport O
ook O
gesustineert O
, O
dat O
de O
Banjaresen B-LOCderiv
nu O
soo O
quaadaardig O
en O
trouwloos O
niet O
souden O
wosen O
, O
als O
doorgaans O
wel O
beschreven O
zijn O
en O
dat O
niet O
quaads O
sullen O
ondernemen O
, O
als O
niet O
beledigt O
, O
maar O
met O
een O
sagtmoedige O
minsaamheyt O
behandelt O
werden O

De O
Chinesen B-LOCderiv
, O
aldaar O
geseten O
, O
die O
na O
' O
t O
vertrek O
der O
Engelse B-LOCderiv
meest O
aan O
' O
t O
hoff O
des O
Konings O
op O
Kayotangi B-LOC
hun O
verblijft O
genomen O
hadden O
, O
souden O
, O
na O
men O
onderligt O
was O
, O
bestaan O
in O
ontrent O
1500 O
& O
2000 O
man O
, O
dog O
meest O
alle O
( O
buyten O
hun O
captn O
. O
Lim B-PER
Ki I-PER
Enko I-PER
, O
die O
gepresen O
werd O
) O
arm O
en O
van O
kleen O
vermogen O
, O
behelpende O
haar O
met O
een O
smalle O
negotie O
en O
handwerk O
. O
Den O
aanbreng O
der O
jonken O
uyt O
China B-LOC
, O
die O
jaarlijcx O
ten O
getalle O
van O
2 O
k O
3 O
aldaar O
aankomen O
, O
bestond O
meest O
in O
koper O
, O
zijdestoffen O
, O
porceleynen O
en O
veel O
andere O
whaaren O
van O
minder O
belang O
, O
waertegens O
sij O
soo O
gesegt O
werd O
) O
gemeenlijk O
weder O
peper O
, O
goud O
, O
diamanten O
, O
wasch O
en O
vogelnesjes O
van O
daar O
souden O
vervoeren O
. O

sijnde O
desel O
ve O
in O
de O
maand O
octob. O
gebruykt O
in O
de O
optogt O
van O
Sijn O
Hoogh O
. O
18 O
broeder O
, O
den O
Pangerang O
Nattadilaga B-PER
en O
andere O
grooten O
met O
eenige O
magt O
tegens O
gem. O
bergvolkeren O
, O
die O
ook O
- O
buyten O
verwagtinge O
seer O
spoedig O
en O
sonder O
veel O
bloedstortinge O
tot O
gehoorsaamheyt O
gebragt O
waren O
, O
soodat O
even O
voor O
' O
t O
vertrek O
al O
meer O
als O
een O
scheepsladinge O
peper O
was O
afgebragt O
, O
maar O
op O
de O
bestendigheyt O
deser O
ruste O
nemen O
wij O
na O
de O
vorige O
exempelen O
der O
veelmaals O
ontstane O
onlusten O
onder O
dese O
wispelturige O
volkeren O
niet O
veel O
staat O
te O
mogen O
maeken O
. O

Op O
den O
löe O
novemb. O
aldaar O
waren O
aangekomen O
eenige O
Manincabers B-LOCderiv
, O
die O
voorgaven O
af O
gesanten O
en O
hovelingen O
te O
wesen O
van O
haren O
Koning O
Jang B-PER
Dipertuang I-PER
en O
van O
denzelven O
brieven O
te O
hebben O
aan O
Zultan B-PER
Ratou I-PER
, O
mitsgaders O
ook O
aan O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
resident O
, O
welke O
vervolgens O
door O
haar O
ook O
overgegeven O
en O
bevonden O
waren O
eenelijk O
te O
vervatten O
een O
versoek O
om O
te O
bewerken O
, O
dat O
Pangerang O
Piingabaya B-PER
weder O
na O
Jamby B-LOC
mogte O
teruggesonden O
werden O
, O
dog O
welke O
besending O
bij O
onse O
residenten O
wierd O
gehouden O
voor O
een O
werk O
der O
rebellige O
Jambinesen B-LOCderiv
op O
de O
naam O
van O
den O
Maningcabousen B-LOCderiv
Vorst O
, O
gelijk O
naderhand O
was O
ontdekt O
uyt O
sekere O
wegloper O
van O
Andragiry B-LOC
, O
welke O
, O
onder O
het O
gevolg O
van O
die O
soogenaamde O
ambassadeurs O
geweest O
en O
ter O
ordre O
van O
den O
Palembangsen B-LOCderiv
Koning O
in O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
logie O
gebragt O
zijnde O
, O
verklaarde O
, O
dat O
het O
hooft O
van O
die O
besending O
, O
genaamt O
Datou B-PER
Pouty I-PER
, O
zoowel O
als O
die O
van O
zijn O
gevolg O
aldaar O
direct O
van O
Mangondjaja B-LOC
over O
de O
landweg O
gekomen O
en O
de O
brieven O
door O
de O
rebellen O
aldaar O
zelve O
opgesteld O
waren O
. O

Patras B-PER
op O
versoek O
van O
Kiay B-PER
Gedé I-PER
een O
briefje O
met O
een O
klejm O
geschenkje O
over O
Andragiry B-LOC
derwaard O
had O
laten O
afgaan O
om O
de O
hoofden O
der O
gem O
. O
Maningcabers B-LOCderiv
te O
vermanen O
, O
dat O
haar O
wilden O
laaten O
gebruyken O
tot O
het O
openen O
van O
de O
vaart O
. O

De O
Siammers B-LOCderiv
voeren O
weeder O
oorlog O
tegen O
die O
van O
Patany B-LOC
, O
doordien O
den O
Koning O
voorgenomen O
heeft O
dit O
land O
met O
geweld O
aan O
sijn O
croon O
te O
hegten O
en O
onder O
sije O
magt O
en O
gehoorsaamheyt O
te O
brengen O
, O
mitsgaders O
niet O
langer O
in O
het O
besit O
van O
de O
voor O
desen O
bevogtene O
vrijheyt O
te O
laaten O
en O
souden O
de O
Siammers B-LOCderiv
aan O
de O
slegtste O
kant O
en O
voor O
haar O
niet O
veel O
voordeel O
nog O
reputatie O
daeraff O
te O
verwagten O
weesen O
. O

Nietjegenstaande O
onse O
gegevene O
stricte O
ordre O
tot O
weiring O
van O
den O
particulieren O
handel O
en O
' O
t O
sluyken O
in O
Japan B-LOC
vermits O
de O
rigoureuse O
straffe O
, O
die O
men O
aan O
de O
doenders O
van O
' O
tselve O
daer O
te O
lande O
oeffend O
, O
vind O
men O
egter O
nog O
onder O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
bijwijlen O
waaghalsen O
, O
dewelke O
sulx O
durven O
bestaan O
, O
waarop O
thans O
van O
de O
fluyt O
Bredenhof B-SHP
door O
de O
naauw O
toesiende O
Japanders B-LOCderiv
sijn O
betrapt O
den O
oppertimmerman O
Albert B-PER
Adriaansz I-PER
. I-PER
Appel I-PER
en O
schieman O
Urias B-PER
Voortman I-PER
, O
die O
in O
een O
kist O
met O
een O
dubbelt O
agterschot O
26 O
p. O
8 O
armosijnen O
en O
10 O
busjes O
camphur O
aan O
land O
gebragt O
hebben O
, O
wes O
wij O
dese O
overtreeders O
en O
vermeetele O
gasten O
- O
per O
dese O
naschee-pen O
anderen O
tot O
een O
voorbeeld O
buyten O
qualiteyt O
en O
gage O
tot O
Uw O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
o O
versenden O
, O
weesende O
nog O
van O
de O
fluyt O
' O
t O
Raadhuys B-SHP
van O
Enkhuysen B-LOC
in O
een O
biscuitvaatje O
ontdekt O
10 O
p. O
8 O
armosijnen O
, O
maar O
daartoe O
geen O
eygenaer O
gevonden O
en O
' O
t O
een O
met O
' O
t O
ander O
van O
deese O
agterhaalde O
sluykwhaaren O
door O
de O
Nangasackyse B-LOCderiv
gouverneurs O
tot O
een O
premie O
aan O
de O
ontdekkers O
toegedeeld O
, O
edog O
d' O
onse O
daarover O
gene O
moeyelijkheeden O
aangedaan O
. O

De O
tolken O
hebben O
uyt O
name O
van O
die O
gouverneurs O
en O
' O
s O
Keysers O
rentm. O
r O
ten O
dienste O
van O
den O
Vorst O
g' O
eyscht O
: O

drie O
stux O
alcatijven O
, O
vijftig O
d O
. O
° O
diverse O
zijde-atlassen O
off O
coetenies O
, O
twee O
passers O
van O
de O
beste O
soort O
, O
twee O
groote O
weereltcaarten O
en O
een O
zeecaart O
van O
Europa B-LOC
aff O
tot O
Japan B-LOC
omme O
bij O
erlanging O
onder O
de O
schenkagie O
te O
dienen O
. O

dat O
4 O
vijandelijko O
France B-LOCderiv
scheepen O
in O
dese O
gewesten O
gekoomen O
wae-ren O
, O
van O
welke O
twee O
SJ-Malose B-LOCderiv
capers O
, O
genaamt O
la B-SHP
Paix I-SHP
met O
50 O
è O
. O
54 O
en O
d' O
andere O
le O
Diligent B-SHP
met O
44 O
stucken O
canon O
en O
ijder O
met O
300 O
coppen O
voorsien O
op O
de O
hoogte O
van O
33 O
J O
gr. O
zuyderbreete O
en O
de O
lengte O
van O
18 O
gr. O
het O
kostelijke O
Comp.8 B-ORG
schip O
Schoonouwen B-SHP
verovert O
en O
na O
Poedechery B-LOC
opgesonden O
hebben O
, O
nietjegenstaande O
een O
manhaftige O
defentie O
van O
om O
trend O
4 O
a O
5 O
glasen O
, O
in O
welk O
den O
schipper O
Pieter B-PER
Jansz.n I-PER
Cales I-PER
en O
15 O
van O
d' O
onse O
nevens O
den O
commandant O
van O
de O
France B-LOCderiv
, O
mons. O
r O
Biccard B-PER
, O
gesneuvelt O
zijn O
. O
Boven O
desen O
waren O
nog O
15 O
mannen O
met O
het O
omslaan O
van O
de O
boot O
verdroncken O
, O
40 O
k O
50 O
op O
Madagascar B-LOC
gebleven O
, O
30 O
a O
40 O
onder O
de O
Fransen B-LOCderiv
dienst O
genomen O
en O
100 O
met O
den O
stuurman O
op O
Ansuan B-LOC
met O
eenige O
middelen O
versorgt O
tot O
het O
bouwen O
van O
een O
vaartuyg O
om O
na O
Batavia B-LOC
te O
komen O
. O
Op O
Poedechery B-LOC
waren O
opgebragt O
den O
coopman O
Hendrick B-PER
Wolf I-PER
raad O
, O
vrouw O
en O
kinderen O
nevens O
den O
ondercoopman O
Gerard B-PER
Brand I-PER
, O
in O
het O
geheel O
15 O
sterk O
en O
was O
door O
gem O
. O
Comp.8 B-ORG
bodem O
voor O
Baticaloa B-LOC
in O
passant O
nog O
het O
Engels B-LOCderiv
scheepje O
d' O
Oxfort B-SHP
, O
van O
London B-LOC
komende O
, O
genomen O
. O

Dese O
twee O
vijandelijke O
scheepen O
souden O
sig O
ontrent O
Ceylon B-LOC
of O
op O
de O
cust O
van O
Mallabar B-LOC
tot O
bekomen O
van O
meerder O
buyt O
onthouden O
en O
dan O
nae O
Poedechery B-LOC
en O
de O
twee O
andere O
na O
de O
Straat B-LOC
van I-LOC
Mocha I-LOC
stevenen O
. O

dat O
op O
die O
plaatse O
een O
Frans B-LOCderiv
schip O
met O
40 O
stucken O
en O
tot O
Eymujr-den B-LOC
twee O
van O
die O
vijandelijke O
bodems O
van O
Duynkerken B-LOC
en O
SJ B-LOC
Mulo I-LOC
door O
de O
Zuytzee O
waeren O
gekomen O
en O
, O
soo O
sij O
voorgaven O
, O
door O
diesel O
ve O
weg O
meenden O
terug O
te O
keeren O
. O

dat O
in O
het O
toekomende O
de O
Malacxe B-LOCderiv
ingesetenen O
op O
dien O
rivier O
eenige O
handel O
souden O
drijven O
of O
ook O
komen O
, O
maar O
selfs O
dat O
de O
Comp. B-ORG
aldaar O
niet O
sal O
mogen O
handelen O
, O
voordat O
daarover O
nader O
met O
de O
Comp. B-ORG
gesproocken O
soude O
zijn O
. O
Den O
boomwagter O
Anthony B-PER
van I-PER
Aldorp I-PER
, O
die O
als O
briefdrager O
gebruyckt O
is O
geweest O
, O
rapporteert O
nog O
bovendien O
een O
seer O
trots O
antwoord O
, O
' O
tgeen O
dien O
Vorst O
bij O
discours O
aan O
den O
Engelsen B-LOCderiv
captn O
. O
Alex B-PER
. I-PER
Hamilton I-PER
gegeven O
had O
op O
het O
subject O
van O
dese O
vaart O
, O
alsmede O
dat O
hij O
selfs O
op O
Riouw B-LOC
gesien O
hadde O
een O
overgroote O
quantiteyt O
metale O
stuckjes O
canon O
van O
2 O
tot O
6 O

Men O
had O
op O
Malacca B-LOC
den O
Portugese B-LOCderiv
captn O
. O
Louis B-PER
Sanches I-PER
de I-PER
Carferes I-PER
, O
commandeerende O
de O
chialoup O
S.1 B-SHP
Anthonij I-SHP
, O
afgevordert O
( O
boven O
de O
50 O
rsd. O
re O
voor O
ankeragiegelt O
van O
sijn O
bodemptje O
) O
nog O
1000 O
gelijke O
rsd O
. O
r8 O
voor O
twee O
schepen O
van O
die O
natie O
, O
die O
sonder O
verschuldigde O
ankeragiegelden O
te O
betalen O
gepasseert O
waren O
, O
welk O
eerste O
sommetje O
gem. O
captn. O
aannam O
te O
sullen O
geven O
, O
maer O
verclaarde O
niet O
schuldig O
, O
nog O
magtig O
te O
weesen O
die O
andere O
penn. O
te O
voldoen O
en O
was O
daarom O
in O
het O
casteel O
in O
arrest O
gehouden O
, O
totdat O
die O
1050 O
rsd. O
ra O
soude O
opgebragt O
hebben O
. O

dat O
de O
Koning O
van O
Atchin B-LOC
al O
de O
Manicaberse B-LOCderiv
vaartuygen O
aanhield O
om O
met O
desel O
ve O
Malacca B-LOC
te O
komen O
aantasten O
, O
waaronder O
de O
Fransen B-LOCderiv
soude O
speelen O
, O
maar O
men O
gaf O
weynig O
geloof O
aan O
die O
gerugten O
, O
buytendat O
sij O
meenden O
in O
staat O
te O
zijn O
om O
deselve O
af O
te O
wagten O
, O
dewijl O
in O
dat O
gouvernem O
. O
1 O
op O
den O
15e O
november O
670 O
coppen O
en O
waaronder O
485 O
militairen O
waeren O
. O

haar O
particulier O
gewin O
de O
packen O
en O
goederen O
uyt O
de O
Moorse B-RELderiv
schoepen O
den O
boom O
hadden O
laten O
passeeren O
sonder O
te O
visiteeren O
off O
doen O
verthollen O
. O

den O
independent O
fiscaal O
m. O
r O
Abraham B-PER
van I-PER
Kervel I-PER
buyten O
de O
exercitie O
van O
sijn O
ampt O
te O
stellen O
en O
hem O
met O
de O
stucken O
tot O
sijnen O
lasten O
ter O
dispoxitie O
en O
verantwoordinge O
aan O
dese O
Tafel O
herwaarts O
te O
senden O
. O

dat O
d' O
eerstgenoemde O
, O
aan O
d' O
eene O
zijde O
door O
de O
nijpende O
hongersnood O
geprangt O
, O
aan O
d' O
andere O
zijde O
door O
de O
goede O
directie O
van O
onsen O
resident O
aldaer O
en O
de O
kragtige O
intercessie O
der O
gesamentlijke O
regenten O
van O
sijn O
vorige O
hardigheyt O
afgeleyd O
zijnde O
, O
sigzelven O
met O
den O
laestgenoemden O
, O
zijnde O
zijn O
bittersten O
vijand O
, O
eyndelijk O
hadde O
versoent O
, O
nadat O
Magat O
Soucat B-PER
alle O
tekenen O
van O
eerbied O
en O
onderdanigheyt O
aan O
Radja O
Baros B-PER
bewesen O
en O
op O
verkrege O
consent O
in O
persoon O
voor O
zijn O
siekbedde O
om O
dese O
bevrediginge O
versogt O
hadde O
. O

Seedert O
was O
men O
op O
Padang B-LOC
door O
den O
resident O
tot O
Baros B-LOC
berigt O
, O
dat O
de O
regering O
van O
Atchin B-LOC
twee O
Chincoleesen B-LOCderiv
uyt O
het O
Pangsorse B-LOCderiv
geslagt O
na O
Chinkol B-LOC
hadde O
gesonden O
om O
aldaar O
de O
regering O
te O
aanvaarden O
, O
den O
eenen O
als O
panglima O
en O
den O
anderen O
als O
panglima O
- O
wakiel O
zijnde O
d' O
eerstgenoemde O
die O
Radja O
Tittia B-PER
Pangsor I-PER
, O
welke O
insteller O
is O
geweest O
van O
die O
bekende O
Chincolse B-LOCderiv
brief O
, O
aan O
de O
Barosse B-LOCderiv
regenten O
geschreeven O
, O
op O
welke O
de O
verbittering O
tusschen O
Radja O
Baros B-PER
en O
Magat O
Soucat B-PER
gevolgt O
is O
. O

wederom O
met O
eenig O
gewapend O
bergvolk O
van O
sijn O
aanhang O
afgekomen O
, O
dog O
door O
den O
Oulaccansen B-LOCderiv
hooftregent O
Jouhan B-PER
Phalawang I-PER
Alam I-PER
gerepousseert O
en O
' O
t O
volk O
t' O
eenemaal O
verstrooyt O
was O
. O

dat O
de O
hoofdregent O
tot O
Ma B-LOC
jutte I-LOC
in O
recompens O
van O
tot O
dus O
lang O
genote O
protectie O
d' O
Engelse B-LOCderiv
van O
daar O
hadde O
doen O
delogeeren O
met O
agterlatinge O
van O
pak O
en O
zak O
, O
mitsgaders O
een O
goede O
quantiteyt O
peper O
. O

dat O
de O
zaken O
der O
Engelse B-LOCderiv
zeer O
verward O
stonden O
, O
de O
Prince O
van O
Ban-cahoulou B-LOC
meede O
op O
sijn O
luymen O
lag O
en O
dat O
d' O
Engelse B-LOCderiv
factoor O
tot O
Bantal B-LOC
op O
sijn O
hals O
gevangen O
sat O
. O

egter O
waren O
tot O
Priaman B-LOC
vijf O
diergelijcke O
Atchinse B-LOCderiv
vaertuygen O
geweest O
, O
die O
, O
nadat O
hare O
aangebragte O
kleeden O
aldaar O
hadden O
verkogt O
, O
weeder O
van O
die O
plaats O
waren O
vertrocken O
, O
soodat O
men O
dienaangaande O
soowel O
als O
eenige O
andere O
zaken O
had O
ondervonden O
, O
dat O
de O
nieuwe O
regenten O
aldaar O
de O
oude O
niet O
quamen O
te O
verbeteren O
. O

Uyt O
de O
besettelingen O
, O
aldaar O
bescheyden O
, O
waren O
dat O
jaer O
agt O
persoonen O
weggelopen O
, O
van O
welke O
twee O
Europeanen B-LOCderiv
en O
evenzooveel O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
d' O
intentie O
hebbende O
na O
de O
Engelse B-LOCderiv
, O
agterhaald O
en O
na O
verdienste O
gestraft O
zijn O
, O
dog O
de O
vier O
overige O
, O
zijnde O
mede O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
haar O
onder O
den O
inlander O
onthoudende O
, O
hadden O
pardon O
laten O
versoeken O
van O
hare O
misdaad O
, O
gelijk O
ook O
hadden O
laten O
doen O
vier O
Europeanen B-LOCderiv
, O
welke O
voor O
eenige O
jaaren O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
tot O
de O
Engelse B-LOCderiv
waren O
gedeserteerd O
. O
Van O
een O
verderen O
uytsigt O
was O
het O
detestabel O
voornemen O
van O
drie O
der O
- O
inlandse O
militairen O
, O
op O
Ayer B-LOC
Hadja I-LOC
bescheyden O
, O
namentlijk O
om O
op O
sekere O
nagt O
alle O
de O
Europeanen B-LOCderiv
, O
aldaar O
militerende O
, O
te O
vermoorden O
en O
na O
volbragte O
massacre O
en O
rovinge O
der O
goederen O
met O
de O
resterende O
Bouginesen B-LOCderiv
, O
welke O
haar O
alsdan O
zouden O
hebben O
willen O
volgen O
, O
tot O
d O
' O
Engelse B-LOCderiv
over O
te O
gaan O
, O
werwaard O
sekere O
inlander O
en O
medepligtige O
aan O
die O
verfoeyelijke O
conspiratie O
haar O
tot O
een O
wegwijser O
soude O
hebben O
gediend O
, O
dog O
dit O
afschuwelijk O
voornemen O
des O
avonds O
te O
voren O
door O
een O
corporaal O
en O
soldaat O
van O
diesel O
ve O
natie O
ontdekt O
en O
bekent O
gemaakt O
zijnde O
, O
zoo O
waren O
gem. O
samengeswoorne O
benevens O
haren O
wegwijser O
door O
hulp O
van O
Radja O
Ayer B-PER
Hadja I-PER
zonder O
veel O
commotie O
in O
de O
boejen O
gekreegen O
, O
vervolgens O
over O
zee O
na O
Padang B-LOC
gevoerd O
en O
aldaar O
gesamentlijk O
met O
de O
dood O
gestraft O
. O

Voor O
Moucco B-LOC
Moucco I-LOC
benoorden O
Bancahoulou B-LOC
was O
verscheenen O
een O
kloek O
Frans B-LOCderiv
schip O
, O
' O
twelk O
in O
een O
schermutseling O
tegens O
den O
inlander O
vijff O
dooden O
en O
agt O
gequeste O
zoude O
bekoomen O
hebben O
en O
vervolgens O
weeder O
om O
de O
suyd O
gestooken O
weesen O
. O

het O
Portugese B-LOCderiv
schip O
de O
S.1 B-SHP
* I-SHP
Anna I-SHP
, O
gevoerd O
bij O
den O
captn O
. O
Carlos B-PER
Torres I-PER
, O
den O
19e O
november O
alhier O
ter O
rheede O
gearriveert O
, O
dewijl O
gemelte O
capiteyn O
verhaald O
heeft O
, O
dat O
hij O
op O
den O
12e O
september O
jongstleden O
tot O
Bancahoulou B-LOC
was I-LOC
aangegierd O
om O
sig O
van O
eenige O
verversinge O
te O
verzien O
, O
alwaer O
hij O
, O
van O
den O
Engelsen B-LOCderiv
gouverneur O
versogt O
zijnde O
, O
onder O
belofte O
van O
betaling O
eenige O
manschap O
hadde O
overgevoerd O
na O
Moucco B-LOC
Moucco I-LOC
tegens O
d' O
inlandse O
regenten O
aldaar O
, O
in O
welk O
geval O
hij O
gem. O
te O
gouverneur O
met O
sijn O
volk O
hadde O
geadsisteert O
, O
dog O
tevergeefs O
, O
vermits O
sij O
na O
eenige O
gehoudene O
schermutselingen O
genoodsaakt O
waaren O
geweest O
weeder O
van O
daar O
te O
vertrecken O
. O

van O
den O
nabab O
Badurchan B-PER
, O
den O
vervanger O
van O
den O
prince O
Farochier B-PER
, O
die O
de O
opreyse O
nae O
het O
hoff B-ORG
nog O
niet O
heeft O
ondernomen O
en O
- O
daermeede O
ook O
geen O
grooten O
haast O
maecken O
sal O
. O
- O
Den O
Ouglysen B-LOCderiv
fausdaar O
off O
gouverneur O
Jaweddichan B-ORG
van O
sijn O
ampt O
gepriveerd O
en O
den O
duan O
Morsid B-PER
Colichan I-PER
daarmeede O
begiftigt O
soude O
sijn O
geworden O
, O
waardoor O
men O
hoopte O
, O
dat O
de O
passages O
nae O
de O
bovenquartieren O
geopend O
en O
den O
vertier O
der O
coopmansz. O
weder O
met O
kragt O
voortgeset O
zouden O
konnen O
werden O
, O
omdat O
sulx O
alleen O
door O
de O
twisten O
tusschen O
die O
twee O
ministers O
was O
belet O
gewrorden O
. O

dog O
doorgaans O
eenigsints O
hooger O
in O
prijs O
om O
de O
ongemeene O
duurte O
der O
levensmiddelen O
en O
cauris O
, O
die O
men O
aldaar O
in O
plaats O
van O
payement O
off O
kleengelt O
gebruykt O
. O

Vertooninge O
van O
den O
directeur O
en O
raad O
w' O
egens O
de O
schadelijkheyt O
van O
den O
verkoop O
van O
het O
silver O
bij O
tijde O
van O
interruptie O
om O
trend O
den O
voortgank O
van O
het O
werk O
in O
de O
munt O
. O

Men O
heeft O
ook O
genoodsaakt O
geweest O
den O
Engelsen B-LOCderiv
gouverneur O
tot O
Calcutta B-LOC
op O
het O
getuygenis O
van O
vier O
matrosen O
op O
de O
chialoup O
den O
Amphioencramer B-SHP
te O
beschrijven O
en O
te O
versoeken O
, O
dat O
se O
vulden O
naelaten O
onse O
dienaren O
meer O
te O
debaucheeren O
, O
waarop O
het O
antwoord O
is O
geweest O
beleeft O
en O
verselt O
van O
beloften O
, O
waaraf O
het O
tegendeel O
door O
haar O
gepractiseert O
werd O
. O

De O
inlandse O
revoltes O
- O
in O
dier O
maten O
sig O
hadden O
g' O
extendeert O
, O
de O
volle O
en O
g' O
eyschte O
contanten O
voor O
de O
comptoiren O
tot O
Daatcherom B-LOC
en O
Palicol B-LOC
voor O
den O
lijwaatinsaam O
niet O
te O
lande O
hadden O
konnen O
werden O
opgesonden O
. O

dat O
ten O
hove O
van O
den O
Mogol O
tot O
soeba O
van O
Golconda B-LOC
gedispicieerd O
was O
geworden O
de O
heer O
Rustumchan B-PER
Bisaipoer I-PER
, O
mitsgaders O
tot O
gouverneur O
van O
het O
casteel O
aldaar O
de O
soon O
van O
den O
soeba O
Rustumdilchan B-PER
, O
- O
dat O
den O
Eloersen B-LOCderiv
nabab O
Abidoechan B-PER
stond O
te O
werden O
aangesteld O
tot O
grootgouverneur O
van O
Madsilien B-LOC
Nisangapatn I-LOC
alsook O
van O
Condawidoe B-LOC
Condapilly B-LOC
en O
de O
diamantmijnen O
, O
ter O
vijl O
den O
presenten O
grootgouvern. O
r O
van O
Mazulip. B-LOC
- O
nog O
uyt O
die O
stad O
wierd O
gesocludeerd O
uyt O
vreese O
van O
zijn O
schraapsugt O
, O
die O
niet O
minder O
is O
bij O
sijnen O
schoonvader O
Miersja B-PER
Ali I-PER
, O
want O
dese O
heeft O
na O
doode O
van O
Isoeffchan B-PER
de O
stad O
en O
landen O
van O
Golconda B-LOC
genoegsaam O
onder O
dwang O
geset O
en O
bij O
usurpatie O
sig O
opgeworpen O
, O
ja O
selfs O
met O
den O
rover O
Rasichan B-PER
gecombineerd O
tot O
promotie O
van O
sijne O
extorsiën O
med O
intentie O
om O
dusdanig O
den O
dessay O
van O
Eloer O
Caldinda B-PER
Rasoe I-PER
te O
gaan O
bestormen O
, O
die O
, O
üyt O
zijn O
ampt O
gehouden O
zijnde O
, O
d' O
onse O
tot O
Palicol B-LOC
en O
Daatcherom B-LOC
te O
maintineeren O
haarl. O
tans O
om O
bovengem. O
gerugten O
heeft O
soeken O
in O
de O
wapenen O
te O
brengen O
, O
genoegsaam O
tot O
sijner O
adsistentie O
, O
dog O
zulcx O
is O
op O
die O
weerlose O
comptoiren O
niet O
op O
gevolgt O
. O
- O
Uyt O
Golconda B-LOC
verstaan O
, O
hoe O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
bramine O
Timmapa B-PER
van O
daar O
uyt O
onse O
logie O
na O
de O
Mazulip. B-LOC
sustenue O
niet O
is O
uytgeweecken O
- O
[ O
en O
] O
dat O
de O
beveelen O
des O
Keysers O
, O
die O
in O
9 O
maanden O
niet O
waren O
affgekoomen O
, O
aldaar O
niet O
gankbaar O
schijnen O
en O
den O
coopman O
Deetsjoe B-PER
, O
die O
de O
maandelijkse O
subsidiën O
aan O
d' O
inlandse O
bedientens O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
aldaar O
verschiet O
, O
in O
sulcke O
tijden O
van O
turbulentie O
niet O
gaarne O
daervoor O
bekend O
staat O
om O
niet O
als O
een O
geldig O
man O
van O
de O
geldsugtige O
te O
werden O
aangesproocken O
, O
des O
alles O
schijnd O
te O
wagten O
op O
d' O
affsending O
van O
een O
nieuwen O
souba O
, O
die O
- O
staat O
te O
wesen O
den O
h. O
r O
Zaberdastoechan B-PER
dan O
wel O
de O
soon O
van O
den O
veldheer O
Gagiedichan B-PER
, O
invougen O
van O
Davidchans B-PER
promotie O
niet O
meer O
word O
vernomen O
en O
na O
de O
gissingen O
- O
niet O
veel O
satisfactie O
ook O
te O
haaien O
zal O
weesen O
over O
de O
geweldenarijen O
, O
van O
den O
Ponerijnsen B-LOCderiv
fausdaar O
Dayaram B-PER
in O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dorpen O
van O
Palleacatte B-LOC
voormaal O
gepleegd O
, O
dewijl O
hij O
met O
zijnen O
m. O
r O
Seek B-PER
na O
voorm O
. O
Davidchan B-PER
is O
opgetoogen O
en O
d' O
onse O
bij O
den O
duan O
Sadoelachan B-PER
voor O
sijn O
depart O
derweegen O
niet O
veel O
beweging O
dorsten O
maken O
om O
geen O
interruptiën O
onderhavig O
te O
werden O
in O
de O
negotiatiën O
over O
de O
Sadrasp. B-LOC
pagt O
, O
waarmeede O
men O
doenmaal O
besig O
was O
en O
nu O
( O
na O
het O
schijnt O
) O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
in O
het O
geheel O
sal O
g' O
attacheerd O
blijven O
aan O
de O
betaling O
niet O
alleen O
van O
voorm. O
pagtpenningen O
ter O
somma O
van O
pard O
. O
8 O
3000 O
, O
maar O
ook O
de O
jaarlijxe O
pard O
. O
8 O
500 O
, O
tot O
een O
recognitie O
voor O
den O
hawaldaer O
bedongen O
, O
ten O
tijde O
wanneer O
die O
pagt O
onder O
de O
regering O
van O
Davidchan B-PER
wierd O
verkreegen O
, O
dog O
soo O
er O
doenmaal O
gesegt O
wierd O
ten O
lasten O
van O
de O
cooplieden O
en O
moradoors O
off O
ingesetenen O
van O
het O
Sadraspatnamse B-LOCderiv
dorp O
en O
op O
andere O
conditiën O
heeft O
men O
het O
de O
jongste O
maal O
niet O
konnen O
rondschieten O
, O
maar O
nu O
het O
op O
betaling O
zoude O
aankomen O
, O
hebben O
die O
ingesetenen O
tot O
nadeel O
van O
den O
insaam O
der O
lijwaaten O
en O
schildrijen O
van O
chitsen O
sig O
uijt O
het O
dorp O
geretireerd O
, O
in O
voegen O
den O
gouverneur O
en O
raad O
niet O
onvoorsigtigh O
de O
residenten O
gelast O
hebben O
dat O
point O
niet O
al O
te O
sterk O
te O
urgeeren O
, O
teneijnde O
die O
luijden O
weeder O
mogten O
werden O
ingelokt O
, O
hetwelke O
geen O
quade O
saak O
sal O
weesen O
om O
die O
moradoors O
en O
ook O
de O
cooplieden O
het O
morren O
te O
ontnemen O
. O

Tot O
obtenue O
van O
de O
Palleac. O
e O
pagt O
schijnd O
alsnog O
geen O
apparentie O
, O
want O
den O
duan O
is O
niet O
te O
spreecken O
, O
als O
sijnde O
ten O
oorlog O
opgetrocken O
om O
den O
Sirpesen B-LOCderiv
soubedaar O
te O
assisteren O
tegens O
den O
Neyk O
van O
Maysoer B-LOC
, O
latende O
inmiddens O
de O
soon O
van O
sijnen O
broeder O
in O
zijn O
prov O
. O
1 O
gesag O
tot O
Arcadoe B-LOC
geduurens O
sijn O
affweesen O
, O
die O
van O
d' O
onse O
begroet O
en O
den O
Neyk O
van O
Tansjauwer B-LOC
in O
een O
seer O
swaare O
siekte O
vervallen O
is O
tot O
soo O
verre O
denselven O
het O
maniement O
van O
sijn O
Prinsdom O
heeft O
overgegeven O
ter O
prov O
. O
1 O
bestiering O
aan O
sijnen O
eersten O
staatsminister O
Trimbagray B-PER
, O
dog O
aan O
d' O
and O
're O
cant O
ook O
niet O
vergeten O
door O
eenige O
hovelingen O
te O
laten O
ophaaien O
van O
Nagapatn. B-LOC
de O
gewonelijke O
jaarlijcxe O
recognitiepenningen O
nevens O
5 O
stux O
Ceylonse B-LOCderiv
elephanten O
. O

Den O
gouv.r B-ORG
en I-ORG
raad I-ORG
een O
quaad O
gebruyk O
, O
in O
Sadraspatn. B-LOC
seer O
oneygendlijk O
zijnde O
ingesloopen O
, O
hebben O
gederogeerd O
, O
waardoor O
de O
coopl. O
onder O
ijder O
maon O
nagulen O
moesten O
aannemen O
twee O
' O
8 O
? O
van O
die O
specerij O
e O
, O
dewelke O
bij O
de O
gekalkte O
nooten O
tot O
praeservatie O
hadden O
gelegen O
en O
haarl. O
zulcx O
seer O
tegens O
de O
borst O
was O
, O
alsoo O
zij O
tegens O
de O
gefixeerde O
prijsen O
ook O
oordeelden O
goeden O
whaar O
te O
moeten O
ontvangen O
. O

De O
slordige O
en O
agteloose O
behandelingen O
van O
U O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
goude O
speciën O
in O
de O
Nagapatnamse B-LOCderiv
munt O
( O
soo O
daeronder O
maer O
niet O
wat O
anders O
heeft O
geschoolen O
) O
, O
want O
den O
muntm. O
r O
diende O
daarvoor O
maar O
bij O
name O
, O
doende O
niet O
anders O
dan O
aantekening O
te O
houden O
van O
de O
resp. O
e O
essayen O
, O
sooals O
hem O
die O
van O
d' O
inlanders O
wierden O
gedicteerd O
, O
waarop O
dan O
, O
d' O
uytreeckeningen O
gemaakt O
wordende O
, O
was O
verder O
niemand O
bij O
het O
vermengen O
der O
speciën O
buyten O
die O
resp. O
e O
essayeurs O
, O
ja O
selfs O
had O
dien O
muntm. O
r O
geen O
kennisse O
der O
ord O
'res O
van O
zal. O
r O
den O
Heere O
Van B-PER
Mijdregt I-PER
, O
nog O
van O
dese O
Tafel O
over O
dat O
delicate O
werk O
afgevloeyd O
ende O
g' O
emaneerd O
, O
des O
vooreerst O
door O
den O
gouv.r B-ORG
en I-ORG
raad I-ORG
twee O
Europ. B-LOCderiv
gecommitteerdens O
bij O
voorm. O
essayeurs O
en O
muntm. O
r O
nevens O
eenige O
ordres O
gesteld O
zijn O
. O

Niet O
alleen O
de O
schilders O
, O
wevers O
en O
cooplieden O
door O
allerhande O
listen O
en O
geweldige O
tormenten O
genecessiteerd O
zijn O
geworden O
volgens O
bovengem. O
confessiën O
tot O
het O
contribueren O
van O
notabile O
sommen O
gelds O
en O
het O
vercopen O
harer O
huysen O
en O
erven O
mitsgaders O
tot O
het O
uytwijken O
buyten O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
limiten O
en O
het O
bereyk O
van O
sulcke O
geweldenarijen O
, O
maar O
- O
selfs O
ook O
daarvan O
d' O
oude O
Vorstinne O
van O
Madure B-LOC
die O
uyt O
Tritchenapaly B-LOC
door O
het O
Prinsdom O
van O
Tansjaur B-LOC
gevlugt O
was O
om O
onder O
de O
regering O
der O
Nederlanders B-LOCderiv
in O
de O
Nagapatnamse B-LOCderiv
buytenstad O
een O
schuylplaats O
te O
vinden O
tot O
veyligh O
. O
4 O
van O
haar O
persoon O
) O
gesegt O
word O
, O
niet O
vrij O
heeft O
mogen O
blijven O
en O
geen O
admissie O
tot O
een O
secuure O
domicilie O
had O
konnen O
verwerven O
, O
voor O
en O
aleer O
zij O
had O
opgebragt O
een O
considerable O
somma O
voor O
den O
gouvern.r O
Johannes B-PER
van I-PER
Steeland I-PER
ende O
den O
fiscaal O
Robbert B-PER
Weir I-PER
ten O
bedragen O
van O
pagode O
4773 O
, O
waervan O
alleen O
bij O
den O
eersten O
souden O
weesen O
opgestooken O
rsd O
. O
8400 O
. O

De O
inlandse O
bedientens O
, O
die O
door O
voorm. O
heer O
Van B-PER
Steeland I-PER
en O
R.1 B-PER
Weir I-PER
zijnde O
uytgesonden O
geweest O
om O
d' O
uytgeweekene O
erfgenamen O
van O
eenen O
China B-LOCderiv
Tamby B-PER
Marca I-PER
uyt O
Naoer B-LOC
ge O
weidelijk O
op O
te O
halen O
en O
te O
reduceeren O
, O
door O
den O
haweldaar O
dier O
plaatse O
met O
stockslagen O
en O
quetsuuren O
na O
Nagapatn. B-LOC
terug O
vierden O
gedreven O
, O
dewijl O
hij O
die O
luyden O
onder O
sijn O
protectie O
genomen O
had O
, O
nadat O
se O
, O
op O
Nagapatnam B-LOC
over O
de O
verdeeling O
van O
haar O
erffenisse O
in O
proces O
leggende O
, O
reeds O
een O
tantum O
van O
16 O
& O
17000 O
pag. O
aan O
bovengem O
. O
2 O
ministers O
hadden O
opgebragt O
en O
dusdanig O
haar O
proceduuren O
desert O
lieten O
om O
geen O
totale O
desertie O
van O
haar O
gelden O
en O
beurs O
subject O
te O
geraecken O
, O
hetwelke O
word O
aangetoond O
- O
als O
een O
preuve O
van O
de O
groote O
heyligh O
. O
1 O
, O
die O
doorgaans O
in O
d' O
administratie O
der O
Nagapatn. B-LOC
justitie O
geobserveerd O
is O
geworden O
, O
tot O
soo O
verre O
dat O
niet O
alleen O
de O
corruptiën O
daarin O
gangbaar O
waren O
, O
maar O
selfs O
geslagene O
vonnissen O
g' O
annulleerd O
en O
g' O
altereerd O
zijn O
geworden O
tot O
voordeele O
dergeene O
, O
welke O
tot O
maintien O
en O
executie O
derselve O
zijn O
gesteld O
geweest O
en O
soo O
wierd O
ook O
geleeft O
met O
d' O
appointementen O
van O
den O
civilen B-ORG
raad I-ORG
, O
hoewel O
die O
selden O
sessie O
nam O
, O
dog O
egter O
om O
het O
welstaanshalven O
en O
opvolginge O
van O
het O
jaarlijcx O
gebruyck O
de O
leeden O
van O
dien O
verschanst O
off O
gecontinueerd O
wierden O
na O
tijdsgelegendheyd O
, O
opdat O
het O
publijcque O
sijnen O
glimp O
niet O
mogte O
verliesen O
, O
terwijl O
aan O
d' O
andere O
cant O
de O
schraapsugt O
en O
tijrannije O
in O
vollen O
mate O
haren O
voortgank O
vond O
, O
want O
niet O
alleen O
de O
bovengem O
. O
Madurese B-LOCderiv
princes O
, O
maar O
selfs O
de O
hovelingen O
van O
Tansjaur B-LOC
volgens O
getuygenisse O
der O
inl. O
gevangens O
van O
insolente O
geldgiften O
niet O
hebben O
mogen O
werden O
g' O
excuseerd O
, O
indien O
ze O
haare O
bedientens O
en O
goederen O
in O
vrijheyd O
binnen O
de O
buytenstad O
wilden O
bewaard O
zien O
en O
waertoe O
spetiaal O
te O
berde O
werden O
gebragt O
d' O
offerhanden O
der O
dienaren O
van O
Timmosie B-PER
Ragoenade I-PER
Pandidaar O
, O
item O
van O
Regoenade B-PER
Nayker O
en O
Balosie B-PER
, O
bedragende O
tesamen O
na O
de O
opgiften O
niet O
minder O
dan O
pagode O
2400 O
, O
buyten O
meer O
andere O
concussiën O
, O
die O
dese O
en O
gene O
onderhavig O
waaren O
off O
andersints O
ter O
dood O
op O
ordre O
van O
den O
fiscaal O
Weir B-PER
gepeynigt O
en O
gesjamboqt1 O
wierden O
, O
gelijk O
dat O
ook O
al O
eenige O
arme O
menschen O
, O
die O
genoemt O
werden O
, O
te O
beurt O
is O
gevallen O
en O
effectivelijk O
haar O
leven O
door O
de O
sweepslagen O
verlooren O
hebben O
. O
Integendeel O
wierden O
de O
rijke O
niet O
verder O
dan O
in O
haare O
beursen O
gestraft O
, O
soolange O
sij O
goedwillig O
wilden O
opbrengen O
, O
hetwelcke O
selfs O
is O
overgegaan O
tot O
bloedschande O
, O
overspel O
en O
andere O
gruwelen O
, O
die O
de O
delinquanten O
door O
contributiën O
aan O
den O
fiscaal O
konden O
redimeeren O
, O
wiens O
dienaar O
en O
geweldigen O
exploicteur O
Tiagappa B-PER
nog O
niet O
en O
is O
g' O
examineerd O
en O
den O
adigaar O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dorpen O
Waytenade B-LOC
weggevlugt O
in O
stilte O
, O
wanneer O
hij O
begonde O
de O
lugt O
der O
tegenwoordige O
enqueste O
gewaar O
te O
werden O
en O
waervan O
den O
gouverneur O
Bernard B-PER
betuygt O
sig O
niet O
te O
hebben O
konnen O
dispenseeren O
ter O
oorsake O
van O
de O
groote O
quantiteyt O
der O
doleerende O
menschen O
aan O
d' O
eene O
cant O
en O
d' O
onversettelijkheyt O
van O
den O
fiscaal O
Weir B-PER
aan O
d' O
andere O
zijde O
, O
alsoo O
denzelven O
in O
het O
minste O
niet O
en O
was O
te O
beweegen O
tot O
afstand O
van O
sijne O
conduites O
, O
onder O
de O
vorige O
regeeringe O
ingevoerd O
. O

alsook O
wegens O
het O
straffen O
der O
deserteurs O
, O
die O
a O
. O
° O
1710 O
met O
de O
schuyt O
van O
het O
schip O
de O
Kieffhoek B-SHP
op O
Noorder-Cormandel B-LOC
gevlugt O
waren O
- O
, O
waar O
¬ O
van O
er O
twee O
uyt O
de O
boeyen O
van O
de O
Pare B-ORG
Mangie I-ORG
Colle I-ORG
onderweegen O
gebrooken O
, O
mitsgaders O
op O
Madraspatn. B-LOC
te O
land O
gekomen O
zijnde O
, O
hebben O
de O
Engelse B-LOCderiv
haarl. O
niet O
vallen O
largeeren O
van O
op O
belofte O
van O
perdon O
, O
hetwelcke O
door O
d' O
onse O
is O
geweygerd O
en O
bovengem. O
schuyt O
hier O
teruggekomen O
, O
mitsgaders O
een O
chialoup O
op O
Colombo B-LOC
voor O
Nagapatnam B-LOC
gereed O
en O
een O
tweede O
d O
. O
° O
op O
stapel O
aldaar O
geset O
geworden O
. O

De O
Engelse B-LOCderiv
haaren O
oorlog O
onder O
de O
directie O
van O
eenen O
nieuwen O
gouverneur O
, O
met O
name O
Robbert B-PER
Raworth I-PER
van O
Madrasp. B-LOC
na O
S. B-LOC
' I-LOC
David I-LOC
met O
vijff O
scheepen O
en O
200 O
militairen O
afgesonden O
tegens O
de O
volkeren O
van O
Waldaoer B-LOC
en O
Singy B-LOC
, O
opnieuw O
voortgeset O
en O
die O
inlanders O
op O
haar O
zijde O
hebben O
gekreegen O
. O
Den O
Moorsen B-RELderiv
baxi O
, O
die O
' O
s O
Comp.s B-ORG
resident O
op O
Tegenep. B-LOC
hebbende O
gesogt O
aan O
te O
setten O
om O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
te O
persuadeeren O
tegens O
het O
devasteeren O
der O
gebouwen O
omtrend O
dien O
oirt O
, O
had O
desen O
d' O
onvoorsigtigheyt O
die O
brieven O
aan O
de O
voorm O
. O
Engelsen B-LOCderiv
tot O
S.1 B-LOC
David I-LOC
te O
vertoonen O
, O
waarover O
hij O
stond O
te O
worden O
gereprochA O
, O
maar O
haren O
oorlog O
op O
Visiagapatnam B-LOC
tegens O
den O
serlaskeer O
Roylachan B-PER
- O
g' O
eyndigt O
zijnde O
, O
heeft O
zulcx O
die O
natie O
buyten O
de O
lasten O
der O
expeditie O
gekost O
pagode O
7500 O
, O
ongerekend O
nog O
een O
goede O
somme O
gelds O
, O
die O
haren O
bramine O
ook O
heeft O
moeten O
aflangen O
en O
buyten O
des O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
verbonden O
gebleven O
zijn O
het O
canon O
van O
den O
serlaskeer O
p. O
r O
mare O
aff O
te O
voeren O
na O
Callingapatn B-LOC
. I-LOC

Gouvern. O
r O
Bernard B-PER
door O
ende O
vanweegen O
den O
bisschop O
van O
S.1 B-LOC
Thoma I-LOC
, O
met O
name O
Francisco B-PER
Lanius I-PER
g' O
interpelleerd O
zijnde O
tot O
licentie O
om O
aan O
sijne O
Nagapatnamse B-LOCderiv
Christenen B-RELderiv
een O
visite O
te O
geeven O
, O
is O
afgewesen O
geworden O
, O
dog O
egter O
naderhand O
ten O
dien O
fine O
gecompareerd O
bij O
en O
in O
seekere O
kerk O
, O
gen. O
1 O
Senh.ra B-LOC
Saude I-LOC
, O
sorteerende O
onder O
den O
Landheer O
maer O
de O
passagio O
derwaard O
voor O
de O
Nagap B-LOCderiv
, O
ingesetenen O
wierd O
door O
den O
gouvem. O
r O
belet O
en O
desen O
bisschop O
, O
sijn O
dingen O
na O
vermogen O
gedaan O
en O
ook O
brieven O
aldaar O
met O
die O
van O
Poudechery B-LOC
gewisseld O
hebbende O
, O
vertrok O
met O
sijne O
suite O
en O
een O
Deensch B-LOCderiv
priester O
p. O
r O
mare O
met O
een O
chaleng O
na O
Trangebare B-LOC
, O
nadat O
hij O
bij O
d' O
onse O
geen O
vaartuyg O
had O
konnen O
obtineeren O
en O
wierd O
bij O
voorna O
. O
Deenen B-LOCderiv
onder O
het O
lossen O
van O
canonschooten O
ontvangen O
, O
hebbende O
, O
na O
' O
t O
seggen O
was O
, O
een O
verbod O
nagelaten O
, O
waarbij O
den O
Franciscaner O
pater O
Alexandre B-PER
d' I-PER
Assumpcoin I-PER
die O
met O
permissie O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
in O
de O
buytenstad O
van O
Sjolemandelan B-LOC
sijn O
dienst O
doet O
, O
met O
sijn O
resp. O
e O
Christenen B-RELderiv
werd O
g' O
interdiceerd O
ter O
bovengem. O
kerke O
van O
S.ra B-LOC
Saude I-LOC
te O
mogen O
compareren O
. O

dat O
de O
hooft O
- O
en O
mindere O
officieren O
, O
ja O
selfs O
het O
meerder O
deel O
van O
soldaten O
en O
mattrosen O
, O
voorts O
mesticen O
en O
toepassen O
, O
met O
malcanderen O
het O
guarnisoen O
formeerende O
, O
aan O
het O
pausdom O
sijn O
gedevoteerd O
, O
des O
sijn O
e. O
versoek O
doet O
tot O
verandering O
en O
ruyling O
. O

de O
vigilantie O
der O
Mahumetanen B-RELderiv
in O
Souratte B-LOC
en O
Bangalen B-LOC
den O
voort-gank O
van O
die O
beclagelijke O
religie O
in O
het O
minste O
bij O
haar O
onderdanen O
niet O
komt O
toe O
te O
laten O
, O
schoon O
nog O
soo O
kragtig O
en O
cunstig O
daerop O
mogt O
werden O
toeleg O
gemaakt O
, O
behalven O
dat O
zulx O
ook O
meer O
dan O
eenmaal O
het O
welvaaren O
der O
aucteurs O
heeft O
moeten O
costen O
. O

Het O
dorp O
Pringely B-LOC
aan O
den O
Jaffanap. B-LOC
wanna O
Don O
Gasper B-PER
tot O
bevordering O
in O
' O
t O
opbrengen O
van O
sijn O
agterstallige O
tribuyt O
van O
olifanten O
en O
' O
t O
daarop O
gevolgde O
goed O
succes O
geschonken O
, O
ook O
- O
was O
- O
aan O
den O
tolk O
aldaar O
, O
Aroelambeloe B-PER
, O
een O
olifant O
prijscourant O
- O
waar O
afgestaan O
om O
door O
hem O
aan O
den O
Theuverheer O
vereerd O
te O
werden O
en O
waardoor O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
en O
de O
gemeente O
uyt O
het O
gebrek O
van O
granen O
waren O
geholpen O
. O

hem O
den O
kerkenraad O
van O
het O
nagtmaal O
hadden O
g' O
excuseert O
, O
hij O
bij O
geschrift O
desel O
ve O
hadde O
uijtgekreeten O
voor O
onthouders O
van O
het O
voetsel O
zijner O
ziele O
en O
oeffenaars O
van O
kragt O
en O
geweld O
en O
gemelde O
raad O
aan O
die O
van O
politie O
daar O
van O
rapport O
gedaan O
en O
kennisse O
gegeven O
hebbende O
en O
hunne O
belangen O
ten O
papiere O
te O
zullen O
brengen O
en O
overgeven O
, O
zoo O
zouden O
over O
dat O
geval O
bij O
de O
naaste O
vergadering O
het O
nodige O
gedelibereert O
en O
' O
t O
besluijt O
op O
onse O
approbatie O
ons O
bij O
eerste O
gelegentheijt O
gecommuniceert O
werden O
, O
als O
geschiedde O
met O
het O
oversenden O
van O
een O
pacquet O
door O
genoemde O
Macaré B-PER
, O
ten O
tijde O
nog O
in O
de O
actualiteyt O
van O
sijn O
bediening O
was O
, O
aan O
ons O
gerigt O
en O
door O
hem O
clandestine O
on O
bedektelijk O
na O
Gale B-LOC
ter O
bestellinge O
voortgesonden O
, O
dog O
door O
de O
bedienten O
g' O
intercipeert O
. O

Aan O
de O
ministers O
door O
het O
splitsen O
van O
den O
nagelaten O
boedel O
van O
juff. O
r O
Abigail B-PER
Ketelaar I-PER
, O
wed. O
e O
van O
den O
dessave O
Cornelis B-PER
Strick I-PER
nu O
onlangs O
mede O
eerst O
ter O
kennisse O
gekomen O
was O
, O
dat O
den O
gouv.r O
Rijkloff B-PER
van I-PER
Goens I-PER
de I-PER
Jonge I-PER
een O
stuk O
lands O
, O
groot O
570 O
morgen O
, O
bij O
een O
giltbriev O
van O
a O
. O
° O
1679 O
( O
bij O
deselve O
staat O
: O
uyt O
kragte O
van O
desselfs O
commissie O
) O
, O
bestaande O
in O
zaaylanden O
, O
moddervelden O
en O
thuynen O
in O
vollen O
eygondom O
is O
geschonken O
, O
egter O
onder O
zodanige O
servituyten O
, O
als O
het O
die O
tijd O
subject O
was O
en O
nog O
mogt O
werden O
, O
met O
meldinge O
' O
t O
selve O
aan O
verscheyde O
Singalesen B-LOCderiv
hadde O
toebehoord O
, O
dog O
die O
, O
door O
den O
oorlog O
van O
de O
Portugesen B-LOCderiv
uyt O
hunne O
besittinge O
gedetrudeerd O
en O
door O
den O
Keyser O
na O
de O
bovenlanden O
vervoert O
, O
maar O
naderhand O
afgekomen O
zijnde O
, O
hadde O
den O
Heere O
Hend. B-PER
k I-PER
Adriaan I-PER
van I-PER
Rheede I-PER
aan O
den O
h. O
r O
gouv.r O
Laurens B-PER
Pijl I-PER
g' O
ordonneert O
gemelde O
luyden O
hunne O
landerijen O
weer O
te O
geven O
, O
' O
t O
geene O
ook O
gevolg O
genomen O
heeft O
bij O
71 O
stux O
formeele O
brieven O
, O
dog O
desniettegenstaande O
zoo O
hadden O
dese O
menschen O
voor O
haar O
oude O
servituyt O
van O
' O
s O
heren O
dienst O
en O
geregtigheyt O
niets O
aan O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
, O
maar O
' O
t O
selve O
aan O
voormelde O
wed O
® O
tot O
dus O
lange O
off O
opgem. O
ontwaringe O
betaald O
, O
als O
wesende O
door O
haar O
verpagt O
en O
daarvoor O
getrocken O
300 O
rd O
. O
8 O
' O
s O
jaars O
, O
des O
hadden O
desselfs O
erfgenamen O
getragt O
gemelte O
grond O
in O
dien O
staat O
, O
als O
het O
ten O
tijde O
van O
de O
giftebriev O
zij O
geweest O
, O
te O
veraliëneeren O
en O
verkoopen O
, O
maar O
' O
tselve O
had O
[ O
men O
] O
gestremt O
om O
bij O
provisie O
de O
pagtpenningen O
voor O
' O
t O
aanstaande O
d' O
E. O
Compagnie B-ORG
te O
laaten O
gauderen O
, O
als O
niet O
oordelende O
, O
dat O
den O
gouverneur O
bevoegt O
is O
' O
s O
Compagnies B-ORG
competerende O
servituyt O
en O
' O
s O
heren O
dienst O
weg O
te O
schenken O
. O

Men O
segt O
, O
dat O
den O
hoogbejaarden O
Konink O
in O
sijn O
regering O
seor O
slap O
is O
en O
sijne O
soonen O
onder O
malkanderen O
reets O
krakeelen O
en O
de O
gronden O
leggen O
tot O
nieuwe O
kroonverschillen O
en O
in O
het O
bijsonder O
, O
dat O
den O
tweden O
prince O
Mhamet B-PER
Aziem I-PER
sijnen O
vader O
wel O
het O
allermeest O
de O
voet O
dwers O
en O
de O
kroon O
ondermijnen O
soude O
, O
mitsgaders O
dat O
daardoor O
groote O
confusiën O
veroorsaakt O
waren O
en O
belet O
vierde O
het O
verkiesen O
van O
een O
nieuwen O
rijxcancelier O
in O
plaats O
van O
den O
laatst O
overleden O
Chan B-PER
Chanaan I-PER
. O

dat O
van O
het O
Engels B-LOCderiv
retourschip O
the O
Meed B-SHP
' O
twelk O
op O
den O
19e O
september O
- O
aldaar O
was O
aangekomen O
, O
haar O
twee O
van O
hier O
gedeserteerde O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
, O
met O
zwemmen O
aan O
de O
wal O
begeven O
hebbende O
en O
aldaar O
door O
den O
fiscaal O
agterhaalt O
zijnde O
, O
hadden O
weeten O
te O
berigten O
, O
dat O
haar O
binnen O
opgemelten O
bodem O
nog O
negen O
diergelijke O
geaufugeerde O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
waren O
onthoudende O
, O
tot O
welkers O
overlevering O
den O
gouvern.r O
en O
raad O
den O
gesaghebber O
hebbende O
laaten O
aanspreecken O
, O
hij O
daarna O
in O
geenen O
deele O
had O
willen O
luysteren O
, O
zoodat O
se O
om O
deselve O
egter O
in O
handen O
te O
krijgen O
te O
rade O
geworden O
waaren O
dien O
gesaghebber O
met O
nog O
in O
de O
twintig O
van O
zijn O
volk O
aan O
land O
in O
arrest O
te O
houden O
, O
' O
twelk O
van O
soo O
goeden O
succes O
geweest O
was O
, O
dat O
d O
' O
overlevering O
van O
deselve O
daarop O
ge O
volgt O
was O
. O

Den O
Zulthan O
had O
sijn O
jongsten O
oom O
Radeen O
Moechammad B-PER
na O
Cheribon B-LOC
gesonden O
om O
aldaar O
volgens O
jaarlijcx O
gebruyk O
aan O
het O
- O
h. O
graff O
te O
offeren O
ende O
na O
verrigtinge O
van O
hetzelve O
na O
Tagal B-LOC
voort O
te O
gaan O
om O
van O
daar O
te O
haaien O
seekere O
vrouw O
, O
die O
haar O
vrienden O
aldaar O
was O
gaan O
besoeken O
ende O
om O
meteenen O
voor O
Sijne O
Majesteyt O
na O
moye O
paarden O
uyt O
te O
sien O
. O

om O
de O
schoepen O
ontrent O
hare O
inclinatie O
van O
agter O
neder O
te O
sinken O
tegen O
te O
gaan O
en O
de O
schadelijke O
stuurlastigheyt O
tot O
behouding O
en O
verbetering O
der O
zeylagie O
te O
remediëren O
. O

Daarom O
heeft O
den O
Gouverneur-Generaal O
al O
van O
den O
beginne O
sijner O
regering O
nodig O
geoordeelt O
onder O
die O
luye O
timmerlieden O
en O
tegen O
hare O
sinisterheden O
om O
veele O
plaatsen O
frauduleuselijk O
over O
te O
slaan O
en O
met O
wat O
anders O
te O
decken O
de O
vind O
wat O
beter O
te O
houden O
en O
te O
doen O
houden O
en O
vooral O
de O
brutaliteyten O
der O
timmerbazen O
tegen O
de O
schippers O
te O
refreneren O
die O
men O
gewend O
was O
seer O
lelijk O
te O
bejegenen O
, O
wanneer O
deselve O
maer O
iets O
ontrent O
de O
timmeragie O
aantoonden O
, O
mitsgaders O
ook O
de O
luyheyt O
der O
schippers O
, O
die O
' O
t O
veeltijds O
niet O
lustede O
om O
na O
de O
vertimmering O
harer O
schepen O
om O
te O
sien O
en O
dan O
, O
wanneer O
het O
te O
laat O
was O
, O
veel O
praats O
voerende O
, O
daardoor O
occasie O
aan O
de O
werkbasen O
gaven O
om O
haarluyden O
daarop O
een O
schots O
bescheyt O
toe O
te O
voegen O
en O
waarom O
den O
Gouverneur-Generaal O
ook O
die O
ord O
're O
gesteld O
heeft O
, O
dat O
ij O
der O
de O
gebreeken O
van O
sijn O
schip O
niet O
alleen O
opgeven O
ende O
bij O
de O
vertimmering O
present O
soude O
moeten O
sijn O
, O
maar O
dat O
ook O
de O
werkbazen O
daarontrent O
het O
vereyste O
respect O
aan O
de O
schippers O
souden O
moeten O
defereren O
. O

dat O
men O
deselve O
( O
' O
tgene O
hier O
te O
lande O
noyt O
, O
immers O
seer O
selden O
heeft O
konnen O
geschieden O
) O
van O
geheele O
nieuwe O
spiegels O
, O
rantsoen O
- O
of O
rontsomhouten O
, O
slemphouten O
ofte O
sluytknijen O
der O
agtersteven O
, O
werpen O
en O
broekstucken O
heeft O
moeten O
voorsien O
, O
item O
van O
nieuwe O
deks O
, O
verscheyde O
sware O
kniehouten O
, O
balken O
, O
barkhouten O
, O
vullings O
, O
schutpoorten O
, O
combuysen O
en O
wes O
meer O
, O
behalven O
nog O
seer O
veel O
masten O
en O
ander O
rondhout O
. O

Den O
3e O
april O
1711 O
is O
het O
buscruyt O
op O
de O
eerst O
gemaekte O
copere O
molen O
in O
de O
brand O
geraekt O
en O
bij O
die O
occasie O
( O
ter O
oorsake O
dat O
de O
copere O
legger O
met O
veel O
gebreeken O
en O
kuylen O
bevonden O
wierd O
, O
waerin O
sig O
sant O
en O
vuyligh O
. O
1 O
setten O
konde O
en O
waerdoor O
ook O
de O
lopers O
op O
sommige O
plaatsen O
wijnig O
raken O
konden O
) O
- O
ver O
¬ O
staan O
deselve O
te O
laeten O
vergieten O
en O
inmiddens O
in O
desselfs O
plaatse O
te O
gebruyken O
sekere O
Hollandse B-LOCderiv
stene O
legger O
, O
die O
, O
met O
alle O
accuraetheyt O
besigtigt O
zijnde O
, O
hiertoe O
goed O
bevonden O
is O
. O

Aangesien O
de O
derde O
kruytmoolen O
van O
onderen O
af O
, O
die O
met O
steene O
lopers O
en O
leggers O
ofte O
tafel O
werkt O
, O
met O
soodanigen O
waterloping O
ende O
rad O
gemaakt O
is O
, O
dat O
men O
er O
nog O
een O
andere O
even O
soodanige O
molen O
aan O
de O
noordkant O
aan O
soude O
konnen O
voegen O
om O
door O
' O
tselfste O
rad O
en O
water O
, O
' O
twelk O
in O
' O
t O
Molenvliet B-LOC
veeltijds O
in O
den O
drogen O
tijd O
komt O
te O
manqueeren O
, O
omgedreven O
te O
konnen O
werden O
, O
welke O
molen O
degene O
is O
, O
die O
men O
na O
den O
26e O
julij O
( O
wanneer O
se O
tot O
in O
en O
door O
de O
fondamenten O
gesprongen O
en O
geruïneert O
was O
geworden O
) O
van O
de O
grond O
heeft O
moeten O
opmaeken O
- O
en O
die O
desen O
jaare O
- O
voltoyt O
geraekt O
is O
, O
soo O
hebben O
wij O
- O
goedgevonden O
nog O
sodanigen O
molen O
daeraen O
te O
voegen O
om O
vervolgens O
in O
der O
tijd O
de O
2 O
nog O
overig O
zijnde O
stampmolens O
te O
konnen O
excuseeren O
, O
' O
tzij O
in O
' O
t O
geheel O
, O
wanneer O
men O
deselve O
ook O
in O
kopere O
off O
steene O
molens O
verandert O
soude O
hebben O
of O
ten O
minsten O
bij O
schaarsheyt O
van O
water O
, O
ter O
oorsake O
dat O
de O
swaarte O
der O
stampers O
, O
die O
successive O
sonder O
intermissie O
opgeligt O
moeten O
werden O
, O
wel O
tweemaal O
soo O
veel O
waters O
voor O
een O
stampmolen O
vereyscht O
, O
dan O
men O
voor O
een O
rad O
van O
twee O
steene O
of O
kopere O
molens O
van O
nooden O
heeft O
, O
als O
waarin O
gene O
verheffing O
, O
maer O
alleenl. O
voortdrijving O
van O
swaerheyt O
behoeft O
te O
geschieden O
, O
alsoo O
ij O
der O
resort O
alleenlijk O
om O
sijn O
axe O
omloopt O
. O

om O
' O
t O
groote O
belang O
dier O
saké O
en O
uyt O
een O
bewustheyt O
, O
hoe O
weynig O
hetselve O
veele O
ter O
harten O
gink O
en O
wat O
onkunde O
d' O
er O
was O
om O
daermede O
om O
te O
konnen O
gaan O
, O
maer O
wel O
een O
voorbarigheyt O
om O
' O
t O
een O
en O
' O
t O
andere O
door O
onbesuystheyt O
te O
bederven O
. O

Op O
den O
23e O
october O
passado O
' O
s O
nagts O
ontstond O
hier O
een O
grooten O
brand O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voorland O
buyten O
de O
boom O
aan O
de O
westzijde O
der O
hoofden O
van O
de O
Groote B-LOC
Rivier I-LOC
, O
alswanneer O
den O
Gouverneur O
- O
Generaal O
, O
niet O
konnende O
condescenderen O
in O
den O
wederopbouw O
der O
verbrande O
huysen O
, O
voor O
en O
aleer O
hij O
de O
gelegentheyt O
aldaar O
besigtigt O
had O
, O
sulx O
twee O
malen O
gedaan O
en O
veele O
slave-dievenesten O
langs O
het O
westerhooft O
heeft O
doen O
af O
breken O
. O

niet O
heeft O
kunnen O
reüsseren O
ontrent O
sijnen O
voorslag O
om O
door O
middel O
van O
een O
dam O
bij O
het O
stadsbol O
werk O
Gelderland B-LOC
de O
continuelijk O
toenemende O
verdrooging O
der O
oostergragt O
soo O
van O
de O
stad O
als O
het O
casteel O
bij O
wege O
van O
afsluyting O
te O
verhinderen O
en O
het O
water O
der O
Groote B-LOC
Rivier I-LOC
des O
te O
beter O
door O
de O
andersints O
verdiogende O
zuydergragt O
der O
stad O
en O
rontom O
de O
zuy O
der O
voorstad O
voorbij O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
molens O
te O
laten O
doorschuren O
, O
soodat O
men O
doenmaals O
alleen O
condescendeerde O
om O
die O
zuydergragt O
der O
stad O
met O
een O
and O
'ren O
dam O
af O
te O
sluyten O
teegen O
het O
afkomende O
water O
en O
modder O
, O
welken O
dam O
ondertusschen O
vergaan O
en O
a O
. O
° O
1710 O
die O
toegespoelde O
gragt O
uytgemoddert O
, O
dog O
kort O
daeraan O
( O
omdat O
het O
water O
die O
zijdelingse O
gang O
niet O
sogt O
, O
maar O
regtuyt O
voorbij O
liep O
en O
de O
modder O
daarvoor O
ten O
besten O
liet O
) O
weder O
verdroogde O
, O
soo O
heeft O
men O
alsnu O
het O
gerenoveerde O
oude O
voorstel O
van O
den O
Gouverneur-Generaal O
seer O
gaarne O
geamplecteert O
en O
den O
dam O
van O
beoosten O
de O
Gelderse B-LOCderiv
brug O
af O
tot O
op O
de O
zuyderface O
van O
' O
t O
gen. O
bolwerk O
Gelderland B-LOC
suffisantelijk O
met O
een O
dwarshek O
daarop O
en O
in O
een O
convexe O
bogt O
tegen O
d' O
afstroming O
aangelegt O
en O
voorts O
, O
allerweegen O
in O
de O
gemelde O
zuyder O
- O
en O
oostergragten O
der O
stad O
de O
nodige O
uytdieping O
gedaan O
hebbend O
, O
op O
d O
. O
° O
plaatsen O
de O
verwagting O
voor O
' O
t O
grootste O
gedeelte O
voldaan O
vind O
, O
hoewel O
niet O
soodanig O
, O
dat O
het O
noyt O
weder O
ondieper O
soude O
werden O
maar O
wel O
dat O
het O
daar O
soo O
diep O
sal O
blijven O
als O
het O
af O
stromend O
waater O
, O
' O
twelk O
nu O
maar O
door O
twee O
in O
plaats O
van O
drie O
armen O
henen O
loopt O
, O
boven O
den O
bodem O
hoog O
sal O
zijn O
, O
want O
wie O
heeft O
het O
ook O
oyt O
dieper O
konnen O
hebben O
of O
begrijpen O
, O
' O
tzij O
de O
grond O
hoog O
of O
laag O
legt O
, O
als O
alleenl. O
bij O
opstopping O
van O
de O
zee O
) O
, O
gelijk O
zulx O
ook O
beneeden O
dien O
dam O
niet O
anders O
sal O
konnen O
geschieden O
als O
door O
het O
aflopende O
vuyle O
regenwater O
van O
de O
buytenbarm O
en O
buytencingel O
, O
item O
van O
' O
tgene O
' O
t O
inkomend O
zeewater O
, O
wanneer O
' O
t O
wat O
troubel O
wesen O
mogt O
, O
bij O
besinking O
soude O
konnen O
nalaten O
, O
' O
tgene O
egter O
de O
nodigheyt O
en O
dienstigheyt O
dier O
saké O
niet O
kan O
verduysteren O
. O

het O
wijde O
gat O
, O
dat O
men O
door O
den O
westoever O
der O
Groote B-LOC
Rivier I-LOC
tot O
in O
de O
Rawa B-LOC
Tsjidang I-LOC
a O
. O
° O
1699 O
had O
moeten O
graven O
tot O
afleyding O
van O
het O
water O
na O
dito O
rawa O
en O
moeras O
en O
vervolgens O
tot O
in O
de O
rivier O
Crocot B-LOC
om O
de O
sware O
bomen O
, O
waermeede O
desel O
ve O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
door O
de O
aardbeving O
verstopt O
was O
, O
te O
beter O
en O
gemackelijker O
daeruyt O
te O
konnen O
werken O
en O
dan O
vervolgens O
ook O
om O
het O
overtollige O
water O
in O
den O
regentijd O
daardoor O
tot O
soulagement O
van O
' O
t O
Molenvliet B-LOC
des O
te O
beter O
te O
konnen O
losen O
, O
alsnu O
weeder O
te O
laten O
stoppen O
, O
omdat O
men O
bevond O
, O
dat O
die O
doorgraving O
, O
welke O
doenmaals O
op O
een O
behoorlijke O
peyl O
na O
de O
hoogte O
van O
den O
overtoom O
van O
' O
t O
Molenvliet B-LOC
gegraven O
was O
, O
door O
een O
sekere O
aarde O
, O
welke O
niet O
konde O
af O
schuren O
, O
bevonden O
had O
, O
dat O
het O
door O
verbreking O
der O
grond O
met O
de O
scherp O
beslagene O
setstocken O
der O
vaartuygen O
in O
het O
midden O
een O
kil O
tot O
de O
onderleggende O
sagtere O
aarde O
gekreegen O
had O
en O
daardoor O
, O
mitsgaders O
door O
de O
malitieuse O
verbreking O
der O
namaals O
weder O
versekerde O
grond O
door O
boosdoeners O
, O
welke O
men O
niet O
heeft O
konnen O
ontdecken O
, O
te O
diep O
was O
komen O
door O
te O
schuiren O
. O

omdat O
men O
doenmaals O
nog O
geen O
verdere O
gedagten O
konden O
neemen O
dan O
tot O
een O
cirkel O
der O
buytenfortjes O
, O
de O
Zevenhoek B-LOC
aan O
de O
rivier O
Ankee B-LOC
, O
d' O
Vijfhoek B-LOC
aan O
de O
Grogol B-LOC
, O
Rijswijk B-LOC
aan O
de O
Crocot B-LOC
, O
Noortwijck B-LOC
en O
Jaccatra B-LOC
aan O
de O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
en O
Soutelanden B-LOC
aan O
de O
mond O
van O
de O
rivier O
Ansjol B-LOC
, O
behalven O
nog O
een O
afgevare O
fluyt O
aan O
de O
mond O
van O
Ankee B-LOC
en O
een O
oud O
jonk O
aan O
do O
rivier O
van O
Bacassy B-LOC
etc. O
, O
voor O
welke O
tijden O
de O
respective O
e O
} O
rgenaars O
door O
haare O
bekomene O
woeste O
landen O
onderstaan O
hadden O
vijv O
vaarbare O
gragten O
te O
graven O
tot O
in O
do O
gem O
. O
1 O
* O
5 O
rivier O
Ankee B-LOC
, O
te O
weeten O
eene O
uyt O
het O
nader O
gelegen O
riviertje O
Grogol B-LOC
, O
item O
nog O
4 O
dito O
's O
uyt O
de O
westergragt O
deser O
stad O
. O

Dese O
rivieren O
off O
gravingen O
mitsgaders O
de O
daernevens O
gemaekte O
wegen O
( O
om O
niet O
te O
spreeken O
van O
de O
vorige O
gravingen O
in O
' O
t O
oosten O
uyt O
Ansjol B-LOC
na O
dese O
stadspoort O
Rotterdam B-LOC
al O
voor O
het O
jaar O
1650 O
en O
na O
dato O
uyt O
de O
Crocot B-LOC
tot O
aan O
de O
zuydervoorstad O
tusschen O
de O
jaaren O
1650 O
en O
1660 O
, O
item O
uyt O
de O
rivier O
de O
Sontar B-LOC
tusschen O
a O
. O
° O
1660 O
en O
1670 O
tot O
omtrend O
het O
stadsbolwerk O
Gelderland B-LOC
quamen O
in O
' O
t O
- O
jaar O
1682 O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
seer O
wel O
te O
pas O
tot O
het O
dagelijxe O
transport O
van O
artillerij O
, O
geweren O
en O
provisiën O
, O
item O
den O
afvoer O
van O
sieken O
en O
gequetsten O
, O
dog O
wederom O
niet O
verder O
dan O
maar O
een O
weynig O
boven O
' O
t O
gemelte O
fortje O
de O
Sevenhoek B-LOC
aan O
de O
meergem O
. O
Ankeese B-LOCderiv
rivier O
tot O
aan O
de O
suykermolen O
van O
sekeren O
Chinees B-LOCderiv
Ganteen B-PER
Qua I-PER
, O
alwaar O
doenmaals O
de O
eerste O
post O
van O
d O
. O
E. O
Comp. B-ORG
begrepen O
wierd O
tegen O
de O
Bantammers B-LOCderiv
, O
welke O
zeedert O
en O
tegen O
de O
vreede O
van O
a O
. O
° O
1659 O
die O
landen O
tusschen O
de O
rivieren O
Ankee B-LOC
en O
Tangerang B-LOC
in O
besit O
genomen O
en O
drie O
paggers O
tusschen O
beydengelegt O
hadden O
, O
daar O
men O
deselve O
moest O
uytslaan O
en O
wel O
6 O
è O
. O
7 O
weken O
met O
de O
uytterste O
moeyten O
en O
tegenspoeden O
worstelen O
, O
eer O
men O
tot O
aan O
de O
gemelte O
rivier O
van O
Tangerang B-LOC
had O
konnen O
doorkappen O
, O
onder O
tusschen O
dat O
die O
weg O
door O
' O
t O
continueel O
gebruyk O
van O
menschen O
, O
paarden O
, O
buffels O
en O
ander O
nodig O
vee O
, O
item O
buffelscarren O
geheel O
vernielt O
raakte O
, O
soodat O
men O
genoodsaakt O
wierd O
weder O
een O
geheele O
andere O
nieuwe O
weg O
daarna O
toe O
te O
maaken O
, O
waertoe O
alle O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
en O
borgers O
om O
' O
t O
groote O
belang O
der O
saake O
, O
welke O
men O
doenmaals O
met O
Bantam B-LOC
te O
verrigten O
had O
, O
ge O
williglijk O
slaven O
en O
geld O
tot O
huring O
van O
nog O
meerder O
slaven O
contribueerden O
, O
soodat O
die O
nieuwe O
weg O
op O
een O
ruyme O
breete O
vliegende O
doorgeset O
wierd O
en O
aanstonds O
vertoonde O
, O
van O
wat O
belang O
deselve O
, O
soo O
voor O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
als O
voor O
de O
ingesetenen O
, O
was O
, O
dog O
dat O
men O
van O
een O
doorgegraven O
vaart O
daernevens O
nog O
veel O
meer O
nut O
soude O
konnen O
trecken O
. O

Bij O
die O
occasie O
quam O
er O
meede O
een O
hol O
wambays O
in O
' O
t O
spel O
, O
die O
, O
sijn O
geld O
en O
slaven O
geen O
employ O
konnende O
geven O
, O
door O
raad O
van O
verder O
siende O
mannen O
geïnspireerd O
wierd O
om O
aan O
dese O
Regering B-ORG
permissie O
te O
versoeken O
tot O
het O
graven O
van O
soodanigen O
graft O
en O
dat O
uyt O
het O
punt O
van O
de O
rivier O
Ankee B-LOC
, O
daer O
de O
welbekende O
slegt O
uytgevallene O
ringsloot O
daarin O
liep O
, O
tot O
aan O
en O
in O
de O
Tangerangse B-LOCderiv
rivier O
, O
daer O
de O
E. O
Comp. B-ORG
hare O
vesting O
begrepen O
had O
, O
mits O
daarvoor O
genietende O
den O
tol O
voor O
eenige O
jaaren O
en O
den O
ey O
gendom O
der O
wederzijdse O
Comp.8 B-ORG
landen O
ter O
diepte O
van O
300 O
roeden O
volgens O
de O
resolutiën O
van O
den O
30en O
october O
, O
13 O
novemb. O
en O
29 O
december O
1682 O
dog O
desen O
man O
, O
namen O
tlijk O
den O
welbekenden O
groffaert O
en O
landdrost O
Vincent B-PER
van I-PER
Mook I-PER
, O
in O
sijn O
ongereguleert O
leven O
thuys O
blijvende O
en O
alles O
door O
andere O
latende O
verrigten O
, O
was O
na O
eenige O
jaren O
wel O
soo O
verre O
doorgegraven O
, O
maar O
niet O
op O
sodanigen O
diepte O
, O
wij O
te O
en O
dossering O
, O
als O
de O
hoedanigheyd O
der O
verwisselende O
, O
lage O
, O
hoge O
en O
steenagtige O
gronden O
requireerde O
en O
stierf O
daarop O
in O
' O
t O
laatste O
van O
a O
. O
° O
1688 O
ook O
insolvent O
, O
soodat O
men O
ter O
resolutie O
van O
7e O
martij O
1692 O
niet O
meer O
als O
de O
zuydelijkste O
landen O
, O
dog O
op O
de O
diepte O
van O
350 O
roeden O
, O
voor O
dat O
verhoetelde O
werk O
aan O
zijne O
erfgenamen O
onder O
beneficie O
van O
inventaris O
konde O
uytgeeven O
. O

Ondertusschen O
dat O
het O
gegraven O
verlaat O
door O
inkal O
ving O
en O
afregeningen O
nog O
droger O
en O
onbruykbaarder O
geworden O
sijnde O
, O
het O
ongeluk O
in O
de O
swaere O
aardbeving O
van O
' O
t O
jaar O
1699 O
vilde O
, O
dat O
de O
opening O
van O
die O
vaert O
aan O
de O
Tangerangse B-LOCderiv
rivier O
door O
het O
inschieten O
van O
seer O
veele O
swaere O
bomen O
soo O
sterk O
toegestopt O
raakte O
, O
dat O
men O
daarvan O
en O
van O
die O
geheele O
onvolmaakte O
vaart O
moest O
afzien O
, O
als O
genoegsaam O
te O
doen O
hebbende O
met O
het O
redden O
van O
de O
sware O
verstoppingen O
der O
Bataviase B-LOCderiv
Groote B-LOC
Rivier I-LOC
en O
van O
de O
vervullingen O
der O
stadsbuyten O
- O
en O
binnengragten O
, O
mitsgaders O
de O
sware O
sandbank O
, O
welke O
daardoor O
in O
zee O
gegroeyt O
was O
en O
dagelijcx O
nog O
verder O
toenam O
. O
Naderhand O
is O
het O
dan O
ook O
gebeurt O
, O
dat O
de O
landen O
aan O
de O
noortzijde O
deser O
vaart O
onder O
den O
ey O
gendom O
van O
dese O
en O
geene O
geraekt O
sijnde O
, O
de O
ey O
genaars O
en O
besitters O
' O
t O
verleden O
jaar O
1711 O
op O
den O
voorgank O
van O
den O
Gouverneur O
- O
Generaal O
lustig O
en O
rustig O
hare O
liefhebberij O
betoond O
hebben O
om O
aan O
de O
noordsijde O
een O
schone O
en O
breede O
weg O
te O
maken O
, O
waerover O
men O
tegenwoordig O
met O
caros O
en O
paarden O
tot O
aan O
de O
Tangerangse B-LOC
rivier O
komen O
kan O
en O
in O
den O
regentijd O
van O
geen O
opperwater O
geincommodeert O
werd O
, O
sooals O
wel O
de O
voorige O
weg O
aan O
de O
zuydkant O
, O
waerop O
het O
wrater O
der O
bovenleggende O
moerassen O
en O
rijs O
velden O
altijd O
komt O
aflopen O
en O
welke O
daarom O
maar O
somwijlen O
te O
voet O
en O
te O
paert O
gebruykt O
kan O
werden O
, O
gevolgelijk O
bijna O
van O
geen O
gebruyk O
is O
1 O

Aan O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
aan O
lande O
bescheyden O
... O
f O
. O
501217 O

aan O
de O
zeevarende O
. O
" O
183712 O

aan O
de O
inlanders O
. O
, O
, O
17257 O

ordinarij O
rantsoenen O
en O
costgelden O
. O

equipagie O
van O
scheepen O
. O

ordinarij O
onkosten O
. O

extraordinarij O
ongelden O
. O

onkosten O
der O
Bataviase B-LOCderiv
verstopte O
Grote B-LOC
Rivier I-LOC
.... O

onkosten O
van O
de O
paardestal O
. O

't O
hospitaal O
. O

f O
. O

702186 O

357733 O

1619839 O

135001 O

10659 O

20478 O

11650 O

21455 O

5332 O

fortificatie O
. O
f O
. O
23139timmeragie O
. O
29260betaalde O
intresten O
. O
237846schenkagie O
, O
voor O
het O
meerder O
verschonkene O
. O
837 O

De O
suyveie O
winsten O
door O
den O
handel O
bedragen O
. O
f O
. O

de O
inkomsten O
des O
Coninckrijks O
Jacatra B-LOC
. O

8cheepsvragt- O
, O
transport O
- O
en O
costgelden O
. O
. O

confiscatie O
. O
. O

1225479 O

648566 O

8931 O

14368 O

Aan O
contanten O
. O

gout O
- O
en O
silverwerk O
etc. O
a O
. O

juweelen O
en O
rarietijten O
, O
dog O
waarvan O
ter O
resol. O
van O
den O
29e O
september O
1711 O
blijkt O
, O
dat O
na O
dato O
eenigen O

verkoop O
gedaan O
is O
. O

fijne O
specerijen O
. O

swarte O
en O
witte O
peper O
. O

vaderlandse O
coopmansz O
. O

Indiase B-LOCderiv
coopmansz O
. O

diverse O
behoeften O
in O
de O
negotiepakhuysen O
. O

equipagiegoederen O
, O
ammonitie O
van O
oorlog O
en O
allerhande O
behoeften O
in O
de O
resp. O
e O
administratiën O
als O
elders O
eenige O
debet O
lopende O
reeck. O
en O
. O

f O
. O
3155750 O
" O
28397 O

" O
32179 O

" O
3018930 O
" O
437851 O
" O
1004123 O
" O
5174159 O
" O
8112 O

-- O
f O
. O
12859501 O

f O
. O
5203358 O
" O
29408 O

" O
5232766 O

De O
inkomende O
licenten O
en O
d' O
aangekomen O
mansz O
. O

d' O
uytgaande O
licenten O
met O
de O
pasgelden O
. O

de O
gesamentl. O
pagten O
. O

8 O
Heeren B-SHP
Geregtigheyt I-SHP
ofte O
de O
20 O
® O
te O
penn. O
van O
de O
getransporteerde O

vaste O
goederen O
. O

de O
verkogte O
seegels O
. O

de O
inkomsten O
der O
aracxbranderijen O
. O

den O
tol O
van O
' O
t O
afgebragte O
beestiaal O
. O

de O
tienden O
der O
pady O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
landerijen O
, O
door O
Heemraden B-ORG
in O
' O
s O

Comp.8 B-ORG
graanmaguasijn O
ingebragt O
. O

weegens O
260 O
' O
ffi O
coffijboonen O
uyt O
de O
tuyntjes O
der O
Bataviase B-LOCderiv
buytefortjes O

rsd O
. O
8 O
8176 O
" O
10375 O

" O
153068 O

i O
" O

16458 O

5166 O

21060 O

1422 O

421 O

43 O

zijnde O
tesamen O

rsd O
. O
8 O
216189 O

Den O
Gouverneur O
- O
Generaal O
, O
desen O
voormiddag O
den O
schipper O
van O
' O
t O
Zeeuwse B-LOCderiv
retourschip O
vragende O
, O
of O
hij O
ook O
van O
alles O
voorsien O
was O
en O
verstaande O
, O
dat O
het O
nog O
aan O
de O
vereyschte O
soute O
visch O
manqueerde O
en O
bij O
nader O
ondervraging O
, O
dat O
sulx O
den O
nodigen O
ontbijt O
der O
matrosen O
was O
, O
welke O
niet O
wel O
met O
ijets O
anders O
geremedieert O
konden O
werden O
, O
heeft O
dat O
poinct O
ter O
vergadeiing O
voorgedragen O
om O
alles O
van O
sijnentweegen O
te O
attribueren O
, O
wat O
er O
tot O
behoudenis O
van O
die O
scheepen O
en O
menschen O
vereyscht O
mogte O
werden O
. O

De O
bejegeningen O
, O
welke O
hem O
daarop O
in O
vergadering O
van O
den O
Heer O
Direct O
.rGeneraal O
Abraham B-PER
Douglas I-PER
ontmoet O
zijn O
, O
waren O
seer O
violent O
, O
dog O
wierd O
egter O
verstaan O
, O
dat O
de O
gem. O
schippers O
haar O
best O
soude O
moeten O
doen O
om O
het O
nodige O
getal O
droge O
visschen O
in O
de O
stad O
, O
daar O
sij O
er O
eenige O
vonden O
, O
op O
te O
kopen O
. O

Den O
Gouverneur-Generaal O
agt O
het O
onnodig O
hier O
te O
verhaalen O
, O
wat O
hem O
verder O
daerop O
door O
den O
Heer O
Directeur-Generaal O
Abraham B-PER
Douglas I-PER
met O
d' O
uytterste O
vehementheyt O
en O
ontsteltenis O
toegegraeut O
is O
, O
maar O
sal O
alleenlijk O
seggen O
, O
dat O
hij O
op O
' O
t O
verwijt O
van O
Sijn O
Ed. O
e O
, O
alsoff O
hij O
alle O
de O
heeren O
raden O
kleynigheyt O
aandede O
, O
haar O
ed. O
e O
versogt O
heeft O
sig O
daarop O
te O
willen O
verklaren O
, O
maar O
dat O
hij O
doenmaals O
ruym O
soo O
violent O
en O
irreverent O
door O
d' O
h. O
r O
ord O
. O
B O
raad O
Christophel B-PER
van I-PER
Swoll1 I-PER
bejeegent O
wierd O
, O
behalven O
nog O
de O
voorgegane O
verklaring O
van O
den O
H. O
r O
Directeur-Generaal O
van O
op O
die O
wijse O
met O
den O
Gouvern O
. O
r-Generaal O
niet O
langer O
te O
sullen O
konnen O
sitten O
, O
' O
twelk O
den O
Gouvern O
. O
r-Generaal O
beantwoord O
hebbende O
met O
dese O
woorden O
in O
substantie O
, O
dat O
Sijn O
Ed. O
e O
sijne O
gebefte O
konde O
doen O
, O
dog O
dat O
hem O
geene O
insultes O
van O
Sijn O
Ed. O
* O
souden O
doen O
opstaan O
, O
maar O
dat O
hij O
soude O
continueeren O
altijd O
de O
vergadering O
bij O
te O
wonen O
en O
ook O
hoopte O
, O
dat O
hem O
Grodt O
in O
alle O
tribulatiën O
soude O
ondersteunen O
. O

" O
onder O
betuyging O
dat O
het O
mij O
leet O
was O
, O
dat O
ik O
op O
dusdanige O
wijse O
nu O
en O
in O
meer O
and O
're O
voorvallen O
tot O
kleynagting O
van O
mijn O
persoon O
soodanig O
behandelt O
wierde O
en O
dat O
het O
mij O
dierhalven O
seer O
lastig O
en O
bij O
continuatie O
niet O
minder O
verdrietig O
offwel O
onmogelijk O
soude O
vallen O
dusdanig O
in O
vergaderinge O
te O
moeten O
sitten O
, O
niet O
gelovende O
, O
dat O
sulx O
Uw O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
soo O
vreemt O
te O
voren O
komen O
sal O
, O
als O
U O
Ed. O
e O
Hoog O
. O
Agtb. O
uyt O
voorgaande O
gevallen O
en O
ontmoetingen O
, O
die O
U O
Ed. O
e O
Hoog O
Agtb. O
uyt O
voorige O
advisen O
en O
resolutiën O
sijn O
gebleken O
, O
sullen O
geheven O
te O
overwegen O
en O
oordeelen O
, O
hoedanig O
de O
saeken O
tegens O
mijn O
persoon O
in O
verscheyde O
gevallen O
geschikt O
en O
behandelt O
sijn O
en O
wat O
men O
daaruyt O
ten O
opsigte O
van O
Sijn O
Ed O
. O
1 O
gemoetsneyginge O
teegens O
hem O
, O
Direct O
. O
1 O
-- O
Generaal O
, O
te O
houden O
heeft O
" O
. O

