XV O
. O

JOANNES B-PER
CAMPHUYS I-PER
, O
ANTHONTO B-PER
HURDT I-PER
, O
WILLEM B-PER
VAN I-PER
OUTHOORN I-PER
, O
MARTEN B-PER
PIT I-PER
, O
JACOB B-PER
PITS I-PER
, O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
NICOLAAS B-PER
SCHAGHEN I-PER
, O
ISAAC B-PER
DE I-PER
SAINT-MARTIN I-PER
EN O
ROBERT B-PER
PADTBRUGGE I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
13 O
maart O
1688 O
. O

ten O
insigte O
van O
de O
gedagten O
voor O
eenige O
vreemde O
Europiaense B-LOCderiv
natiën O
wat O
conniventie O
heeft O
moeten O
gebruyken O
ende O
waarom O
het O
diverteren O
van O
die O
vaart O
ook O
eerst O
ter O
bequamer O
tijd O
met O
voorsigtigheyt O
sal O
mogen O
gecap O
teert O
werden O
, O
te O
meer O
omdat O
die O
nog O
soo O
groot O
niet O
is O
, O
maar O
alleenlijk O
soo O
nu O
en O
dan O
eens O
ondernomen O
werd O
, O
gelijk O
ook O
de O
berigten O
, O
die O
wij O
van O
den O
aanbreng O
ende O
vercoop O
van O
nagelen O
op O
Bouton B-LOC
soo O
nu O
en O
dan O
gehoort O
hebben O
, O
mede O
van O
soo O
kleynen O
quantiteyt O
sijn O
, O
dat O
die O
wel O
selfs O
uyt O
de O
plaatsen O
, O
waarvan O
dien O
Coning O
sijne O
recognitiepenn. O
bedongen O
heeft O
, O
in O
meerder O
getal O
konden O
gekomen O
sijn O
, O
indien O
hij O
sulx O
voor O
hebben O
mogt O
. O

dat O
voortaan O
gene O
nagelen O
door O
d' O
opperhoofden O
der O
buytecomtoiren O
ontfangen O
ofte O
betaalt O
sullen O
mogen O
werden O
dan O
in O
' O
t O
bijwesen O
van O
2 O
expresse O
extraordinaire O
gecommitteerden O
van O
den O
gouvern.r O
ende O
dierhalven O
geen O
meer O
geld O
op O
ieder O
comtoir O
gelaten O
werden O
, O
dan O
men O
maar O
even O
tot O
de O
betalinge O
der O
dagelijxe O
guastos O
ende O
zoldijen O
van O
noden O
heeft O
, O
maar O
ook O
geordonneert O
die O
woekeragtige O
uytsetting O
van O
gelden O
, O
voornamentl. O
uyt O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
cassa O
, O
onder O
scherpe O
poenaliteyten O
te O
verbieden O
ende O
omtrent O
dat O
stuk O
, O
mitsgaders O
andere O
soorten O
van O
fraude O
tegen O
de O
contraventeurs O
bij O
gebrek O
van O
volkomen O
judicieel O
bewijs O
polityquelijk O
te O
procederen O
, O
soowel O
tegen O
de O
borgers O
als O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
. O

Men O
vrij O
meer O
staat O
op O
die O
luyden O
maken O
kan O
dan O
op O
de O
tegenwoordige O
andere O
inlanderen O
, O
waarvan O
wij O
ons O
althans O
in O
verscheyde O
gelegentheden O
moeten O
bedienen O
, O
gevolgelijk O
hem O
, O
bij O
ons O
voor O
een O
goet O
naturel O
bekent O
staande O
, O
toegestaan O
hebben O
om O
met O
80 O
a O
100 O
Amboinesen B-LOCderiv
herwaarts O
te O
komen O
, O
te O
weten O
soodanig O
om O
, O
wanneer O
men O
haar O
alle O
niet O
meer O
behoefde O
te O
gebruyken O
, O
alsdan O
daarvan O
eenige O
nodige O
permanent O
aan O
te O
houden O
ende O
de O
rest O
weder O
naar O
haar O
land O
te O
licentiëren O
ofte O
alhier O
tot O
den O
landbouw O
te O
laten O
verblijven O
ende O
alsdan O
eenige O
onuytgegeve O
landen O
daartoe O
aan O
te O
wijsen O
. O

door O
den O
prince O
Tolio B-PER
jonger O
broeder O
van O
sijn O
oudste O
soon O
Ceram B-PER
, O
en O
tweeëndertig O
wel O
uytgeruste O
en O
bemande O
corre-corren O
de O
negorye O
Cauw B-LOC
nevens O
de O
helft O
van O
Gamaknorre B-LOC
op O
Halamahera B-LOC
's O
cust O
hadden O
doen O
verwoesten O
ende O
vernielen O
ende O
, O
alsoo O
een O
geheele O
ontsteltenisse O
onder O
de O
Ternatanen B-LOCderiv
verwekt O
sijnde O
, O
daerenboven O
nog O
daarbij O
aangehaalt O
sijne O
veelvoudige O
en O
gewonelijke O
voorwendingen O
om O
te O
mijden O
d' O
ontmoetinge O
der O
gecommitt O
. O

118 O
, O
die O
om O
hem O
dierwegen O
te O
spreken O
derwaarts O
gesonden O
waren O
met O
versoek O
om O
deselve O
te O
villen O
aanhoren O
, O
hoewel O
hij O
desniettegenstaande O
selve O
de O
sijne O
na O
de O
gouverneur O
hadde O
geschikt O
om O
de O
begane O
actie O
uyt O
sijnen O
naam O
te O
doen O
desavoueeren O
en O
sijne O
vrees O
betuygen O
, O
op O
het O
vermoeden O
dat O
de O
Comp.e B-ORG
hem O
dit O
alles O
mogte O
wijten O
en O
dienvolgens O
qualijk O
nemen O
, O
latende O
ondertusschen O
aan O
den O
gouverneur O
een O
present O
uyt O
het O
geroofde O
aanbieden O
, O
dat O
veel O
meer O
geleek O
na O
bespottinge O
dan O
wel O
nae O
een O
berouw O
of O
leetwesen O
van O
het O
quaad O
, O
dat O
sonder O
t O
vijf O
fel O
door O
sijn O
last O
en O
bevel O
van O
versche O
geheugenisse O
was O
gepleeght O
. O

te O
ondertasten O
, O
of O
men O
d O
' O
aldaar O
gelaten O
Engelse B-LOCderiv
door O
de O
rovers O
indien O
sij O
er O
nog O
mogte O
wesen O
) O
niet O
daar O
vandaan O
soude O
konnen O
verlossen O
volgens O
hare O
groote O
instantiën O
, O
door O
haar O
brieven O
aan O
[ O
den O
] O
gouverneur O
gedaan O
, O
te O
weten O
onder O
goede O
versekering O
van O
haar O
personen O
en O
om O
dan O
na O
haar O
voorgevens O
exactelijk O
ondervraagt O
en O
vorders O
soodanig O
gehandelt O
te O
worden O
, O
als O
men O
na O
regt O
en O
billikheyt O
sal O
bevinden O
te O
behooren O
. O

Dog O
aan O
Radja O
Goa B-PER
hebben O
wij O
dese O
mael O
niet O
geschreven O
, O
veelmin O
geschenken O
toegesonden O
, O
omdat O
hij O
ons O
niet O
heeft O
bedankt O
voor O
' O
t O
vereerde O
des O
verleden O
jaars O
, O
' O
tgeen O
den O
president O
en O
raad O
gerecommandeert O
is O
bij O
gelegentheyt O
te O
pas O
te O
brengen O
en O
Sijn O
Hoogh O
. O

1 O
ons O
bevreemdinge O
deswegen O
sagtelijk O
te O
kennen O
te O
geven O
. O

't O
Vernietigen O
van O
' O
t O
9e O
art. O
van O
' O
t O
Bonaise B-LOCderiv
contract O
hebben O
wij O
gerecommandeert O
niet O
meer O
soo O
hart O
te O
pousseren O
, O
mitsgaders O
geen O
passen O
aan O
alle O
te O
weygeren O
, O
die O
gaaren O
na O
d' O
Oostcust B-LOC
van I-LOC
Java I-LOC
, O
Johor B-LOC
etc. O
a O
soude O
villen O
varen O
, O
gelijk O
Sijn O
Hoogh O
. O

1 O
begeert O
hadde O
, O
dat O
den O
president O
soude O
doen O
, O
omdat O
wij O
niet O
dienstig O
oordelen O
, O
nog O
gaaren O
souden O
hebben O
, O
dat O
de O
versoekers O
daaruyt O
besloten O
, O
alsof O
de O
Comp.e B-ORG
op O
haarsclfs O
' O
t O
voorsz O
. O

9.e O
art. O
soude O
villen O
vernietigen O
en O
alsoo O
infringeren O
' O
t O
Bonaise B-LOCderiv
verdrag O
tot O
ongerief O
van O
hun O
allen O
, O
dog O
bij O
favorabele O
occasie O
hebben O
wij O
gemeent O
, O
dat O
Sijn O
Hoogh O
. O

1 O
wel O
mogte O
worden O
voorgedragen O
, O
of O
het O
niet O
van O
sijn O
behagen O
soude O
sijn O
, O
dat O
aan O
niemant O
passen O
buyten O
slands O
wierde O
gegeven O
dan O
alleen O
aan O
diegene O
, O
die O
van O
Sijn O
Hoogh O
. O

1 O
gerecommandeert O
mogten O
worden O
, O
dewelke O
kennisse O
hebbende O
ofte O
konnende O
bekomen O
, O
van O
wat O
allooy O
de O
versoekers O
sijn O
, O
alderbequaamst O
de O
goede O
ende O
wel O
geïntentioneerde O
van O
de O
quade O
en O
ligtveerdige O
soude O
konnen O
onderscheyden O
ende O
daardoor O
ten O
merendeele O
voorkomen O
, O
dat O
soodanige O
luyden O
in O
de O
hoven O
der O
Princen O
, O
Comp.8 B-ORG
bontgenoten O
, O
niet O
soude O
blijven O
aan O
de O
pan O
hangen O
, O
alwaar O
sij O
niet O
dan O
quaat O
zaat O
sayen O
ende O
de O
Comp.e B-ORG
aan O
vele O
moeyten O
helpen O
. O

sagen O
bever O
, O
dat O
Radja O
Bone B-PER
met O
d' O
onderdanen O
van O
Macassar B-LOC
wat O
sagter O
procedeerde O
, O
opdat O
se O
niet O
buyten O
slands O
quamen O
te O
verlopen O
. O

Schijnende O
ons O
toe O
, O
dat O
door O
de O
duurte O
, O
sterfte O
en O
andere O
ongelegent O
heden O
op O
Chormandel B-LOC
de O
sleet O
in O
Comp.8 B-ORG
lijwaten O
merkelijk O
sal O
toenemen O
, O
omdat O
den O
groten O
toevoer O
derselve O
door O
particuliere O
equipanten O
op O
Banjer B-LOC
, O
Passir B-LOC
ende O
de O
verdere O
omgelege O
plaatsen O
voor O
' O
t O
grootste O
gedeelte O
sal O
moeten O
ophouden O
. O

De O
successie O
van O
Dain O
Songo B-PER
, O
oudste O
soon O
van O
Panaragan O
, O
den O
jongst O
overleden O
Koning O
van O
Bima B-LOC
, O
hebben O
wij O
, O
als O
overeenkomende O
met O
de O
wetten O
van O
het O
rijk O
, O
geapprobeert O
. O

dat O
die O
van O
Bima B-LOC
en O
Dompo B-LOC
niet O
alleen O
sijne O
onderdanen O
quamen O
te O
verleyden O
ende O
te O
onthouden O
, O
maar O
met O
voorweten O
van O
magtiger O
Vorsten O
op O
Macasser B-LOC
toeleyden O
om O
deselve O
te O
subjugeren O
aan O
Radja O
Dompo B-LOC
ende O
dewijl O
hij O
door O
' O
t O
afwijsen O
van O
de O
Manicabose B-LOCderiv
gesanten O
meerder O
trouw O
aan O
d' O
E. O

Comp.e B-ORG
heeft O
bewesen O
dan O
d' O
andere O
bontgenoten O
, O
waardoor O
dit O
algemeen O
ongenoegen O
tegen O
hem O
ontstaan O
soude O
sijn O
, O
hebben O
wij O
die O
van O
Bima B-LOC
en O
Dompo B-LOC
haare O
onregtveerdige O
onderneminge O
aangewesen O
, O
mitsgaders O
den O
president O
en O
raad O
gerecommandeert O
hem O
met O
discretie O
in O
sijn O
goet O
regt O
te O
maintineren O
. O

Tot O
Sumbauwa B-LOC
hadden O
se O
voor O
weynig O
jaren O
een O
vastigheyt O
opgeworpen O
, O
voorgevende O
sulx O
te O
sijn O
geschiet O
tegen O
de O
roverijen O
van O
Pomelican B-PER
, O
denwelken O
na O
sijne O
wederkomste O
tot O
Macasser B-LOC
en O
tweede O
fugie O
tot O
die O
van O
Sumbauwa B-LOC
genoeg O
thoont O
, O
dat O
hij O
met O
haar O
in O
geen O
verwijderinge O
, O
maar O
in O
een O
heymelijk O
goet O
verstant O
is O
, O
sulx O
het O
ons O
wel O
toeschijnt O
, O
of O
onder O
die O
Koninxkens O
wel O
wat O
gebrouwen O
mogte O
worden O
, O
dat O
van O
de O
beste O
geur O
niet O
sijn O
soude O
. O

voor O
te O
komen O
, O
dat O
buyten O
d' O
eerste O
furie O
geen O
onnosel O
en O
onnodig O
bloet O
worde O
gestort O
, O
desgelijx O
d' O
overwonnene O
geen O
ondragelijke O
boetens O
op O
te O
leggen O
, O
dog O
de O
hoofden O
der O
wederspannelingen O
in O
handen O
komiende O
krijgen O
herwaarts O
over O
te O
senden O
met O
uytdruckelijke O
last O
van O
haar O
ook O
voortaan O
niet O
te O
mengen O
in O
eenige O
geschillen O
, O
die O
sij O
onderlinge O
met O
den O
anderen O
mogten O
krijgen O
en O
wanneer O
de O
onvermogenste O
gemenelijk O
haar O
recours O
tot O
de O
Comp.e B-ORG
komen O
nemen O
, O
want O
behalven O
dat O
de O
Timoresen B-LOCderiv
in O
' O
t O
algemeen O
krakeelagtig O
vallen O
en O
seer O
ligt O
tot O
de O
wapenen O
komen O
, O
soo O
is O
de O
Comp.e B-ORG
ook O
aan O
alles O
, O
wat O
dat O
land O
uytlevert O
, O
sooveel O
niet O
gelegen O
om O
door O
de O
wapenen O
soo O
dikmael O
haar O
gesag O
te O
moeten O
repareren O
, O
wordende O
onse O
besettinge O
aldaar O
alleen O
nootsakelijk O
geoordeelt O
om O
andere O
Europiaense B-LOCderiv
natiën O
sooveel O
mogelijk O
daaruyt O
te O
houden O
ende O
de O
Portugesen B-LOCderiv
te O
beletten O
, O
dat O
se O
niet O
al O
te O
sterk O
komen O
voort O
te O
setten O
ende O
uyt O
te O
breyden O
ten O
respecte O
van O
de O
Specerij O
landen O
, O
die O
soo O
na O
aan O
Timor B-LOC
gelegen O
sijn O
en O
van O
waar O
men O
alle O
de O
tijden O
van O
' O
t O
jaar O
na O
toe O
vaeren O
kan O
, O
dog O
sijn O
de O
inwoonderen O
egter O
niet O
van O
soodanigen O
consideratie O
en O
valeur O
om O
het O
bontgenootschap O
soo O
sorgvuldig O
te O
conserveren O
als O
tot O
Macassar B-LOC
ende O
daarom O
verstaan O
wij O
, O
dat O
, O
soo O
sij O
geschillen O
met O
den O
anderen O
maken O
, O
( O
dat O
) O
sij O
deselve O
ook O
onder O
den O
anderen O
sullen O
moeten O
beslegten O
, O
sonderdat O
Comp.8 B-ORG
bediende O
haar O
verder O
dan O
door O
vriendelijke O
tusschensprake O
daarmede O
sullen O
mogen O
bemoeyen O
of O
tenware O
de O
verwijderinge O
soo O
generael O
en O
capitael O
mogte O
sijn O
, O
dat O
er O
nootsakelijk O
in O
diende O
voorsien O
te O
worden O
, O
' O
tgunt O
bij O
ons O
en O
niet O
bij O
haar O
sal O
moeten O
worden O
geoordeelt O
. O

Zedert O
dat O
den O
ouden O
Sulthan O
Hingala B-PER
[ I-PER
ga I-PER
] I-PER
genootdrukt O
is O
geworden O
de O
stad O
Jamby B-LOC
te O
verlaten O
en O
zig O
te O
lande O
waarts O
begeven O
, O
alwaar O
sig O
nogh O
een O
langen O
tijd O
, O
soo O
' O
t O
schijnt O
, O
kan O
onthouden O
, O
sonder O
men O
hem O
kan O
constringeren O
sig O
in O
onse O
handen O
over O
te O
geven O
, O
nademael O
ten O
overvloede O
van O
mondkosten O
uyt O
de O
bovenlanden O
werd O
geprovideert O
, O
heeft O
den O
Sulthan O
Ratou B-PER
van O
mesures O
wat O
beginnen O
te O
veranderen O
, O
hebbende O
de O
apprehensie O
, O
dat O
het O
swerven O
van O
den O
Jambinees B-LOCderiv
in O
tijd O
en O
wijle O
van O
quaden O
gevolge O
mogtc O
sijn O
en O
dat O
bij O
aanwas O
van O
meerder O
geboefte O
op O
sijne O
landen O
wel O
mogte O
aansetten O
, O
hem O
uyt O
den O
slaapsugt O
doen O
opstaan O
, O
invoegen O
dat O
sijne O
troepen O
aan O
de O
grensen O
van O
Tambessy B-LOC
heeft O
vergroot O
met O
ordre O
om O
den O
Jambysen B-LOCderiv
s O
werver O
in O
handen O
te O
bekomen O
of O
andersints O
van O
daar O
te O
verdrijven O
, O
voorts O
heeft O
dien O
Vorst O
onse O
magt O
in O
Jamby B-LOC
met O
5000 O
man O
onder O
den O
Kjey O
Andcmoy B-PER
en O
naderhand O
nog O
met O
250 O
Commeringers O
onder O
Kjey O
Depatty B-PER
Wira I-PER
Nagara I-PER
alsmede O
met O
10 O
pantsjallangs O
, O
wel O
bemant O
, O
geadsisteert O
. O

Middelerwijle O
is O
alhier O
komen O
voor O
te O
vallen O
dat O
een O
pantsjallang O
, O
bij O
dese O
residenten O
tot O
transp. O
van O
vijffhondert O
rijxd O
. O

18 O
en O
5000 O
stx. O
droge O
visschen O
gedestineert O
, O
voorsien O
van O
een O
provisioneel O
onderst O
ierman O
, O
3 O
matrosen O
en O
4 O
mardijkers B-LOCderiv
, O
omtrent O
de O
Jambyse B-LOCderiv
rivier O
aan O
de O
hoek O
van O
Tanjongbon B-LOC
bij O
de O
qualla O
van O
voorsz O
. O

4 O
mardijkers B-LOCderiv
is O
afgelopen O
, O
den O
stierman O
met O
2 O
matrosen O
gemassacreert O
, O
de O
500 O
rds. O
gerooft O
en O
de O
moordenaars O
in O
' O
t O
bosch O
gevlugt O
. O

De O
pantsjallang O
is O
d' O
onse O
weder O
in O
handen O
gekomen O
door O
een O
matroos O
, O
die O
sig O
tusschen O
de O
affuitsplanken O
, O
waarmede O
dit O
vaartuig O
voor O
Permissang B-LOC
was O
beladen O
, O
hadde O
versteken O
. O

De O
residenten O
hebben O
bij O
den O
Coning O
aangehouden O
om O
dese O
schelmen O
te O
attrapperen O
, O
die O
wel O
sijn O
debvoir O
daartoe O
heeft O
belooft O
, O
maar O
met O
weynig O
apparentie O
dat O
dese O
guyten O
, O
die O
haar O
in O
de O
bosschen O
weten O
te O
versteken O
, O
sullen O
sijn O
te O
agterhalen O
. O

beneden O
de O
rivier O
Tambessy B-LOC
tot O
omtrent O
de O
rivier O
Pi B-LOC
toean I-LOC
is O
komen O
afsacken O
. O

Alhier O
hebben O
den O
commandant O
Koster B-PER
en O
raad O
met O
voorkennisse O
en O
approbatie O
van O
Pangiran O
Dipatty B-PER
, O
nieuwen O
Jambischen O
Koning O
, O
verscheyde O
brieven O
met O
den O
swervenden O
Hingalaga B-PER
gewisselt O
, O
meest O
alle O
daartoe O
tenderende O
, O
dat O
den O
ouden O
Sulthan O
weder O
bimien O
Jamby B-LOC
wilde O
afkomen O
, O
versekerende O
, O
dat O
hem O
geen O
leet O
stond O
aangedaan O
, O
maer O
in O
alle O
vrientschap O
te O
weerden O
ontfangen O
. O

Tot O
desen O
voorslag O
geliet O
sig O
Hingalaga B-PER
genegen O
te O
sijn O
, O
mits O
dat O
men O
hem O
assureerde O
niet O
naar O
Batavia B-LOC
te O
vervoeren O
, O
maar O
laten O
verblijff O
houden O
in O
sijn O
oude O
woning O
en O
koninglijk O
hoff O
, O
tot O
tijd O
en O
wijle O
hij O
sijn O
soon O
Pangiran O
Dipatti B-PER
in O
sijn O
selfs O
plaatse O
soude O
kronen O
en O
in O
' O
t O
rijk O
installeren O
, O
gelijkerwijs O
sijn O
vader O
met O
hem O
hadde O
gehandelt O
, O
die O
doen O
in O
een O
ander O
wroning O
was O
overgegaen O
. O

Edog O
alles O
is O
tot O
niet O
uytgevallen O
, O
hetsij O
dat O
Sulthan O
Hingalaga B-PER
uyt O
sijn O
eygen O
agterdogtig O
naturel O
aan O
de O
toesegginge O
geen O
geloof O
defereerde O
of O
( O
' O
tgeen O
niet O
heel O
onw O
aarschijnelijk O
is O
) O
dat O
de O
pangirans O
hem O
heymelijk O
van O
andere O
advijsen O
hebben O
gedient O
, O
doordien O
' O
t O
wrel O
is O
te O
begrijpen O
, O
dat O
de O
groten O
niet O
geern O
onder O
' O
t O
gebied O
van O
den O
ouden O
quaadaardigen O
looskop O
haar O
wilden O
begeven O
, O
als O
haar O
al O
te O
wel O
bekent O
sijnde O
, O
hoe O
kragtig O
hij O
sig O
tegen O
sijne O
afvallige O
onderdanen O
( O
waaronder O
de O
groten O
' O
t O
meest O
uytmunten O
) O
soude O
revengeren O
. O

Eyndelijk O
is O
den O
ouden O
Koning O
van O
de O
rivier O
Pi B-LOC
toean I-LOC
tot O
beneden O
aan O
de O
rivier O
Siepin B-LOC
digt O
bij O
de O
stad O
komen O
afsacken O
, O
makende O
digt O
onder O
de O
stad O
een O
pagger O
, O
waartegens O
d' O
onse O
haar O
mede O
aan O
Cotta B-LOC
Baro I-LOC
met O
een O
gelijke O
pagger O
, O
omtrent O
een O
musquetschoot O
van O
haar O
afleggende O
, O
fortificeerden O
, O
van O
waar O
den O
ouden O
Vorst O
naar O
vier O
dagen O
verblijf O
weder O
schielijk O
is O
opgebroken O
en O
boschwaart O
in O
geretireert O
, O
wel O
meest O
naar O
gissing O
uyt O
oorsaek O
de O
onse O
haar O
prepareerden O
om O
aan O
de O
spruyt O
Canalyan B-LOC
omtrent O
een O
mijl O
boven O
sijn O
pagger O
hem O
te O
besetten O
, O
' O
twelk O
hem O
sonder O
twijffel O
ter O
kennisse O
sal O
sijn O
gekomen O
, O
dewijl O
in O
Jamby B-LOC
nog O
goede O
corespondentie O
hout O
. O

Ook O
melden O
d' O
advijsen O
, O
alsof O
de O
Manicabose B-LOCderiv
hoofden O
den O
ouden O
Hingalaga B-PER
als O
met O
force O
het O
af O
komen O
in O
Jamby B-LOC
hebben O
belet O
, O
dat O
niet O
onwaarschijnlijk O
is O
, O
dewijl O
sij O
wel O
tegemoet O
sien O
, O
dat O
( O
soo O
de O
verschillen O
tusschen O
vader O
en O
soon O
werden O
geassopieert O
) O
sij O
lieden O
egter O
haar O
capitulatie O
niet O
sullen O
maken O
, O
nadien O
de O
Comp.e B-ORG
de O
wapenen O
tegens O
Jamby B-LOC
alleen O
heeft O
opgevat O
, O
omdat O
Hingalaga B-PER
haar O
sijn O
protexie O
gaff O
. O

De O
residenten O
meynen O
, O
dat O
met O
' O
t O
aannaderende O
droge O
mousson O
met O
schepprauwen O
die O
daartoe O
van O
den O
Palimbanger B-LOCderiv
werden O
tegemoet O
gesien O
) O
de O
rivier O
opwaarts O
sal O
moeten O
werden O
opgesteken O
om O
de O
prauwen O
van O
de O
inlanders O
van O
Tambessi B-LOC
, O
' O
tsij O
met O
sagtheyt O
of O
geweld O
, O
te O
bemagtigen O
en O
van O
daar O
op O
Siampi1 B-LOC
tegens O
Hingalaga B-PER
te O
naderen O
en O
te O
attaqueren O
en O
sijn O
vaartuygen O
te O
ruïneren O
, O
waardoor O
sijn O
magt O
sal O
werden O
gebroken O
en O
hij O
alles O
te O
lande O
moet O
( O
en O
) O
af O
marcheren O
, O
indien O
ergens O
iets O
wil O
uytvoeren O
, O
dat O
hem O
te O
moeylijk O
sal O
vallen O
en O
doen O
consumeren O
. O

Daarbij O
werdt O
geconsidereert O
, O
dat O
de O
Manicabers B-LOCderiv
( O
wiens O
magt O
mede O
te O
water O
bestaat O
en O
op O
welk O
element O
sij O
met O
Jang B-PER
Depertuan I-PER
sooveel O
tijds O
hebben O
gesworven O
) O
' O
t O
werk O
mede O
sullen O
moede O
werden O
, O
te O
meer O
als O
haar O
' O
t O
middel O
van O
roven O
en O
plonderen O
, O
sijnde O
haar O
eenigste O
oogmerk O
, O
werd O
benomen O
. O

Staande O
de O
verhandelinge O
met O
den O
ouden O
Hingalaga B-PER
is O
alhier O
aan O
de O
mond O
van O
dese O
rivier O
het O
galjoot O
de O
Tortelduyff B-SHP
door O
de O
ge O
vange O
Manicabers B-LOCderiv
, O
dewelke O
daarop O
naar O
dese O
stad O
waren O
g' O
embarqueert O
, O
afgelopen O
wel O
meest O
na O
de O
rapporten O
en O
getuygenisse O
eeniger O
mardijkers B-LOCderiv
en O
anderen O
geoccasioneert O
door O
de O
agteloosheyt O
van O
de O
scheepsofficieren O
en O
matrosen O
, O
die O
, O
haar O
met O
den O
drank O
te O
veel O
overladen O
hebbende O
, O
het O
geweer O
onvoorsigtig O
hebben O
laten O
slingeren O
, O
waarbij O
men O
nog O
voegt O
, O
dat O
de O
dronke O
Europianen B-LOCderiv
haar O
op O
oneerlijke O
wijse O
omtrent O
de O
vrouwlieden O
, O
die O
mede O
als O
gevangens O
overquamen O
, O
hebben O
uytgelaten O
. O

Dese O
Manicabers B-LOCderiv
sijn O
naar O
het O
berigt O
niet O
van O
de O
quaadaardigste O
soort O
, O
die O
haar O
tegens O
d' O
onse O
sonder O
merkelijke O
redenen O
souden O
exposeren O
, O
maar O
egter O
van O
dat O
naturel O
, O
dat O
d' O
allerbescheydenste O
tot O
feytelijkheyt O
sullen O
uytbersten O
, O
ingevalle O
men O
hare O
vrouwen O
komt O
te O
moleste-ren O
. O

Het O
is O
voor O
den O
schipper O
Jan B-PER
Barentsz. I-PER
geensints O
excusabel O
, O
dat O
hij O
geen O
meerder O
debvoir O
tot O
herneming O
van O
den O
Tortelduyff B-SHP
heeft O
aangewent O
, O
terwijl O
dese O
Manicabers B-LOCderiv
met O
' O
t O
galjoot O
naar O
de O
verovering O
een O
geheel O
etmael O
hebben O
vastgeseten O
, O
sonderdat O
men O
eenigsints O
heeft O
getragt O
haar O
weder O
te O
bemagtigen O
. O

niet O
onder O
hare O
Comp.e B-ORG
resorteren O
, O
maar O
' O
t O
overschot O
van O
d' O
enterlo-pers O
sijn O
, O
die O
zedert O
eenige O
jaren O
uyt O
dat O
rijk O
naar O
dese O
oosterse O
gewesten O
ter O
negotie O
sijn O
uytgevaren O
, O
' O
twelk O
soo O
werdcnde O
bevonden O
, O
sal O
d' O
Engelse B-LOCderiv
Comp.e B-ORG
dese O
saek O
haar O
geensints O
aantrecken O
, O
maar O
ligtelijk O
blijde O
sijn O
, O
dat O
hare O
contramineurs O
op O
dusdanige O
wijse O
sijn O
ontmoet O
. O

In O
' O
t O
begin O
deses O
jaars O
heeft O
den O
nieuwen O
Koning O
een O
afgesant O
naar O
Riauw B-LOC
gedepescheert O
onder O
schijn O
van O
aan O
dat O
hoff O
bekent O
te O
maken O
, O
ingevalle O
aldaar O
nog O
eenige O
van O
de O
Manicaberse B-LOCderiv
volkeren O
of O
ook O
van O
de O
Jambinesen B-LOCderiv
, O
die O
den O
ouden O
Koning O
naarvolgen O
, O
aan O
de O
mond O
van O
de O
revier O
Tonkal B-LOC
komen O
aan O
te O
landen O
, O
dat O
dien O
Vorst O
deselve O
vilde O
aanhouden O
, O
maer O
effectivelijk O
is O
d' O
intentie O
om O
af O
te O
sien O
, O
wat O
conduite O
Paducca B-PER
Radja O
hout O
en O
hoe O
hem O
dit O
Jambische B-LOCderiv
werk O
behaagt O
, O
alsmede O
op O
hoedanigen O
wijse O
hij O
de O
vorige O
afgesanten O
van O
zijn O
vader O
Hingalaga B-PER
, O
die O
hij O
dus O
lange O
daar O
heeft O
opgehouden O
, O
tracteert O
en O
voortaan O
mede O
sal O
handelen O
. O

Soo O
hebben O
de O
onse O
de O
logie O
aldaar O
mede O
in O
staat O
van O
defentie O
gebragt O
en O
bij O
de O
rivierkant O
aan O
de O
z. O
o.-hoek O
een O
punt O
, O
groot O
in O
' O
t O
vierkant O
45 O
en O
hoog O
12 O
voeten O
, O
gemaekt O
, O
van O
waar O
over O
de O
revier O
met O
redelijk O
swaar O
geschut O
vlak O
in O
de O
stad O
konnen O
schieten O
. O

d' O
Andere O
punt O
legt O
aan O
de O
n. O
w.-hoek O
van O
de O
logie O
, O
dog O
van O
wat O
minder O
begrijp O
, O
waaruyt O
men O
de O
landzijde O
kan O
defenderen O
. O

dat O
den O
conducteur O
des O
Siamsen B-LOCderiv
gesant O
uyt O
Vrankrijk B-LOC
met O
vier O
schepen O
daar O
aangeland O
, O
daar O
men O
voor O
desen O
van O
gesegt O
had O
eenelijk O
een O
DirecteurGenerl. O
over O
hare O
Comp.a B-ORG
hier O
in O
India B-LOC
te O
wesen O
en O
die O
over O
Tanasserj B-LOC
^ I-LOC
en I-LOC
en O
Sou-ratta B-LOC
weer O
thuys O
soude O
keren O
, O
naderhand O
bekent O
was O
geworden O
de O
caracter O
van O
envoyé O
te O
hebben O
en O
Le B-PER
Loubre I-PER
gen. O
4 O
te O
wesen O
, O
sijnde O
een O
Gascons B-LOCderiv
edelman O
, O
en O
datter O
bovendien O
nog O
een O
ander O
de O
voorsz. O
directeursqualiteyt O
had O
, O
Cébret B-PER
2 O
geheten O
, O
een O
uyt O
de O
twaalff O
bewinthebbers O
van O
haar O
voorsz O
. O

Oost B-ORG
Indische I-ORG
Comp.e I-ORG

zijn O
pourtraict O
in O
goud O
, O
hebbende O
aan O
d' O
eene O
zijde O
een O
croon O
, O
met O
diamanten O
beset O
en O
aan O
d' O
andere O
zijde O
een O
valk O
met O
een O
lelie O
in O
sijn O
ecne O
klauw O
staan O
, O
met O
dit O
onderschrift O
: O
Weest O
getrouw O
, O

dat O
het O
voorsz. O
pourtraict O
met O
seer O
kostelijke O
stenen O
omset O
was O
ter O
waarde O
( O
soo O
men O
voorgaff O
) O
van O
wel O
20000 O
rx. O
, O
ls O
en O
een O
sterre O
op O
zijn O
linkerborst O
gedragen O
wordende O
, O
geëxtimeert O
op O
900 O
of O
cenduysent O
rd O
. O

8 O
, O
en O
dat O
deselve O
tot O
de O
graaf O
felijke O
qualiteyt O
verheven O
en O
gemaekt O
was O
ridder O
van O
d' O
ordre O
van O
S. O
4 O
Michiel O
. O

Maar O
haar O
moetwil O
en O
baldadigheden O
waren O
den O
eenvoudigen O
landaart O
al O
ondragelijk O
geworden O
, O
te O
meer O
dat O
hare O
vrouwen O
op O
publijke O
straten O
daarvan O
niet O
bevrijd O
bleven O
sonder O
daartegen O
bij O
den O
Coning O
de O
behoorlijke O
redressen O
te O
kunnen O
obtineren O
, O
selfs O
niet O
den O
oya O
berkelang O
of O
rijxbestierder O
, O
wanneer O
hij O
harentwegen O
daarover O
aan O
Sijn O
Maj. O
4 O
had O
geklaagt O
. O

Ja O
, O
sommige O
voorname O
personen O
van O
aansien O
waren O
in O
plaats O
van O
gehoor O
te O
verwerven O
ter O
ordre O
van O
deselve O
wel O
dapper O
afgerost O
en O
met O
stokslagen O
af O
ge O
wesen O
, O
dog O
over O
' O
t O
affront O
, O
Comp.8 B-ORG
opperhooft O
en O
tweede O
persoon O
in O
' O
t O
passeren O
van O
de O
stad O
Bancok B-ORG
van O
beneden O
' O
t O
pakhuys O
Amsterdam O
weer O
na O
boven O
met O
hun O
vaartuyg O
bij O
vier O
gearmeerde O
soldaten O
door O
een O
onbehoorlijke O
en O
insolente O
visite O
aangedaan O
, O
was O
hij O
seer O
verstoort O
geweest O
en O
had O
den O
envoyé O
en O
directeur O
, O
de O
voorn O
, O
heeren O
La B-PER
Loubre I-PER
en O
Cébret B-PER
, O
aan O
haar O
doen O
beloven O
, O
dat O
sulx O
in O
' O
t O
aanstaande O
niet O
meer O
soude O
gebeuren O
, O
daar O
den O
commandant O
over O
de O
voorsz. O
fortresse O
, O
die O
door O
hun O
met O
den O
titul O
van O
generael O
begroet O
werd O
, O
eenen O
mons. O
r O
De B-PER
Farges I-PER
haar O
mede O
versekering O
van O
had O
gegeven O
en O
stonden O
die O
misdrijvers O
en O
officier O
, O
die O
terselver O
tijd O
de O
wagt O
had O
, O
over O
de O
voorsz. O
insolentie O
te O
boeten O
, O
waarmede O
dan O
die O
onbeleefde O
ontmoeting O
hebben O
laten O
passeren O
. O

dat O
hij O
sonder O
reden O
veelmaals O
door O
den O
commandeur O
Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
met O
seer O
kleen O
respect O
soude O
sijn O
bejegent O
geweest O
en O
op O
sekere O
tijd O
in O
' O
t O
bijwesen O
van O
andere O
personen O
met O
dese O
woorden O
geaffronteert O
: O
" O
Wat O
paap O
, O
soo O
menigen O
paap O
, O
soo O
menigen O
schelm O
" O
. O

En O
had O
deselve O
sijn O
e. O
ook O
bevorens O
beschuldigt O
wegens O
ontfange O
giften O
uyt O
handen O
van O
den O
eersten O
Siamsen B-LOCderiv
gesant O
om O
sijne O
reyse O
na O
Europa B-LOC
met O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
, O
die O
ter O
voorsz. O
tijd O
daar O
waren O
, O
( O
waartoe O
hij O
, O
pater O
, O
anders O
genegen O
was O
) O
te O
stutten O
en O
in O
hun O
voortgang O
eenige O
beletselen O
toe O
te O
brengen O
, O
gelijk O
dat O
ook O
sijn O
gevolg O
had O
genomen O
, O
hebbende O
tegen O
sijn O
sin O
dan O
moeten O
weder O
terugkeercn O
. O

Vorder O
soude O
den O
commandeur O
Van B-PER
der I-PER
Stel I-PER
voorm O
. O

1 O
sig O
niet O
weynig O
verrijkt O
hebben O
uyt O
het O
wrak O
van O
het O
voorsz. O
verongelukte O
Portugese B-LOCderiv
schip O
. O

Van O
Java B-LOC
's I-LOC
Oostcust I-LOC
was O
daar O
verschenen O
een O
ambassadeur O
van O
den O
Soesoehoenang O
Mattaram B-PER
, O
medebrengende O
tot O
een O
geschenk O
aan O
den O
Siamsen B-LOCderiv
Koning O
seven O
paarden O
en O
was O
desselfs O
verhaal O
geweest O
, O
dat O
Radja O
Palacca B-PER
van O
Maccassar B-LOC
door O
ons O
na O
Japara B-LOC
soude O
sijn O
ontboden O
, O
maar O
dat O
die O
Hoogheyt O
gedcclineert O
had O
te O
komen O
. O

in O
het O
geselschap O
van O
5 O
k O
6 O
Siamse B-LOCderiv
kooplieden O
tot O
verrigting O
van O
sijn O
particuliere O
saken O
en O
om O
meteen O
den O
Paus O
van O
Romen B-LOC
den O
toestant O
van O
haar O
bloeyende O
kerk O
in O
' O
t O
Siamse B-LOCderiv
rijk O
bekent O
te O
maken O
, O
sonderdat O
men O
nog O
haer O
desseyn O
, O
ten O
welken O
eynde O
met O
sooveel O
volk O
daar O
aangekomen O
en O
in O
beide O
' O
s O
Coninx O
casteelen O
tot O
Bancok B-ORG
en O
ook O
Tanassery B-LOC
geposteert O
waren O
, O
had O
kunnen O
ontdekken O
, O
hoewel O
nevens O
de O
France B-LOCderiv
besettelingen O
in O
de O
voorsz. O
fortressen O
de O
vertrouwste O
Siamse B-LOCderiv
gouverneurs O
mede O
haar O
residentie O
hebben O
om O
op O
al O
haar O
doen O
en O
laten O
te O
letten O
en O
van O
de O
minste O
extraordinaris O
voorvallen O
bij O
daag O
door O
boden O
en O
' O
s O
nagts O
door O
opgestoke O
vuuren O
op O
hoge O
opgerigte O
stengen O
kuntschap O
te O
geven O
. O

Haren O
generael O
mons. O
r O
de B-PER
Farges I-PER
benevens O
sijn O
twee O
sonen O
doorgaans O
tot O
Livo B-LOC
aan O
' O
t O
hoff O
blijft O
aangehouden O
, O
bij O
presumtie O
meer O
ter O
ordre O
van O
den O
Conink O
als O
dat O
hetselve O
met O
de O
intentie O
van O
sijn O
exellentie O
soude O
accorderen O
, O
die O
andersints O
bij O
veele O
voorvallen O
en O
omtrent O
andere O
saken O
' O
s O
Coninx O
gunst O
tot O
haar O
voordeel O
wel O
wist O
te O
besorgen O
, O
- O

De O
gemene O
man1 O
wierd O
in O
hun O
leven O
hoe O
langer O
hoe O
ongebonder O
, O
tot O
debaucliie O
t' O
eenemael O
overslaande O
, O
daar O
den O
landaart O
meer O
en O
meer O
een O
walg O
in O
kreeg O
, O
' O
tgeen O
de O
officieren O
wierd O
geweten O
, O
die O
haar O
hun O
levensonderhout O
onthielden O
, O
waerdoor O
de O
quaadste O
tot O
steelen O
en O
andere O
publijke O
geweldenarijen O
om O
tot O
haar O
sustens O
ij O
ets O
te O
mogen O
erlangen O
uytspatteden O
en O
die O
van O
beter O
aard O
waren O
, O
tot O
bedelen O
haar O
mosten O
begeven O
. O

De O
siekte O
had O
ook O
onder O
haar O
sterk O
gedomineert O
, O
die O
de O
helft O
van O
' O
t O
aangebragte O
getal O
menschen O
al O
soude O
hebben O
verslonden O
, O
sonderdat O
veele O
daarvan O
de O
aarde O
hadden O
mogen O
genieten O
, O
maar O
, O
in O
de O
rivier O
sijnde O
geworpen O
, O
soodanig O
voorbij O
Comp.8 B-ORG
pakhuys O
na O
buyten O
in O
zee O
waren O
komen O
drijven O
. O

daarvan O
sommige O
met O
éen O
p. O
r O
cento O
tevreden O
sijn O
geweest O
en O
den O
heer O
Faulcon B-PER
voor O
sijn O
50 O
cattys O
of O
f O
. O

7200. O
- O
nevens O
andere O
meer O
voor O
hare O
verstrecking O
niets O
hebben O
gepretendeert O
, O
' O
tgeen O
evenwel O
met O
een O
kleen O
erkentenis O
sal O
dienen O
ontmoet O
te O
werden O
. O

Zijn O
Maj O
> O
eenigste O
soon O
was O
in O
februarij O
van O
het O
gepasseerde O
jaar O
overleden O
en O
weder O
desselfs O
oudsten O
soon O
, O
gen. O
1 O
Dutong B-PER
Thieuw I-PER
Baauw I-PER
, O
des O
Ko. O
neef O
ten O
hove O
gehaalt O
, O
die O
eerstdaags O
als O
successeur O
van O
de O
kroon O
stonde O
verklaart O
te O
worden O
. O

Paarlen O
sullen O
der O
niet O
gesonden O
worden O
de O
barnsteen O
is O
slegt O
, O
stoffen O
komen O
hier O
dagelijx O
in O
quantiteyt O
uyt O
China B-LOC
, O
lijwaten O
sullen O
de O
Ko. O
niet O
behagen O
, O
wat O
isser O
dan O
beter O
als O
laken O
, O
die O
het O
oog O
meer O
vullen O
, O
of O
tenware O
dat O
er O
een O
redelijke O
quantiteyt O
barnsteen O
, O
die O
goet O
is O
, O
benevens O
eenige O
ketenen O
, O
coralen O
gesonden O
wierd O
en O
pro O
rato O
het O
kostende O
sooveel O
lakenen O
minder O
" O
. O

Onse O
medegesonde O
brieff O
jes O
aan O
den O
heer O
sisiancon O
en O
hopou O
en O
tolmeester O
tot O
Aymuy B-LOC
sijn O
bestelt O
en O
aangenaam O
geweest O
, O
- O
sij O
ons O
met O
twee O
Chinese B-LOCderiv
schutsels O
in O
recompense O
der O
gesonde O
kleinigheden O
hebben O
geregaleert O
( O
die O
van O
den O
hopou O
wel O
' O
t O
moyste O
sijnde O
) O
. O

dat O
gesegden O
heer O
sisiancon O
na O
de O
gerugten O
eerlange O
na O
Pekin B-LOCderiv
soude O
moeten O
opgaan O
en O
soomede O
, O
dat O
den O
kampo O
of O
tholm. O
r O
doenmaals O
al O
in O
korte O
dagen O
van O
den O
Hoccieuwsen O
tholmeester O
stond O
vervangen O
te O
werden O
, O
want O
door O
die O
gestadige O
gewone O
veranderingen O
onder O
de O
Tartarische B-LOCderiv
monarchie O
in O
dat O
rijk O
hebben O
wij O
doorgaans O
bevonden O
de O
meeste O
moeyelijkheden O
in O
Comp.8 B-ORG
saken O
te O
resideren O
. O

Den O
sisiancon O
[ O
had O
] O
haar O
mede O
een O
pretentie O
opgelegt O
van O
4000 O
thailen O
silver O
, O
die O
hij O
' O
t O
voorleden O
jaar O
aan O
den O
bekenden O
s. O
r O
Samuel B-PER
Baron I-PER
met O
sijn O
verongelukte O
jonkje O
had O
uytgeschoten O
, O
welkers O
voldoeninge O
sij O
hadden O
gedeclineert O
en O
waren O
voorts O
door O
toedoen O
van O
den O
hopou O
nog O
ontslagen O
en O
gem O
. O

Baron B-PER
ook O
met O
haar O
weggeraekt O
. O

Evenwel O
schijnt O
het O
ontveyligen O
der O
Chinese B-LOC
Zee I-LOC
en O
' O
t O
beroven O
der O
jonken O
door O
eenige O
Engelse B-LOCderiv
vrijbuyters O
de O
Chinese B-LOCderiv
regenten O
gansch O
onaangenaam O
voor O
te O
komen O
en O
sal O
haar O
natie O
in O
' O
t O
gemeen O
misschien O
geen O
goeden O
indruk O
daer O
geven O
, O
want O
ook O
den O
heer O
sisiancon O
onse O
ministers O
op O
hun O
vertrek O
van O
Aymuy B-LOC
expres O
bij O
monde O
versogt O
den O
Gouvemeur-Generael O
van O
die O
zeeroverijen O
kennisse O
te O
geven O
ende O
die O
stropers O
mede O
te O
willen O
doen O
opspeuren O
. O

in O
meninge O
sijn O
ervaren O
theyt O
en O
taelkunde O
bij O
nader O
besendinge O
derwaarts O
niet O
te O
onpasse O
sal O
komen O
en O
dat O
ook O
desselfs O
experiëntie O
in O
de O
Chinese B-LOCderiv
medicijnen O
somwijlen O
eenig O
nut O
soude O
konnen O
geven O
. O

of O
het O
beter O
is O
dese O
U O
Ed. O
ls O
verarmde O
hooftstad O
aan O
te O
queken O
en O
Comp.8 B-ORG
soowel O
verminderde O
incomsten O
als O
vertier O
van O
koopmanschappen O
wederom O
wat O
te O
doen O
restaureren O
dan O
wel O
de O
lang O
benijde O
diversie O
onser O
welstant O
door O
onse O
competiteurs O
meer O
en O
meer O
in O
vreemde O
rijken O
te O
sien O
overbrengen O
en O
daardoor O
in O
vermogen O
toenemen O
. O

de O
vrije O
vaart O
soo O
der O
Chinese B-LOCderiv
onderdanen O
als O
vreemdelingen O
jegen-woordig O
met O
kennisse O
en O
ordre O
des O
Keysers O
geschiede O
en O
dat O
dien O
Monarch O
deswegen O
alleen O
voor O
de O
thollen O
van O
de O
Cantonse B-LOCderiv
provincie O
in O
2 O
jaren O
soude O
getrocken O
hebben O
een O
bedragen O
van O
omtrent O
7 O
tonnen O
gouts O
, O
dat O
al O
wat O
veel O
soude O
sijn O
. O

dat O
onse O
jongste O
ambassade O
van O
den O
e O
. O

Vincent B-PER
Paats I-PER
den O
Keyser O
soude O
gekost O
hebben O
ofte O
door O
sijne O
ministers O
haar O
opgevingen O
en O
gegrosseerde O
reek. O
voor O
ten O
laste O
gebracht O
wesen O
een O
somma O
van O
27300 O
t. O
off O
f O
. O

109200. O
- O
en O
bij O
dien O
Monarch O
daarop O
gesegt O
, O
desel O
ve O
ambassades O
maar O
tot O
grote O
lasten O
van O
hem O
quamen O
te O
strecken O
, O
mitsgaders O
alsoo O
gaarne O
souden O
hebben O
, O
dat O
andere O
in O
hun O
land O
bleven O
en O
hem O
in O
het O
sijne O
lieten O
, O
- O

besonderlijk O
in O
opsigt O
der O
gerugten O
over O
de O
verschijninge O
van O
4 O
France B-LOC
experte O
Jesuïten O
aldaar O
, O
die O
door O
den O
Coning O
van O
Vrankrijk B-LOC
na O
dat O
Tarta-rise B-LOCderiv
hoff O
souden O
gedestineert O
sijn O
en O
wel O
12 O
kisten O
met O
curieuseteyten O
en O
matthematice O
gereetschappen O
bij O
sig O
, O
mitsgaders O
hunnen O
weg O
over O
Ningpo B-LOC
( O
een O
zeehaven O
in O
de O
provincie O
van O
Chetchian B-LOC
- O
) O
genomen O
hebben O
, O
' O
twelk O
de O
Portugesen B-LOCderiv
oordeelden O
, O
in O
sulken O
geval O
het O
compas O
van O
hare O
Jesuytse O
sociëteyt O
aldaar O
niet O
weynig O
soude O
komen O
te O
versetten O
, O
' O
tgunt O
ook O
niet O
heel O
onwaarschijnelijk O
zij O
, O
nademael O
hare O
geestelijke O
inwendige O
invidiën O
in O
Tonquin B-LOC
en O
elders O
al O
meermalen O
sijn O
gebleken O
. O

d' O
Aatche B-LOCderiv
van O
ginder O
na O
Nova B-LOC
Spangie I-LOC
souden O
versonden O
, O
dog O
onvolbragter O
reyse O
teruggekeert O
en O
alsoo O
nog O
tot O
Manilha B-LOC
in O
strickte O
gevangenisse O
wesen O
. O

De O
reden O
van O
dese O
lage O
markt O
van O
Atchinsen B-LOCderiv
santgout O
heeft O
geen O
andere O
oorspronk O
als O
de O
troubelen O
der O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Deenen B-LOCderiv
met O
de O
Moren B-RELderiv
, O
welke O
laatste O
in O
hare O
negotie O
nogal O
werden O
getroubleert O
, O
- O
drie O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
in O
' O
t O
nauwste O
van O
de O
Straat B-LOC
Sincapoura I-LOC
ten O
anker O
lagen O
, O
naar O
allen O
schijn O
om O
het O
Souratse B-LOCderiv
Moors B-RELderiv
schip O
, O
gen. O
de O
Salametras B-SHP
, O
toebehorende O
Mola B-PER
Abdul I-PER
en O
uyt O
de O
Manilha B-LOC
werdende O
verwagt O
, O
aan O
te O
doen O
en O
te O
vermeesteren O
, O
edog O
waartegen O
d' O
onse O
seer O
sterk O
buyten O
de O
Straat B-LOC
en O
aan O
p. O
10 O
Timon B-LOC
hebben O
doen O
kruyssen O
om O
hem O
te O
waarschouwen O
en O
de O
cours O
na O
Batavia B-LOC
te O
stellen O
, O
' O
twelk O
bij O
den O
gouverneur O
en O
raad O
seer O
voorsigtigh O
aangelegt O
, O
doordien O
desen O
Moor B-RELderiv
des O
Comp.8 B-ORG
vlag O
en O
pascedul O
is O
voerende O
, O
waardoor O
men O
met O
d' O
Engelsen B-LOCderiv
in O
moeyelijkheyt O
soude O
konnen O
geraken O
. O

door O
' O
t O
vermoorden O
van O
den O
Chinees B-LOCderiv
Joppje B-PER
, O
die O
getrouw O
negotiant O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
was O
, O
al O
weder O
wat O
stribbeling O
voorgevallen O
, O
doordien O
den O
jongen O
Ko. O
des O
voorn O
. O

Chinees B-LOCderiv
naarlatenschap O
geheelijk O
heeft O
naer O
sig O
genomen O
, O
sonderdat O
men O
tot O
heden O
enige O
redenen O
van O
Sijn O
Hoogh O
. O

1 O
heeft O
konnen O
bekomen O
. O

Desen O
vermoorden O
Chinees B-LOCderiv
hadde O
toegesegt O
de O
volle O
betaaling O
van O
den O
vermoorden O
Van B-PER
Vliets I-PER
schuld O
ten O
behoeve O
van O
de O
Comp.e B-ORG
te O
sullen O
voldoen O
, O
dat O
nu O
door O
dese O
inique O
handeling O
des O
Conings O
tot O
heden O
is O
gestuit O
. O

met O
sekeren O
Portugees B-LOCderiv
schip O
, O
gen. O
* O
S.1 B-SHP
Paulo I-SHP
, O
capitn O
. O

Mattheo B-PER
de I-PER
Rotcha I-PER
, O
toebehorende O
Pedro B-PER
Vas I-PER
Siquera I-PER
, O
koopman O
in O
Maccao B-LOC
, O
van O
daar O
komende O
ende O
de O
wil O
hebbende O
naar O
Atchin B-LOC
, O
aan O
Poulo B-LOC
Condoor I-LOC
is O
slaags O
geweest O
en O
dat O
den O
Portugees B-LOCderiv
door O
de O
holle O
zee O
' O
t O
gevaar O
was O
ontkomen O
. O

aan O
de O
spiegel O
omtrent O
14 O
voet O
breed O
, O
met O
een O
brede O
boeg O
sonder O
galjoen O
, O
item O
een O
half O
deckje O
met O
een O
bak O
, O
gemonteert O
met O
6 O
stucken O
in O
de O
kuyl O
van O
' O
t O
schip O
en O
2 O
in O
de O
bak O
en O
2 O
agter O
, O
voorts O
seer O
slordig O
getuygt O
. O

Seker O
Engels B-LOCderiv
stuurman O
, O
op O
den O
Portugees B-LOCderiv
in O
dese O
actie O
gesneuvelt O
, O
had O
verhaald O
, O
dat O
het O
voorsz. O
roof O
scheep O
je O
met O
hem O
nevens O
een O
Siams B-LOCderiv
koningsscheepje O
van O
Chormandel B-LOC
naer O
Bengale B-LOC
was O
gesonden O
en O
dat O
hetselve O
scheepje O
door O
' O
t O
eygen O
volk O
even O
binnen O
de O
Ganges B-LOC
was O
afgelopen O
. O

Nog O
werd O
ons O
geadviseert O
, O
dat O
sekeren O
Chinees B-LOCderiv
Limsinquo B-PER
van O
Palimbang B-LOC
, O
met O
een O
pas O
gepermitt O
. O

1 O
om O
herwaarts O
2000 O
picols O
peper O
over O
te O
brengen O
, O
met O
dese O
lading O
contrarie O
den O
teneur O
van O
sijn O
pascedul O
na O
Siam B-LOC
was O
geste O
vent O
en O
bij O
Poulo B-LOC
Condoor I-LOC
van O
desen O
rover O
was O
aangeranst O
en O
van O
denselven O
vermeestert O
, O
dat O
den O
capitain O
van O
' O
t O
roofschip O
, O
desen O
Chinees B-LOCderiv
gevraagt O
hebbende O
, O
of O
geen O
geld O
in O
sijn O
vaartuyg O
had O
, O
daarop O
van O
denselven O
tot O
antwoord O
had O
bekomen O
, O
dat O
, O
soo O
hij O
geld O
had O
, O
sijn O
hooft O
wilde O
verbeuren O
, O
waarop O
, O
na O
ondersoek O
in O
des O
Chinees B-LOCderiv
kist O
80 O
rijxd O
. O

18 O
gevonden O
sijnde O
, O
is O
desen O
Chinees B-LOCderiv
Limsinquo B-PER
overboort O
geset O
, O
latende O
voorts O
de O
jonk O
met O
volk O
en O
peper O
drijven O
, O
dewelke O
, O
door O
contrarie O
wind O
Siam B-LOC
niet O
konnende O
belopen O
, O
sijn O
in O
Tsiampa B-LOC
aangekomen O
en O
de O
peper O
aan O
die O
van O
CoutchinChina B-LOC
verkogt O
, O
die O
voorts O
in O
Canton B-LOC
is O
aangebragt O
. O

Dit O
sal O
voortaan O
ons O
wat O
omsigtig O
maken O
om O
soodanigen O
pascedul O
niet O
als O
onder O
borgtogt O
te O
verlenen O
. O

dat O
er O
agter O
in O
de O
bogt O
, O
daar O
de O
Novospangievaarders B-LOCpart
uytseylen O
5 O
schepen O
waren O
geweest O
met O
Engelse B-LOCderiv
vlaggen O
, O
waarop O
4 O
Spaense B-LOCderiv
schepen O
, O
namentlijk O
den O
admirael O
S.1 B-SHP
Tommië I-SHP
wijt O
10 O
vadem O
, O
met O
58 O
stucken O
, O
' O
t O
jagt O
S.1 B-SHP
Paul I-SHP
, O
item O
Piadadij B-SHP
, O
dat O
nu O
gesloopt O
wierd O
en O
nog O
een O
ander O
, O
S.1 B-SHP
Rosa I-SHP
, O
wiens O
capitain O
Marcus B-PER
Raposa I-PER
aldaar O
gearresteert O
bleef O
, O
waren O
g' O
equipeert O
en O
uytgesonden O
, O
dog O
korts O
daaraan O
sonder O
d' O
Engelse B-LOCderiv
te O
ontmoeten O
wedergekeert O
, O
item O
hoe O
in O
april O
des O
verleden O
jaars O
seker O
Engels B-LOCderiv
een O
Spaans B-LOCderiv
Coninxschip O
had O
genomen O
omtrent O
de O
Capoenes B-LOC
komende O
met O
een O
ladinge O
rijs O
van O
Pagasinael B-LOC
op O
de O
cust O
van O
Manilha B-LOC
gelegen O
, O
mitsgaders O
dat O
deselve O
Engelsman B-LOCderiv
20 O
dagen O
daarna O
een O
jonk O
, O
van O
Manilha B-LOC
na O
Pangasainael B-LOC
voorn O
, O
met O
huysraad O
van O
' O
t O
nieuw O
verkoren O
opperhooft O
vertreckende O
, O
welke O
selfs O
over O
land O
derwaarts O
reysde O
, O
tusschen O
de O
Twee B-LOC
Gebroeders I-LOC
en O
Capoenes B-LOC
genomen O
en O
daar O
ter O
plaatse O
partije O
volk O
van O
deselve O
jonk O
aan O
land O
geset O
hadde O
, O
wijders O
dat O
, O
doe O
de O
Novospangievaarder B-LOCpart
, O
genaamt O
S.1 B-SHP
Rosa I-SHP
, O
van O
Capoeliker B-LOC
was O
gekomen O
in O
' O
t O
gesigt O
van O
S.1 B-LOC
Johanna I-LOC
, O
sijnde O
een O
van O
de O
Ladrones B-LOC
Eylanden O
, O
oost O
waart O
van O
Manilha B-LOC
leggende O
, O
denselven O
door O
seker O
kleyn O
vaart O
uyg O
je O
ge O
waarschouw O
t O
wierde O
, O
dat O
er O
niet O
aanlopen O
soude O
, O
dewijl O
er O
een O
Engels B-LOCderiv
schip O
lag O
, O
welks O
volk O
niet O
aan O
land O
quam O
en O
' O
tgunt O
sij O
sustineerden O
almede O
een O
rover O
te O
wesen O
. O

Hun O
bovenpagger O
of O
vastigheyt O
aan O
land O
was O
maer O
beset O
met O
thien O
Engelse B-LOCderiv
soldaten O
, O
thien O
a O
elf O
mardijkers B-LOCderiv
, O
twee O
k O
drie O
jongens O
en O
vier O
a O
5 O
slaven O
, O
daar O
ses O
k O
seven O
vrouwspersonen O
van O
de O
Engelse B-LOCderiv
natie O
bij O
huyshielden O
. O

In O
de O
benedenpagger O
lagen O
maer O
twee O
mardijkers B-LOCderiv
en O
een O
Engelsman B-LOCderiv
nevens O
eenige O
Maleyeis B-LOCderiv
, O
sijnde O
dierlandse O
ingesetenen O
, O
allenthalven O
gesamentlijk O
groot O
gebrek O
van O
levensmiddelen O
lijdende O
en O
soude O
volgens O
de O
gerugten O
den O
Sulthan O
Mametchia B-PER
na O
' O
t O
gebergte O
sijn O
gevlugt O
en O
van O
de O
sijne O
tot O
Indrapoura B-LOC
verlaten O
wesen O
, O
vorder O
in O
desselfs O
plaats O
in O
de O
regeringh O
aldaar O
geadmitteert O
eenen O
Radja O
Boedjang B-PER
, O
die O
niet O
bekent O
en O
was O
. O

Andere O
seyden O
, O
dat O
voorin O
. O

Mametchia B-PER
en O
Majutte B-PER
soude O
sijn O
geweken O
, O
omdat O
het O
voor O
hem O
niet O
veylig O
en O
was O
langer O
in O
sijn O
land O
te O
verblijven O
. O

Sijn O
regeringe O
de O
gemeente O
soo O
wars O
en O
tegen O
de O
borst O
was O
geweest O
, O
dat O
se O
versogten O
van O
een O
nieuwe O
verkiesing O
van O
een O
ander O
tot O
die O
qualiteyt O
voortaan O
gelibereert O
te O
wesen O
en O
de O
gesamentl. O
ponglous O
of O
regenten O
het O
bestier O
van O
saken O
harer O
negorijen O
en O
volkeren O
betreffende O
mogte O
aanbevolen O
blijven O
, O
gelijk O
sij O
sedert O
de O
vlugt O
van O
voorsz. O
haar O
panglima O
gedaan O
hadden O
, O
genegen O
sijnde O
tot O
het O
verevenen O
harer O
verschillen O
den O
Radja O
Itam B-PER
tot O
Troessang B-LOC
altoos O
te O
versoeken O
en O
bij O
gebrek O
van O
derselver O
decisie O
Comp.8 B-ORG
oordeel O
daarover O
af O
te O
wagten O
of O
, O
bijaldien O
sulx O
Haar O
Ed. O
e O
niet O
goet O
konde O
keuren O
en O
een O
ander O
weer O
tot O
de O
regeringe O
geliefde O
aan O
te O
stellen O
, O
dat O
het O
een O
soodanige O
mogt O
wesen O
, O
die O
haar O
best O
quam O
te O
bevorderen O
en O
niet O
baatsugtig O
was O
als O
den O
Soutan O
Seladin B-PER
, O
haar O
bij O
den O
coopman O
Boudens B-PER
en O
raad O
tot O
Padang B-LOC
- O
laatstleden O
toegevoegt O
, O
daar O
se O
geen O
behagen O
in O
en O
hadden O
en O
daarom O
geerne O
van O
hem O
ontslagen O
vulden O
wesen O
, O
' O
tgeen O
haar O
soodanig O
op O
onse O
approbatie O
veraccordeert O
was O
en O
soomede O
die O
van O
Poulut O
Poulut O
om O
eenen O
Maharadja O
Lilla B-PER
tot O
haren O
Radja O
of O
opperste O
gebieder O
te O
hebben O
in O
plaats O
van O
de O
neeff O
van O
den O
Radja O
Malacca B-PER
, O
a O
. O
° O
1682 O
uyt O
de O
regering O
gedimo O
veert O
en O
herwaarts O
opgesonden O
, O
die O
, O
daartoe O
verkoren O
sijnde O
, O
het O
om O
sijn O
hooge O
jaren O
had O
gedeclineert O
. O

Tot O
Sillida B-LOC
was O
de O
regering O
niet O
wel O
geconstitueert O
, O
sijnde O
de O
ponglous O
of O
regenten O
onderling O
seer O
verdeelt O
, O
ij O
der O
meer O
hun O
eygen O
proffijt O
als O
dat O
vant O
gemeen O
behertigende O
en O
dragende O
weynig O
respect O
aan O
de O
jonge O
jaren O
van O
den O
nieuwen O
panglima O
of O
gouverneur O
, O
Pentoelangit B-PER
genaamt O
, O
die O
bij O
provisie O
in O
plaats O
van O
den O
afgeleefden O
Sirenarra B-PER
aangestelt O
was O
, O
wesende O
wel O
vriendelijk O
van O
ommegang O
, O
maar O
dewelke O
geen O
genoegsame O
bequaamheyt O
had O
, O
als O
tot O
de O
regeringe O
van O
die O
volkeren O
en O
landstreke O
wierd O
gerequireert O
, O
waerora O
een O
ander O
in O
desselfs O
plaats O
ons O
is O
voorgedragen O
. O

De O
posten O
tot O
Ayerhadje B-LOC
, O
Cambang B-LOC
, O
Bantajang B-LOC
en O
Batang B-LOC
Capas I-LOC
souden O
d' O
onse O
vooreerst O
met O
eenige O
militie O
nog O
beset O
houden O
, O
tot O
men O
sag O
, O
hoe O
de O
saken O
tusschen O
Indrapoera B-GPE
en O
Majutte B-GPE
sig O
wilden O
schicken O
. O

Uyt O
de O
Doablas B-LOC
Cottas I-LOC
was O
bij O
den O
commissaris O
tot O
Chinco B-LOC
verschenen O
een O
afgesonden O
van O
Radja O
Ebrahim B-PER
en O
Sulthan O
Becopia B-PER
, O
- O
afvallige O
en O
rebellen O
van O
d' O
E. O

Comp.e B-ORG
, O
- O
daarvan O
bekent O
makende O
, O
hoe O
sijn O
voorsz. O
meesters O
genegen O
waren O
den O
commissaris O
te O
spreken O
en O
op O
eenige O
conditiën O
hun O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
te O
submitteren O
, O
waartoe O
geern O
soude O
sien O
, O
dat O
hun O
d' O
occagie O
tot O
Priaman B-LOC
wierd O
gegeven O
tot O
verligtinge O
van O
de O
reyse O
, O
die O
se O
uyt O
de O
landen O
, O
verre O
daarboven O
gelegen O
, O
daar O
se O
hun O
onthielden O
, O
na O
voorsz O
. O

Poulo B-LOC
Cliinco I-LOC
anders O
tot O
hare O
grote O
koste O
mosten O
doen O
. O

Hoedanigen O
bootschap O
ook O
een O
ander O
wegens O
de O
orangkayen O
Maharadja O
Lella B-PER
en O
Radja O
Poety B-PER
tot O
Ouloccon B-LOC
, O
in O
maniere O
voorsz. O
mede O
bekent O
en O
genoteert O
, O
was O
komen O
te O
brengen O
, O
' O
tgeen O
van O
beyde O
geaccepteert O
is O
, O
dog O
mosten O
sij O
gesamentlijk O
tot O
Cliinco B-LOC
, O
daar O
den O
commissaris O
hem O
nu O
onthielt O
, O
afkomen O
, O
anders O
konden O
sij O
met O
den O
commandeur O
tot O
Padang B-LOC
en O
gecommitteerd O
. O

8 O
daarvan O
spreken O
, O
die O
dan O
sijn O
e. O
haar O
intentie O
wel O
ter O
kennisse O
soude O
brengen O
, O
van O
welke O
beyde O
bij O
haar O
het O
eerste O
geaccepteert O
is O
, O
daartoe O
ijder O
een O
vrij O
geley O
brief O
je O
medenemende O
, O
tot O
het O
eerste O
niet O
seer O
willig O
sijnde O
geweest O
, O
omdat O
sij O
meynden O
, O
den O
panglima O
radja O
aldaar O
de O
versoeken O
door O
haar O
meester O
te O
doen O
niet O
seer O
gunstig O
soude O
wesen O
. O

Bevorens O
was O
den O
orangkaya O
Suriamat B-PER
, O
ter O
saké O
van O
met O
d' O
Engelse B-LOCderiv
gecorrespondeert O
en O
geschencken O
genoten O
te O
hebben O
uyt O
vrese O
voor O
Comp.8 B-ORG
onbenoegen O
in O
' O
t O
gebergte O
voor O
een O
geruymen O
tijd O
sig O
geretireert O
hebbende O
, O
tot O
Priaman B-LOC
weer O
afgekomen O
en O
had O
sig O
vervolgens O
voor O
den O
commissaris O
tot O
Padang B-LOC
gesisteert O
met O
betoning O
van O
berouw O
en O
een O
leetwesen O
wegens O
voorsz. O
misdrijf O
, O
ten O
voorsz. O
eynde O
sijn O
blote O
krits O
of O
pon O
j O
aart O
, O
die O
dien O
landaart O
gelijk O
andere O
hieromgelegen O
volkeren O
gewoonlijk O
op O
hun O
linckerzijde O
mededragen O
, O
overgevende O
, O
waarop O
hem O
sijn O
versogte O
pardon O
is O
toegestaan O
en O
dat O
sig O
vorder O
weer O
op O
sijn O
voorige O
woonsté O
sal O
mogen O
terneersetten O
. O

sijn O
genegentheyt O
tot O
de O
Comp.e B-ORG
door O
vier O
mantrys O
of O
raadspersonen O
aan O
onsen O
panglima O
radja O
aldaar O
te O
kennen O
laten O
geven O
en O
dat O
hij O
voortaan O
al O
het O
gout O
en O
den O
peper O
, O
in O
sijn O
district O
vallende O
, O
aan O
Haar O
E. O
soude O
leveren O
, O
soo O
maar O
konde O
teweeggebragt O
werden O
, O
dat O
eenen O
Soutan O
Paopo B-PER
, O
een O
vrient O
van O
den O
hiervoren O
genoemden O
Bekopia B-PER
, O
hem O
daarin O
geen O
hindernis O
toe O
en O
bragt O
. O

Den O
berghopman O
Müller B-PER
niet O
alleen O
het O
gehele O
mijnwerk O
privative O
sig O
aanmatigt O
sonder O
daarvan O
in O
' O
t O
minste O
, O
gelijk O
d' O
ordre O
en O
altoos O
voor O
desen O
de O
practijk O
is O
geweest O
, O
maandelijx O
aan O
den O
command. O
r O
of O
het O
opperhooft O
een O
rapport O
tor O
handen O
te O
stellen O
, O
maar O
ook O
van O
alles O
, O
dat O
komt O
te O
benodigen O
, O
incoop O
doet O
, O
daarvan O
alleen O
d' O
ordonnantiën O
na O
Chinco B-LOC
sendende O
om O
door O
den O
commissaris O
getek1 O
te O
werden O
. O

Inmiddens O
had O
men O
uyt O
bekommernis O
van O
eenig O
quaad O
toeleg O
jegens O
ons O
in O
stede O
van O
Sourapatty B-LOC
de O
residentie O
op O
Grissee B-LOC
ingevolge O
onser O
licentie O
tijdig O
in O
november O
ingetrocken O
en O
na O
Zourabaya B-LOC
overgebragt O
, O
latende O
de O
pagger O
en O
omslag O
in O
handen O
en O
onder O
de O
sorge O
van O
den O
Javaansen B-LOCderiv
gouverneur O
dier O
plaats O
verblijven O
, O
' O
tgunt O
wij O
van O
voorsigtig O
overleg O
houden O
te O
wesen O
, O
want O
ook O
niet O
verre O
van O
daar O
op O
Lassam O
en O
soomede O
omtrent O
Cadiry B-LOC
de O
regenten O
tesamen O
over O
' O
t O
gesag O
dier O
plaatsen O
in O
gevegt O
geweest O
en O
elkander O
verjaagt O
hadden O
, O
onder O
hoedanige O
troubelen O
, O
daar O
wij O
geen O
sekere O
vastigheyt O
hebben O
, O
seer O
ligt O
ons O
volk O
souw O
konnen O
aangeranst O
werden O
, O
dat O
al O
op O
de O
naem O
van O
de O
Balyers B-LOCderiv
en O
stropers O
souw O
heenenlopen O
. O

Den O
Pangiran O
Sacra B-PER
Ningerat I-PER
had O
aan O
den O
capitain-lieutenant O
Bervelt B-PER
op O
Sourabaya B-LOC
geklaagt O
, O
dat O
die O
van O
Pamacassan B-LOC
gehorende O
onder O
Zumanap B-LOC
, O
sijn O
volk O
op O
hetselve O
eyland O
Madura B-LOC
met O
een O
troep O
van O
3000 O
man O
aangetast O
, O
dog O
geen O
kans O
gehad O
hadden O
, O
maar O
men O
meende O
sulx O
eenlijk O
een O
gef O
ingeert O
verdigtsel O
te O
wesen O
. O

Sijn O
oudsten O
soon O
, O
Pangiran O
Ratoe B-PER
desselfs O
saken O
ginder O
soo O
lang O
bestiert O
, O
schijnende O
over O
eenige O
dorpen O
en O
volken O
met O
sijn O
oudsten O
broeder O
Sultan O
Soppo B-PER
nog O
al O
wat O
different O
te O
hebben O
. O

Daar O
was O
op O
Chirrebon B-LOC
aan O
d' O
onse O
door O
den O
Pangiran O
Gabang B-PER
gerapporteert O
, O
dat O
den O
Sousouhounang O
een O
troep O
van O
3000 O
man O
soude O
gelast O
hebben O
bijeen O
te O
versamelen O
ende O
de O
Balyers B-LOCderiv
uyt O
de O
landen O
van O
Loren B-LOC
tenga I-LOC
te O
verdrijven O
, O
sonderdat O
men O
de O
regte O
gelegentheyt O
daarvan O
kan O
begrijpen O
en O
twijffelen O
, O
of O
niet O
wel O
een O
feincte O
mogt O
wesen O
om O
met O
dat O
volk O
en O
geboefte O
tesamen O
een O
inval O
in O
de O
Priangens B-LOCderiv
ofte O
de O
Sirrebonse B-LOCderiv
bovenlanden O
te O
doen O
. O

2 O
afgesondene O
van O
Aria B-PER
Sindoeradja I-PER
uyt O
het O
Cartasourase B-LOCderiv
hoff O
aan O
onse O
residenten O
om O
een O
medegebragte O
Chinees B-LOCderiv
in O
het O
gouverno O
en O
sabandarschap O
op O
Indermayoe B-LOC
te O
installeren O
, O
waarop O
sij O
tot O
ons O
antwoord O
en O
ordre O
van O
hier O
uitgeste O
lt O
sijnde O
te O
willen O
wagten O
, O
soo O
waren O
se O
onderwijlen O
onverrigter O
saken O
vanselven O
wederom O
terugge O
oostwaarts O
na O
Pakalongan B-LOC
gekeert O
. O

op O
2n O
februarij O
p. O
r O
' O
t O
jagt O
Wijk B-SHP
op I-SHP
Zee I-SHP
overgekomen O
is O
in O
geselschap O
alleen O
van O
2 O
ratoubagussen O
, O
gen. O
1 O
Gondul B-PER
en O
Mhamet B-PER
Zale I-PER
alhoewel O
hij O
gaarne O
een O
ruym O
aantal O
der O
oude O
gedegradeerde O
pangirans O
en O
groten O
met O
sig O
gebragt O
hadde O
, O
maar O
wij O
hadden O
dat O
alvorens O
al O
gerecommand O
. O

1 O
tot O
beter O
gelegentheyt O
uyt O
te O
stellen O
, O
gelijk O
ook O
den O
Coning O
en O
Pangiran O
Diepaningerat B-PER
in O
soo O
ruymo O
vlugt O
dier O
grooten O
herwaarts O
niet O
quamen O
te O
condescenderen O
en O
selve O
omtrent O
Jougja B-LOC
in O
' O
t O
laatste O
al O
vrij O
wat O
nadagt O
scheenen O
te O
besitten O
en O
dat O
hij O
met O
sijn O
vader O
, O
den O
ouden O
Sulthan O
, O
en O
broeder O
Pourbaya B-PER
eenige O
verdere O
quade O
machinatiën O
mogten O
te O
werk O
leggen O
, O
dan O
wij O
menen O
, O
dat O
de O
gedagten O
, O
soo O
se O
al O
wat O
aangeset O
en O
opgeblasen O
mogten O
geweest O
sijn O
, O
wel O
wederom O
bedaren O
sullen O
. O

dat O
er O
tusschen O
den O
rijxbestierder O
Pangiran O
Diepaningerat B-PER
ende O
d' O
andcre O
, O
die O
den O
overleden O
Coning O
in O
sijn O
noot O
ende O
tot O
sijn O
dood O
ook O
getrouw O
gebleven O
sijn O
ende O
die O
ook O
de O
gemaekte O
contracten O
in O
den O
jare O
1684 O
mitsgaders O
de O
renovatie O
derselve O
nu O
jongst O
in O
de O
commissie O
van O
de O
heer O
ordinarij O
raad O
Jacob B-PER
Jorisz I-PER
. I-PER
Pits I-PER

getekent O
hebben O
wat O
beter O
confidentie O
en O
harmonie O
ware O
te O
bewerken O
, O
als O
er O
voor O
jegenwoordig O
wel O
schijnt O
te O
wesen O
ende O
sulx O
uyt O
de O
universele O
schraapagtige O
directie O
van O
Diepaningrat B-PER
al O
vrij O
wat O
voort O
te O
komen O
, O
waartegens O
hij O
soo O
bij O
onse O
bijsondere O
brieff O
jes O
als O
door O
den O
heere O
Pits B-PER
en O
nu O
nog O
nader O
, O
staande O
deze O
nieuwe O
ontroerte O
, O
allesints O
aangemaent O
is O
geworden O
, O
want O
wij O
sonder O
des O
qualijk O
konnen O
sien O
, O
hoedanig O
hij O
' O
t O
werk O
ginder O
op O
een O
ordentelijke O
en O
behoorlijke O
wijse O
sal O
meester O
blijven O
en O
ter O
contrarie O
vermenen O
, O
wanneer O
deselve O
Pange O
rans O
, O
met O
namen O
Tajoedin B-PER
, O
Nattawidjaja B-PER
en O
Nattanagara B-PER
etc. O
a O
eenparig O
met O
Diepaningerat B-PER
den O
jongen O
Coningh O
ten O
besten O
leyden O
ende O
de O
rijxsaken O
na O
vereysch O
maniëren O
, O
alsdan O
het O
woelen O
en O
machineren O
, O
soowel O
van O
Pangiran O
Jougja B-PER
als O
de O
verdere O
oude O
Koningsgesinde O
onder O
des O
Comp.8 B-ORG
hulpe O
van O
te O
minder O
swarigheyt O
en O
bedugtinge O
sal O
konnen O
wesen O
, O
als O
na O
de O
reden O
voor O
seker O
te O
houden O
sijnde O
, O
dat O
wij O
bij O
indrang O
van O
de O
oude O
Konings O
aanhang O
niets O
goets O
voor O
U O
Ed O
. O

lR O
staat O
souden O
te O
verwagten O
hebben O
en O
daarom O
veyligst O
aan O
de O
uytterste O
wille O
van O
den O
overleden O
Coning O
, O
met O
wien O
wij O
onse O
verbonden O
hebben O
opgeregt O
, O
ons O
in O
sijn O
erfgenamen O
en O
getrouw O
' O
gebleve O
ministers O
agten O
te O
moeten O
houden O
, O
ten O
welken O
eynde O
dan O
ook O
de O
twree O
eerstgenoemde O
Pangerans O
Tajoedin B-PER
en O
Nattawidjaja B-PER
, O
dew' O
elke O
in O
decemb. O
als O
gesanten O
des O
Konings O
met O
den O
heere O
Pits B-PER
hier O
sijn O
overgekomen O
, O
door O
ons O
ten O
besten O
sijn O
onderrigt O
en O
vermaent O
, O
mitsgaders O
ook O
versekeringe O
van O
haren O
goeden O
wille O
tot O
trouwe O
aan O
haren O
Koning O
en O
ruste O
des O
rijx O
hebben O
gedaan O
, O
waeraf O
wij O
' O
t O
beste O
willen O
verwagten O
, O
alschoon O
ook O
sij O
beyde O
soo O
door O
Diepaningerat B-PER
als O
anders O
eenigen O
tijd O
bevorens O
van O
verscheyde O
quade O
suspiciën O
sijn O
betigt O
, O
daarvan O
sij O
cgter O
almede O
eenige O
kennisse O
schijnen O
te O
hebben O
en O
hun O
over O
te O
beklagen O
en O
van O
de O
gewaande O
houwelijken O
met O
des O
overleden O
Conings O
principale O
wijven O
, O
de O
Ratoes O
Issa B-PER
en O
Rotcliia B-PER
geheel O
te O
ignoreren O
, O
gelijk O
ook O
van O
die O
amourettes O
, O
sedert O
eenigen O
tijd O
herwaarts O
verscheyde O
andere O
groten O
op O
Bantam B-LOC
waderom O
sijn O
verdagt O
en O
speciaal O
Ratoe O
Rotcliia B-PER
opnieuw O
met O
den O
Pangeran O
Raxanagara B-PER
4 O
denwelken O
hooft O
van O
des O
Conings O
militie O
en O
lijffwagt O
en O
sedert O
eenige O
tijd O
wat O
meer O
als O
te O
voren O
, O
na O
' O
t O
schijnt O
, O
in O
credit O
en O
gesag O
toegenomen O
is O
, O
dog O
egter O
bevorens O
altoos O
voor O
een O
trouw O
minister O
gehouden O
, O
waaraan O
d' O
onse O
ginder O
nu O
mede O
eenigsints O
schijnen O
te O
dubiteren O
, O
maar O
dat O
is O
na O
de O
Javaanse B-LOCderiv
conditie O
en O
dikwils O
nu O
en O
dan O
in O
onderlinge O
invidie O
ligt O
veranderlijk O
, O
dog O
in O
allen O
gevalle O
daaruyt O
af O
te O
meten O
de O
jongst O
genoteerde O
nootsakelijkheyt O
, O
dat O
wij O
door O
' O
t O
ontsag O
van O
U O
Ed. O
ls O
presente O
militie O
op O
Bantam B-LOC
de O
ruste O
van O
dat O
rijk O
ende O
den O
wettigen O
Koning O
tegen O
de O
insultes O
van O
alle O
qualijk O
geïntentioneerde O
sullen O
moeten O
conserveren O
ende O
daarom O
vooreerst O
nog O
gene O
verminderinge O
, O
maar O
ligt O
wel O
eenige O
versterkinge O
sullen O
moeten O
bij O
brengen O
, O
- O

nevens O
des O
Sultans O
hoofden O
en O
vaartuygen O
wel O
is O
aangekomen O
en O
na O
inspectie O
der O
westelijkste O
havenen O
op O
Lamp B-LOC
on I-LOC
Samanca I-LOC
aan O
de O
rivier O
Billo B-LOC
met O
genoegen O
der O
Bantammers B-LOCderiv
als O
insonderheyt O
ook O
der O
Lamponse B-LOCderiv
ingesetenen O
op O
22n O
december O
post O
gevat O
en O
door O
de O
behulpsaamheyt O
der O
Lamponders B-LOCderiv
in O
korte O
dagen O
een O
hegte O
ruyme O
pagger O
tot O
versekeringe O
onser O
vastgestelde O
besettinge O
in O
postuur O
gekregen O
, O
mitsgaders O
den O
4n O
januarij O
een O
aantal O
van O
omtrent O
90 O
soo O
blanke O
als O
inlandse O
koppen O
daarbinnen O
geplaatst O
had O
, O
' O
twelk O
ons O
concept O
van O
60 O
man O
wel O
wat O
excedeert O
, O
maar O
vooreerst O
niet O
en O
kan O
schaden O
om O
de O
gerugten O
, O
die O
sommige O
daar O
nog O
spargeerden O
dat O
den O
verdreven O
bosen O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
, O
sig O
omtrent O
Sillebaar B-LOC
onthoudende O
, O
d' O
onse O
aldaar O
soude O
willen O
bestoken O
, O
alhoewel O
wij O
geloven O
, O
hij O
sig O
dat O
wel O
wagten O
sal O
, O
bijsonderlijk O
wanneer O
de O
Lamponse B-LOCderiv
hoofden O
, O
gelijk O
het O
tot O
nog O
schijnt O
, O
in O
een O
goede O
en O
trouwe O
inclinatie O
tot O
haren O
Koning O
volharden O
. O

de O
goede O
intelligentie O
met O
d' O
inwoonderen O
en O
hare O
hoofden O
en O
specialijk O
de O
principaalste O
Lamponse B-LOCderiv
Pangerans O
Souradiwangsa B-PER
en O
Wieratama B-PER
, O
waardoor O
ook O
ons O
volk O
van O
alle O
levensmiddelen O
na O
vereysch O
ende O
gelegentheyt O
dier O
plaats O
gedient O
wierden O
en O
hun O
altesamen O
nog O
in O
wenschelijke O
gesontheyt O
bevonden O
, O
dat O
een O
gansch O
goede O
saké O
zij O
en O
beter O
uytvalt O
, O
als O
wij O
speciael O
in O
dit O
ten O
eynde O
lopende O
regenmousson O
verwagt O
hadden O
. O

Nieuwe O
ranke O
schepen O
, O
wanneer O
se O
onder O
- O
en O
doorwatert O
worden O
, O
wel O
wat O
meerder O
stijfte O
krijgen O
, O
dat O
de O
stijve O
schepen O
sooveel O
swaare O
goederen O
niet O
en O
konnen O
voeren O
als O
de O
ranke O
, O
dewijl O
haar O
desel O
ve O
meteenen O
tot O
ballas O
te O
kan O
verstrecken O
, O
daar O
se O
integendeel O
de O
stijve O
schepen O
nog O
stijver O
maken O
en O
in O
hol O
water O
bijna O
te O
bersten O
doen O
slingeren O
, O
dat O
de O
ranke O
schepen O
, O
omdat O
se O
veel O
ballast O
van O
noden O
hebben O
en O
daardoor O
veel O
ruymte O
moeten O
missen O
, O
veel O
minder O
ligte O
of O
gemene O
wharen O
konnen O
voeren O
als O
de O
stijve O
, O
die O
, O
met O
weynig O
en O
sommige O
ook O
wel O
sonder O
ballast O
konnende O
vaaren O
, O
veel O
meer O
ruymte O
in O
haar O
ruym O
komen O
over O
te O
houden O
. O

dat O
sij O
geweest O
waren O
op O
het O
Engelse B-LOCderiv
jagtje O
de O
S.1 B-SHP
Catharina I-SHP
, O
wanneer O
hetselve O
in O
de O
rivier O
van O
Banjermassing B-LOC
op O
den O
9n O
augustus O
1687 O
door O
d' O
inwoonders O
aldaar O
overvallen O
, O
afgelopen O
en O
al O
het O
daarop O
bescheyden O
volk O
vermoort O
was O
, O
sij O
met O
haar O
vieren O
het O
nog O
ontkomen O
zijnde O
ende O
was O
volgens O
haar O
seggen O
op O
den O
15n O
julij O
daar O
bevoorens O
door O
die O
van O
Banjer B-LOC
datselve O
schelmstuk O
mede O
gepleegt O
aan O
seeker O
Siams B-LOCderiv
scheepje O
, O
de O
Fortuyn B-SHP
, O
gevoert O
bij O
den O
Engelsen B-LOCderiv
capitain O
Hundber B-PER
Griex I-PER
, O
denwelken O
sij O
insgelijx O
op O
een O
verraderlijke O
wijse O
overvallen O
, O
vermeestert O
en O
al O
het O
volk O
vermoort O
hadden O
. O

doordien O
het O
schip O
ofte O
galloen O
, O
van O
daar O
nae O
Nova B-LOC
Hispania I-LOC
ver-trocken O
, O
met O
zijn O
volle O
lading O
onvolbragter O
reyse O
weder O
teruggekeert O
zijnde O
, O
den O
aftrek O
t' O
eenemael O
gestut O
en O
door O
gebrek O
van O
Spaance B-LOCderiv
realen O
niet O
naamwaardigs O
, O
ook O
zelve O
niet O
voor O
minder O
als O
het O
kostende O
ofte O
met O
verlies O
, O
te O
vertieren O
was O
. O

Wegens O
betaalde O
soldijen O
. O
f O
. O

603969 O

Reek. O
van O
interest O
. O
" O
559778 O

Ordinaire O
randsoenen O
. O
" O
219931 O

't O
Hospitael O
. O
" O
13496 O

Equipagie O
van O
scheepen O
. O
" O
1109684 O

Oncosten O
der O
paardestal O
. O
" O
12600 O

Timmeragie O
. O
" O
18237 O

Fortificatie O
. O
" O
27171 O

Generale O
oncosten O
. O
" O
294266 O

Somma O
als O
boven O
f O
. O

2859132 O

KORTE O
VERTHOONINGE O
DER O
WINSTEN O
, O
INKOMSTEN O
EN O
LASTEN O
opgemaakt O
29 O
febr O
. O

1688 O
) O

Ten O
agteren O
bevonde O
compthoiren O
. O

Winsten O
Inkomsten O
Ongeldon O
' O
t O
Compt.r O
Batavia B-LOC
.f. O

598950 O
f O
. O

1234706 O
f O
. O

495045 O
f O
. O

2328702 O
Cheylon B-LOC
.447786 O
- O
pr O
. O
° O
maart O
1685 O
tot O
28 O
febr. O
r O
1686 O
.... O
" O
421066 O
" O
236311 O
" O
1105163 O
Malacka B-LOC
. O

.62258 O
- O
d O
. O
° O
aug O
. O
° O
1686 O
tot O
laatste O
julij O
1687 O
.... O
" O
47720 O
" O
57458 O
" O
167436 O
Amboina O
. O
. O
. O
. O

,184744 O
- O
pr O
. O
° O
maart O
1686 O
tot O
laatste O
febr. O
r O
1687 O
. O
. O
" O
70469 O
" O
21043 O
" O
276256 O
Banda B-LOC

156945 O
- O
d O
. O
° O
maart O
1686 O
tot O
laatste O
febr. O
r O
1687 O
. O
. O
" O
35455 O
" O
11733 O
" O
204133 O

XV O
, O
13 O
maart O
1688 O

187 O
Makassar B-LOC
.f. O

41258 O
- O
d O
. O
° O
julij O
1686 O
tot O

laatste O
junij O
1687 O
.... O
f O
. O

53636 O
f O
. O

28103 O
f O
. O

122997 O
Coetchin B-LOC
. O

32925 O
- O
d O
. O
° O
janu. O
r O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
december O
1686 O
. O
. O
.ff O
139761 O
ff O
26547 O
ff O
199232 O
Siam B-LOC
. O
• O
9 O
43822 O
- O
d O
. O
° O
aug O
. O
° O
1685 O
tot O

laatste O
julij O
1686 O
.... O
ff O
4290 O
ff O
-- O
ff O
48113 O
Siam B-LOC
.99 O
11623 O
- O
d O
. O
° O
d O
. O
° O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
d O
. O
° O
1687 O
.99 O
3506 O
ff O
-- O
ff O
15129 O
Thimor B-LOC
.99 O
16615 O
- O
d O
. O
° O
julij O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
junij O
1687 O
.99 O
10387 O
ff O
2160 O
ff O
29162 O
J B-LOC
amby I-LOC
.f O
9 O
3611 O
- O
1 O
. O
" O
aug O
. O
° O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
may O
1687 O
.99 O
6488 O
ff O
-- O
ff O
9999 O
Ambassade O
na O
China B-LOC
99 O
31613 O
- O
d O
. O
° O
sept. O
ber O
1685 O

tot O
d O
. O
° O
janu. O
r O
1686 O
. O
. O

.99 O
60034 O
9 O
9 O
-- O
9 O
9 O
91677 O
Winstgevende O
compthoiren O

Chormandel B-LOC
.... O
f O
. O

79656 O
- O
pr O
. O
° O
aug O
. O
° O
1686 O

tot O
ult O
. O
° O
julij O
1687. O
. O
. O
. O

280049 O

41159 O
9 O

241553 O
Bengala B-LOC
.99 O
427154 O
- O
pr O
. O
° O
junij O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
may O
1687 O
. O
• O
* O
666295 O
ff O
493 O
9 O

239634 O
Suratta B-LOC
.99 O
747042 O
d O
. O
° O
junij O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
d O
. O
° O
1687 O
.ff O
910090 O
9 O

-- O
9 O
9 O
163048 O
Padang B-LOC
.99 O
62609 O
- O
d O
. O
° O
aug O
. O
° O
1685 O
tot O

d O
. O
° O
julij O
1686 O
.ff O
219233 O
9 O
9 O
-- O
• O
9 O
156624 O
J B-LOC
apan I-LOC
. O
• O
' O
372383 O
- O
6 O
nov O
. O
" O
> O
er O
1686 O
tot O

25 O
october O
1687 O
.... O
9 O
9 O
535859 O
9 O
9 O
-- O
9 O
9 O
163475 O
Voyagie O
na O
China B-LOC
. O
. O

141984 O
- O
pr O
. O
° O
sept O
. O

1686 O
tot O

uit O
. O

0 O
febr O
. O

1687 O
.ff O
171138 O
9 O
9 O
-- O
9 O
9 O
29154 O
Voyagie O
naar O
de O
kust O

van O
China B-LOC
.... O
9 O
9 O
32461 O
- O
1 O
d O
. O
° O
1686 O
tot O
12 O

december O
1687 O
.9 O
9 O
38851 O
9 O
9 O
-- O
99 O
6390 O
Voyagie O
na O
d' O
eylan- O

den O
van O
Canton B-LOC
. O
• O
9 O
39589 O
- O
17 O
aug O
. O
° O
1687 O
tot O

7 O
janu. O
r O
1688 O
.9 O
9 O
43189 O
9 O
9 O
-- O
9 O
9 O
3599 O
' O
t O
Compt.r O
Jamby B-LOC

9 O
9 O
3079 O
- O
ie. O
d. O
e O
1685 O
tot O

ult O
. O
° O
1686 O
. O

9 O
12092 O

9 O
-- O
9 O
9 O
9013 O
' O
t O
Compt.r O
Toncquin B-LOC
99 O
10449 O
- O
d O
. O
° O
dec. O
ber O
1685 O

tot O
d O
. O
° O
november O
1686 O
. O
.f O
9 O
28550 O
99 O
-- O
9 O
9 O
18102 O
' O
t O
Compt.r O
Toncquin B-LOC
99 O
733 O
- O
d O
. O
° O
d O
. O
° O
1686 O
tot O

d O
. O
° O
october O
1687 O
.... O
ff O
19532 O
9 O
• O
-- O
f O
f O
18799 O
Voyagie O
na O
Madagas- B-LOC
ker I-LOC
.99 O
68 O
- O
d O
. O
° O
april O
1687 O
tot O

24 O
sept. O
d O
. O
° O
d O
. O
° O
1687 O
. O
.ff O
697 O
9 O
9 O
-- O
ff O

Waarbij O
nog O
sullen O
voegen O
alleen O
de O
winsten O
op O
Bantam B-LOC
tsedert O
den O
12cn O
maart O
1682 O
tot O
den O
laatsten O
aug O
. O
° O
behaalt O
, O
dewijle O
de O
ongelden O
daartegens O
niet O
mogen O
aangem O
. O

1 O
werden O
, O
also O
bij O
contract O
desel O
ve O
loopen O
ten O
lasten O
van O
den O
Koning O
van O
Bantam B-LOC
. O
. O

147220 O
, O
, O

Somma O
bedragendo O
winsten O
, O
inkomsten O
en O
ongelden O
der O

Indise B-LOCderiv
compthoiren O
. O
f O
. O

5160213 O
f O
. O

920053 O
f O
. O

5648019 O

In O
contanten O
, O
koopmanschappen O
, O
goud O
, O
zilver O
etc. O
a O
. O

In O
provisiën O
van O
dranken O
en O
andere O
mondbehoeften O
. O

In O
oorlogsamonitiën O
, O
equip. O
a-goederen O
, O
materialen O
en O
eenige O
andere O
goederen O
, O
tot O
geen O
negotie O
dienende O
.In O
uytstaande O
schulden O
, O
de O
goede O
als O
kwade O
, O
welke O
niet O
en O
konnen O
onderschijden O
werden O
, O
also O
bij O
de O
boeken O
der O
compthoiren O
de O
saake O
niet O
en O
werd O
bekend O
gesteld O
. O

In O
ten O
agteren O
staande O
reekeningen O
, O
die O
voor O
het O
meeste O
behelsen O
ongelden O
op O
koopmanschappen O
en O
andere O
voorvallen O
, O
die O
ofte O
daarop O
ófte O
op O
de O
lasten O
haare O
vereffeninge O
indertijd O
erlangen O
, O
dog O
is O
daarnevens O
nodig O
aan O
te O
merken O
, O
dat O
daaronder O
tegenwoordig O
werden O
gevonden O
seer O
aansienlijke O
parthijen O
, O
die O
men O
op O
geen O
andere O
verdeelinge O
heeft O
konnen O
plaatsen O
, O
als O
eerstelijken O
f O
. O

1796990 O
voor O
reekening O
van O
' O
t O
comptoir O
Batavia B-LOC
, O
bestaande O
in O
Japara B-LOC
, O
d' O
expeditie O
na O
d' O
oosten O
noordkust O
van O
Java B-LOC
, O
de O
voyagie O
na O
Chirebon B-LOC
, O
den O
treyn O
op O
Tangerang B-LOC
, O
de O
besetting O
op O
Caroang B-LOC
en O
Tanjongpoera B-LOC
, O
de O
voyagie O
na O
Chillebar B-LOC
en O
expeditie O
na O
de O
BiUitonse B-LOCderiv
rovers O
, O
van O
welke O
alle O
de O
ware O
effecten O
niet O
en O
konnen O
onderscheyden O
werden O
, O
dewijle O
d' O
ongelden O
en O
winsten O
daarvan O
in O
de O
Bataviase B-LOCderiv
boeken O
tot O
nog O
niet O
en O
sijn O
ingenomen O
, O
insgelijks O
loopt O
voor O
reekening O
van O
Chormandel B-LOC
mede O
onder O
deese O
somma O
f O
. O

691937 O
, O
rakende O
' O
t O
comptoir O
Masulipatnam B-LOC
en O
andere O
van O
Paliacatta B-LOC
om O
de O
noord O
leggende O
comptoiren O
, O
alwaar O
men O
door O
siekte O
en O
andere O
ongemacken O
de O
boeken O
niet O
heeft O
konnen O
klaar O
krijgen O
, O
bijgevolg O
onmooglijk O
geweest O
sijnde O
de O
waare O
restanten O
bekend O
te O
stellen O
, O
ten O
laatste O
ook O
voor O
reeckening O
van O
Padang B-LOC
f O
. O

580259 O
, O
betreffende O
' O
t O
comptoir O
P. B-LOC
° I-LOC
Chinko I-LOC
, O
waarvan O
, O
de O
boeken O
van O
den O
jaare O
1685 O
en O
1686 O
op O
' O
t O
hooftcompt. O
r O
niet O
overgekomen O
wesende O
, O
d' O
effecten O
mede O
onbekent O
sijn O
gebleven O
, O
anders O
soude O
buyten O
alle O
twijffel O
de O
ten O
agteren O
staande O
reek. O
so O
groote O
somma O
niet O
beloopen O
hebben O
.f. O

6807603 O
" O
1631169 O
" O
4438854 O
" O
2728526 O
f O
. O

3255763 O

Korte O
samenbrenginge O
van O
' O
s O
Comp.s B-ORG
effecten O
hier O
te O
lande O
resterende O
, O
sodanig O
desebe O
volgens O
de O
generale O
boeken O
, O
geslooten O
den O
laatsten O
februarij O
1688 O
, O
loopen O
ten O
laste O
der O
ondervolgende O
compthoiren O
in O
tegenstellingc O
van O
de O
daar O
zijnde O
crediteuren O
, O
namentlijk O
: O
Koopman O
- O
Tot O
geen O
Ten O
Te O
Penningen O
, O
schapp. O
en O
, O
Provisie O
, O
negotie O
Uyt O
¬ O
agtere O
voore O
op O
en O
contanten. O
ver-dienende O
staande O
staande O
staande O
sonder O
gout O
, O
zilver O
scheyde O
goederen O
schulden O
reeke O
¬ O
reeke O
¬ O
intrest O
etc. O
a O
ningen O
ningen O
loopende O
Batavia O
en O
' O
t O
onderhoo-rige O
. O
. O
.f. O

7167425 O
f O
. O

913645 O
f O
. O

882817 O
f O
. O

207362 O
f O
. O

1774169 O
f O
. O

234482 O
f O
. O

9119143 O
Ceylon B-LOC
. O
. O
. O
" O
3009580 O
" O
162524 O
" O
1501197 O
" O
203327 O
" O
176326 O
" O
10439 O
" O
627255 O
Chormandel B-LOC
. O
" O
1239931 O
" O
41460 O
" O
290853 O
" O
123239 O
" O
719010 O
" O
12841 O
" O
574495 O
Malacka B-LOC
. O
.f. O

1291601 O
f O
. O

46633 O
f O
. O

261164 O
Amboina B-LOC
. O

.99 O
727042 O
99 O
110383 O
9 O
9 O
255097 O
Banda B-LOC
. O
. O
.ff O
276040 O
99 O
114462 O
99 O
221999 O
Tomaten B-LOC
. O

.99 O
273406 O
99 O
79591 O
99 O
129667 O
Bengala B-LOC
. O

.99 O
1089078 O
99 O
6741 O
99 O
167742 O
Suratta B-LOC
. O

.99 O
613515 O
99 O
5079 O
99 O
73146 O
Persia B-LOC
. O
. O

.99 O
1515590 O
9 O
5529 O
99 O
19766 O
Malabar B-LOC
. O

.616733 O
• O
* O
36665 O
99 O
336522 O
Padang B-LOC
. O

.99 O
306516 O
99 O
39966 O
99 O
126878 O
Makassar B-LOC
99 O
134761 O
99 O
21550 O
99 O
64759 O
Japan B-LOC
. O
. O

.99 O
346456 O
99 O
4534 O
99 O
15730 O
Siam B-LOC
. O
. O

.99 O
180545 O
99 O
1179 O
99 O
32298 O
Thimor B-LOC
. O

.99 O
53017 O
99 O
27804 O
99 O
20173 O
Palumbang B-LOC
.99 O
143197 O
99 O
12796 O
99 O
29341 O
Jamby. B-LOC
. O

.99 O
61135 O
99 O
220 O
99 O
8019 O
Toncquin B-LOC
.99 O
12931 O
99 O
406 O
99 O
1685 O
Tesamen O
. O
. O
waarvan O
af-f O
. O

19058496 O
f O
. O

1631169 O
f O
. O

4438855 O
f O
. O

203405 O
f O
. O

25937 O
f O
. O

9887 O
f O
. O
-- O
99 O
6115 O
99 O
13312 O
99 O
43315 O
99 O
335822 O
99 O
19205 O
99 O
17377 O
99 O
-- O
99 O
160530 O
99 O
36103 O
99 O
23243 O
99 O
9889 O
99 O
57750 O
99 O
1274717 O
99 O
49964 O
99 O
12662 O
99 O
78646 O
99 O
76050 O
99 O
231781 O
99 O
161819 O
99 O
1056900 O
99 O
13187 O
99 O
30212 O
99 O
1644 O
99 O
56847 O
9 O
* O
220382 O
9 O
' O
48419 O
99 O
106 O
99 O
28601 O
99 O
16712 O
99 O
628145 O
99 O
6809 O
99 O
10013 O
99 O
19095 O
99 O
3931 O
99 O
6247 O
99 O
8389 O
99 O
-- O
99 O
14092 O
99 O
-- O
99 O
-- O
99 O
141986 O
99 O
1891 O
99 O
-- O
99 O
93679 O
99 O
1522 O
99 O
732 O
99 O
-- O
99 O
5640 O
99 O
52537 O
99 O
3947 O
99 O
-- O
99 O
37185 O
99 O
87761 O
99 O
1637 O
99 O
-- O
99 O
-- O
99 O
25821 O
99 O
1777 O
99 O
-- O
99 O
-- O
f O
. O

2728526 O
f O
. O

3765902 O
In O
getrokken O
de O
crediteuren O
, O
bestaande O
in O
de O
intrest-penningen O
. O
, O
, O
12250893 O

tegen O
- O

stel- O

linge O

van O
f O
. O

510139 O
f O
. O

12250893 O
" O
510139 O
Rest O
voor O
de O
ware O
restanten O
f O
. O

6807603 O
f O
. O

1631169 O
f O
. O

4438855 O
f O
. O

2728526 O
f O
. O

3255763 O

van O
' O
tgeene O
de O
heeren O
leden O
van O
d' O
Indische B-ORG
Hooge I-ORG
Regering I-ORG
sedert O
p O
. O

m0 O
september O
1683 O
tot O
uit O
. O

0 O
augustij O
1687 O
soo O
uyt O
de O
negotiepakhuysen O
, O
de O
kleene O
winckel O
, O
' O
t O
provisie- O
, O
ijser O
- O
en O
graanmagasijn O
, O
equipagiewerff O
, O
ambagtsquartier O
als O
de O
wapencamer O
en O
cassa O
tot O
laste O
van O
d' O
E. O

Comp.e B-ORG
in O
haar O
e. O
huyshouding O
hebben O
genoten O
, O
t O
'samen O
in O
den O
tijd O
van O
4 O
jaren O
belopende O
een O
somma O
van O
f O
. O

159566, O

welkers O
driftige O
neyging O
ofte O
inclinatie O
na O
' O
t O
beminde O
vaderlant O
soo O

sterk O
is O
geweest O
, O
dat O
se O
liever O
als O
tot O
het O
eynde O
van O
dit O
jaar O
te O
wagten O
haar O
heeft O
willen O
getroosten O
d' O
ongemacken O
, O
die O
dese O
tweede O
en O
laat O
vertreckende O
schepen O
ordinair O
meer O
als O
die O
van O
de O
vroege O
ofte O
eerste O
besendinge O
onderworpen O
sijn O
. O

ses O
naamrollen O
van O
Uw O
Hoog O
Ed. O
ls O
gequalificeerde O
dienaren O
hier O
in O
India B-LOC
, O
welkers O
getal O
uytnemcnde O
groot O
is O
en O
insgelijx O
dat O
van O
degene O
hier O
op O
Batavia B-LOC
, O
die O
leedig O
lopen O
ofte O
buyten O
actueel O
employ O
sijn O
, O
niet O
kleen O
. O

Gol O
. O

189r O
. O

dat O
het O
gansche O
bedrijf O
op O
Java B-LOC
van O
den O
Sousouhounang O
en O
desselfs O
grooten O
niet O
anders O
dan O
voor O
een O
voorbedagt O
en O
opgeset O
schelmstuk O
te O
houden O
en O
aan O
te O
sien O
is O
, O
dat O
sij O
voor O
de O
moort O
van O
den O
e O
. O

Franfois B-PER
Tack I-PER
zal. O
r O
al O
vastgestelt O
en O
geconcipieert O
hebben O
gehad O
en O
nog O
al O
besig O
sijn O
om O
ons O
een O
tweeden O
quaden O
trek O
te O
speelen O
, O
waartoe O
buyten O
alle O
de O
vorige O
ontdekte O
conspiratiën O
met O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
, O
hun O
intrigues O
omtrent O
de O
Chirrebonders B-LOCderiv
en O
Sumanappers B-LOCderiv
, O
de O
hiervoor O
aangeroerde O
besendingen O
na O
Ziam B-LOC
, O
de O
discoursen O
van O
Radja O
Bonée B-PER
deswegen O
in O
' O
t O
jaar O
1686 O
met O
den O
e. O
president O
Hartsink B-PER
op O
Macassar B-LOC
etc. O
a O
, O
nu O
ook O
verder O
een O
nader O
bevestiginge O
schijnt O
te O
geven O
' O
t O
genoteerde O
bij O
den O
e O
. O

Sloot B-PER
en O
raad O
, O
dat O
de O
gansche O
Oosthoek O
van O
Java B-LOC
langs O
soo O
meer O
den O
toeloop O
van O
' O
t O
Balys B-LOCderiv
geboefte O
ende O
sulx O
niet O
sonder O
nodiginge O
en O
aanmoediginge O
der O
Javaanse B-LOCderiv
grooten O
onderhavig O
wierd O
, O
gelijk O
den O
Sousouhoenang O
weder O
opnieuw O
selve O
sig O
niet O
geschaamt O
heeft O
door O
2 O
sijner O
papen O
als O
afgesanten O
den O
e O
. O

Sloot B-PER
te O
laten O
raad O
vragen O
, O
of O
hij O
een O
aantal O
van O
300 O
daar O
nieu O
aangekome O
Balyers B-LOCderiv
volgens O
derselver O
versoek O
wel O
onder O
zijne O
protexie O
soude O
mogen O
aannemen O
. O

Hierbij O
komt O
nog O
het O
slegte O
gevolg O
, O
als O
- O
niet O
anders O
te O
verwagten O
, O
van O
het O
groote O
Javaans B-LOCderiv
leger O
, O
dat O
onder O
Sacraningrat B-LOC
en O
Souranata B-LOC
op O
Sourabaya B-LOC
was O
versamelt O
tot O
wel O
40 O
è O
. O

50000 O
man O
om O
den O
moordenaar O
Sourapatty B-PER
aan O
te O
tasten O
, O
want O
uyt O
de O
gevolgen O
schijnt O
te O
blijken O
, O
dat O
al O
dat O
bohay O
in O
rook O
verdweenen O
en O
het O
volk O
op O
voorgeven O
van O
gebrek O
van O
rijs O
na O
Cadiry B-LOC
en O
elders O
verlopen O
was O
. O

hetselve O
gros O
van O
volk O
met O
den O
schelmsen O
Sourapatty B-PER
nu O
na O
Carta-soura B-LOC
in O
optogt O
was O
ende O
dat O
sij O
Pangeran O
Sacraningrat B-PER
en O
Jangrana B-PER
sijn O
schoon-soon O
) O
alleen O
op O
Sourabaya B-LOC
gelaten O
hadden O
, O
op O
voorgeven O
dat O
deselve O
met O
de O
Hollanders B-LOCderiv
heulden O
. O

van O
een O
secrete O
bootschap O
, O
die O
hem O
na O
2 O
paapse O
besendingen O
door O
de O
vrouw O
van O
den O
Japaarsen B-LOCderiv
gouverneur O
Diewaraga B-PER
naderhand O
- O
uyt O
name O
des O
Sousouhounangs O
soude O
gedaan O
en O
sij O
van O
Cartasoura B-LOC
expres O
afgekomen O
zijn O
, O
namentlijk O
dat O
Sijn O
Hoogheyt O
haar O
hadde O
gelast O
aan O
gem. O
e O
Sloot B-PER
en O
niemant O
anders O
ter O
wereld O
te O
verklaren O
, O
dat O
hij O
nu O
eerst O
sag O
, O
hoe O
Sindoerad B-PER
ja I-PER
niet O
anders O
dan O
de O
verwoestinge O
van O
sijn O
rijk O
en O
het O
ombrengen O
van O
sijn O
persoon O
betragtede O
om O
self O
de O
kroon O
op O
sijn O
eygen O
hooft O
te O
setten O
ende O
dat O
hij O
derhalven O
van O
voornemens O
was O
geseyde O
Sindoeradja B-PER
, O
naedat O
hij O
' O
t O
werk O
nog O
1 O
a O
2 O
maanden O
soude O
hebben O
ingesien O
, O
te O
laten O
crissen O
, O
behalven O
veel O
meer O
andere O
grillen O
, O
die O
hij O
aan O
de O
boven O
geweest O
sijnde O
inlanders O
selve O
had O
ge O
vraagt O
en O
verhaelt O
, O
dewelke O
alle O
nergens O
naar O
en O
gelijken O
. O

Des O
Sousouhounangs O
broeder O
, O
den O
Pangeran O
Pougar B-PER
, O
hadden O
onse O
opgesonde O
inlanderen O
na O
veel O
vergeefse O
debvoiren O
t' O
humien O
aanwesen O
op O
Cartasoura B-LOC
niet O
konnen O
te O
spreken O
, O
nog O
te O
sien O
komen O
dan O
eens O
en O
passant O
op O
de O
publique O
passebaan O
dat O
hij O
er O
seer O
vermagert O
en O
vervallen O
uytsagh O
en O
door O
de O
directie O
van O
Sindoeradja B-PER
extraordinair O
nauw O
bespiet O
cn O
met O
meer O
als O
200 O
man O
bewaert O
wierd O
, O
welken O
stouten O
gast O
nu O
een O
wonderlijke O
groote O
figuurlijke O
rol O
in O
' O
t O
Mattaramse B-LOCderiv
verwarde O
rijk O
schijnt O
te O
speelen O
, O
die O
egter O
door O
dees O
of O
geene O
wijse O
wel O
eerlange O
ook O
een O
wonderlijk O
eynde O
mogte O
komen O
te O
nemen O
, O
ondertusschen O
dat O
hij O
den O
e O
. O

Sloot B-PER
op O
Samarang B-LOC
jongst O
niet O
weynig O
door O
sijn O
vleynigen O
en O
kragtige O
beloften O
heeft O
komen O
te O
misleyden O
en O
self O
ook O
nu O
nader O
door O
den O
Sousouhounang O
doen O
versoeken O
om O
met O
3 O
& O
4 O
compagniën O
volk O
maar O
persoonlijk O
aan O
' O
t O
Cartasourase B-LOCderiv
hoff O
te O
willen O
komen O
, O
werwaarts O
hij O
den O
oppersten O
geleyder O
van O
den O
heer O
Tak B-PER
zal. O
r O
mede O
geweest O
heeft O
, O
dog O
omdat O
sij O
uyt O
onse O
stilstant O
tot O
nog O
toe O
geen O
seekere O
mesures O
na O
haar O
sinlij O
klieyt O
en O
concepten O
onser O
intentie O
schijnen O
te O
konnen O
maken O
, O
sal O
ons O
benieuwen O
, O
wat O
sij O
met O
dat O
bovengaan O
van O
Sourapatty B-LOC
en O
' O
t O
begin O
van O
' O
t O
aanstaande O
droge O
saisoen O
verder O
sullen O
broeyen O
. O

Den O
Sousouhounang O
had O
ook O
door O
de O
twee O
besendingen O
sijner O
twee O
voorn O
, O
papen O
, O
genaemt O
Sisalam B-PER
en O
Catip B-PER
Caly I-PER
, O
als O
door O
onsen O
opgesonden O
inlander O
Jan B-PER
Pays I-PER
en O
ook O
bij O
een O
nader O
brieffje O
aan O
den O
commandeur O
Sloot B-PER
sijn O
getrouwe O
genegentheyt O
tot O
d' O
E. O

Comp.e B-ORG
door O
veelderley O
woorden O
en O
figuren O
alweder O
willen O
afbeelden O
en O
ook O
sijn O
onschult O
aan O
de O
moord O
van O
de O
h. O
r O
Tak B-PER
zal. O
r O
opnieuw O
te O
kennen O
geven O
, O
maar O
hij O
voegt O
er O
( O
seggen O
d' O
onse O
) O
lafhertig O
of O
misschien O
wel O
sinister O
bij O
, O
dat O
hem O
de O
raadslagen O
der O
Javanen B-LOCderiv
selve O
onbewust O
waren O
, O
' O
tgunt O
egter O
nu O
langer O
qualijk O
te O
geloven O
is O
, O
omdat O
hij O
alsdan O
in O
dat O
geval O
op O
d' O
een O
of O
d' O
ander O
wijse O
wel O
soude O
konnen O
en O
ook O
buyten O
twijffel O
willen O
openhertig O
aan O
ons O
verklaren O
, O
waar O
het O
paard O
hinkte O
, O
maar O
het O
gaat O
aan O
alle O
zijne O
beenen O
geheel O
kreupel O
. O

door O
soobere O
gestalte O
en O
een O
vreemt O
toeval O
van O
een O
schelinsen O
van O
hier O
met O
hun O
gevlugten O
Moor B-RELderiv
Nina B-PER
Mira I-PER
genootsaekt O
geweest O
elders O
een O
haven O
op O
Java B-LOC
te O
soeken O
. O

soo O
daarbij O
nog O
maar O
niet O
ook O
eenige O
verder O
quade O
indrukselen O
van O
dat O
confuse O
Javaanse B-LOCderiv
hoff O
jegens O
de O
Comp.e B-ORG
ge O
voet O
en O
gesmeet O
werden O
. O

Den O
Gouverneur-Generael O
maekt O
staat O
of O
wil O
ten O
minsten O
verhoopen O
, O
dat O
de O
Heer O
Directeur-Generael O
nu O
verder O
ingevolge O
van O
Sijn O
E. O
bediening O
besorgen O
sal O
, O
dat O
hetselve O
geld O
door O
de O
heer O
extraord O
. O

8 O
raad O
van O
India B-LOC
Gerard B-PER
de I-PER
Bevere I-PER
, O
die O
sig O
als O
borge O
voor O
den O
gem. O
e O
Paats O
gestelt O
heeft O
, O
in O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
cassa O
gebragt O
sal O
sijn O
voor O
' O
t O
vertrek O
deser O
twee O
laatste O
retourschepen O
van O
Batavia B-LOC
's O
rhede O
, O
alsoo O
de O
borgtogt O
van O
gem. O
heer O
Gerard B-PER
de I-PER
Bevere I-PER
alsdan O
, O
vermits O
de O
saken O
in O
Rade B-ORG
van O
India B-LOC
verhandelt O
en O
afgedaan O
is O
, O
komt O
te O
eyndigen O
. O

het O
vertrek O
na O
' O
t O
vaderl O
. O

1 O
van O
den O
gewesen O
president O
op O
Masulipat-nam B-LOC
Willem B-PER
Carel I-PER
Hartsink I-PER
, O
' O
twelk O
, O
op O
den O
21 O
n O
d. O
l O
° O
om O
het O
bewuste O
banqueroet O
van O
Golconda B-LOC
af O
geslagen O
sijnde O
, O
daags O
daaraan O
op O
' O
t O
weder O
ingediende O
request O
van O
denselven O
Willem B-PER
Carel I-PER
Hartsink I-PER
ende O
de O
daarover O
gedane O
omvrage O
weder O
toegestaan O
en O
alsoo O
het O
voorige O
besluyt O
gealtereert O
wierd O
. O

Off O
er O
nu O
en O
hoedanig O
daarover O
in O
' O
t O
affwesen O
van O
den O
Gouverneur O
- O
Generael O
door O
de O
heeren O
raden O
gedisponeert O
staat O
te O
werden O
, O
sal O
den O
Gouverneur-Generael O
sig O
niet O
verder O
aantrecken O
, O
maar O
aan O
' O
t O
oordeel O
van O
Uw O
Hoog O
Ed. O
le O
gedefereert O
laten O
, O
aan O
dewelke O
sulken O
besluyt O
alsdan O
in O
extract O
uyt O
de O
gehoude O
notulen O
ofte O
de O
daaruyt O
geconcipieerde O
minute O
resolutie O
onder O
de O
bijlagen O
medegedeelt O
sal O
werden O
. O

genootsaekt O
is O
geweest O
te O
laten O
aantekenen O
, O
dat O
desel O
ve O
geschriften O
wel O
bij O
de O
heeren O
in O
vergadering O
gelesen O
soude O
konnen O
werden O
, O
maar O
hij O
selfs O
niet O
vermogens O
nog O
van O
mening O
te O
sijn O
den O
kostelijken O
tijd O
daartoe O
te O
verslijten O
, O
die O
hij O
tottet O
voorthelpen O
deser O
schepen O
, O
in O
het O
vervolgen O
der O
Batavise B-LOCderiv
materie O
wegens O
dese O
en O
andere O
nog O
dagelijx O
inkomende O
saken O
van O
belang O
beter O
van O
noden O
had O
, O
soodat O
dan O
den O
Gouverneur-Generael O
ten O
belange O
van O
dese O
nu O
overgaande O
geschriften O
van O
de O
Heer O
Directeur-Generael O
, O
daarvan O
hem O
den O
inhoud O
onbekent O
blijft O
ende O
den O
tijd O
tot O
het O
debatteren O
van O
dien O
niet O
overschiet O
, O
- O
voor O
geen O
waarheden O
konden O
werden O
aangenomen O
, O
omdat O
se O
juyst O
in O
het O
resolutieboek O
geinsereert O
ende O
ook O
veeltijds O
om O
redene O
niet O
tegengesproken O
wierden O
, O
maar O
dat O
se O
al O
soo O
onaannemelijk O
waren O
als O
andere O
, O
die O
buyten O
desel O
ve O
resolutiën O
bleven O
ende O
haar O
eygen O
waarheyt O
door O
aangewese O
blijken O
en O
be O
wijsen O
niet O
en O
quamen O
mede O
te O
brengen O
. O

eenen O
Kiey O
Ingabey B-PER
Dackin I-PER
van O
Zillebar B-LOC
daar O
overgebragt O
, O
welken O
man O
, O
zijnde O
een O
inwoonder O
van O
Lampon B-LOC
Samanca I-LOC
, O
omtrent O
een O
jaar O
voorleden O
met O
brieven O
van O
den O
overleden O
Bantamsen B-LOCderiv
Coning O
Aboe B-PER
Nasaar I-PER
na O
derwaarts O
was O
gesonden O
en O
sig O
zedert O
aldaar O
als O
een O
verspieder O
en O
bof O
f O
on O
omtrent O
Radja O
Sakty B-PER
of O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
en O
sijn O
bedrijven O
ginder O
had O
opgehouden O
. O

dat O
gem O
. O

1 O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
met O
1000 O
gewapende O
Bougys B-LOCderiv
en O
Ma-cassaren B-LOCderiv
en O
door O
eenige O
Engelsen B-LOCderiv
versterkt O
van O
Bancahoeloe O
na O
Zillebar O
opgetrocken O
en O
tegens O
de O
trouw O
gebleve O
onderdanen O
des O
Bantamsen B-LOCderiv
Sulthans O
, O
wier O
hoofden O
a O
. O
° O
1685 O
hier O
geweest O
zijn O
, O
- O
geslagen O
en O
deselve O
op O
de O
vlugt O
ge O
¬ O
dreven O
hadden O
met O
verlies O
van O
het O
voornaamste O
hooft O
, O
den O
bekenden O
panglima O
Bandara B-PER
Bantam I-PER
, O
nevens O
nog O
drie O
mindere O
hoofden O
en O
vijff O
gemene O
mannen O
, O
behalven O
veele O
gequetsten O
en O
seven O
gevangenen O
door O
gem O
. O

Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
, O
die O
hij O
na O
Bancahoeloe B-LOC
hadde O
versonden O
, O
waar O
desen O
booswigt O
sijn O
verblijfplaats O
hield O
met O
een O
aantal O
van O
50 O
Engelsen B-LOCderiv
, O
dewelke O
hem O
met O
hun O
volk O
, O
ammunitiën O
en O
vivres O
adsisteerden O
, O
mitsgaders O
nog O
eene O
hunner O
schepen O
daar O
ter O
rhede O
hadden O
ende O
gem O
. O

Radja O
Sakty B-PER
of O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
nevens O
den O
bekenden O
Maleytsen B-LOCderiv
afgevallen O
schelm O
Lelemaradja B-PER
verder O
veel O
toeloop O
kregen O
en O
volk O
vergaderden O
om O
gecombineert O
de O
Sillebarse B-LOCderiv
landen O
voorts O
geheel O
t' O
overvallen O
en O
te O
vermeesteren O
, O
daartoe O
sij O
dan O
ook O
nog O
al O
eenige O
derselver O
hoofden O
aan O
hun O
zijde O
gekregen O
hadden O
, O
sulx O
de O
overige O
Bantamse B-LOCderiv
regenten O
, O
met O
namen O
Depatty O
Oedjonggalong B-PER
, O
die O
hier O
mede O
geweest O
is O
, O
en O
Pangiran O
Mankouradja B-PER
nevens O
Depatty O
Segare B-PER
Kidol I-PER
en O
Depatty O
Anorgadingh B-PER
om O
onse O
adsistentie O
van O
eenige O
schepen O
en O
volk O
en O
bijsonderlijk O
mede O
van O
provisiën O
waren O
versoekende O
, O
als O
sonder O
dewelke O
sij O
hun O
niet O
magtig O
bevonden O
Sillebar B-LOC
te O
sullen O
konnen O
beschermen O
, O
maar O
voor O
de O
magt O
van O
Jang B-PER
de I-PER
Pertuan I-PER
souden O
moeten O
buygen O
en O
alhoewel O
desen O
man O
over O
land O
tot O
Lampon B-LOC
Samanca I-LOC
en O
van O
daar O
te O
water O
op O
Bantam B-LOC
overgekomen O
is O
, O
soo O
heeft O
hij O
egter O
in O
de O
negorije O
Billo B-LOC
, O
daer O
onse O
post O
onder O
den O
oppercoopman O
Claarbout B-PER
legt O
, O
niet O
aan O
- O
en O
na O
' O
t O
schrijven O
omtrent O
2 O
m O
. O

1 O
van O
Sillebar B-LOC
onderwegen O
geweest O
. O

dat O
niemant O
buyten O
verpligtinge O
een O
eenigen O
dag O
gewerkt O
heeft O
, O
maar O
dat O
integendeel O
de O
twee O
jongste O
jaren O
van O
1685 O
en O
1686 O
nog O
38 O
dagen O
minder O
, O
dan O
verpligt O
waren O
, O
gearbeyt O
hadden O
, O
' O
twelk O
' O
t O
geheele O
land O
kennelijk O
is O
, O
wel O
verwondert O
zijnde O
van O
de O
vreemde O
wijse O
van O
aanklagte O
, O
die O
tegens O
hem O
gedaen O
is O
. O

