V. O
JOANNES B-PER
CAMPHUYS I-PER
, O
ANTHONIO B-PER
HURDT I-PER
, O
WILLEM B-PER
VAN I-PER
OUTHOORN I-PER
, O
MARTEN B-PER
PIT I-PER
, O
CORNELIS B-PER
VAN I-PER
QUAELBERGH I-PER
EN O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
12 O
febr O
. O

1685 O

uyt O
bedugtinge O
van O
eenige O
swarigheyt O
vermits O
het O
agterblijven O
der O
vaderlandse O
scheepen O
goedgevonden O
hadden O
deselve O
vloot O
tot O
soo O
lange O
op O
te O
houden O
ende O
den O
heer O
ordinaris O
raad O
Maarten B-PER
Pit I-PER
met O
de O
brieven O
en O
papieren O
van O
de O
generaele O
secretarye O
nae O
de O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
te O
senden O
met O
ordre O
om O
bij O
ontmoetinge O
van O
scheepen O
uyt O
het O
vaderland O
Uw O
Hoogh O
Ed. O
e O
brieven O
te O
openen O
ende O
dan O
zoodanigen O
verandering O
in O
onse O
instructie O
en O
zeylaas O
- O
ordre O
voor O
dezelve O
retourscheepen O
te O
maacken O
, O
als O
nae O
gelegentheyt O
des O
tijts O
en O
toestandt O
van O
saacken O
zoude O
komen O
te O
vereysschen O

teneynde O
het O
sagu O
- O
of O
boombrood O
tot O
de O
meerder O
conservatie O
van O
de O
gesondheyt O
onser O
guarnisoenhouderen O
aldaar O
soo O
veel O
doenlij O
ck O
g' O
excuseert O
werde O
. O

de O
kleyne O
besettingen O
op O
de O
eylanden O
Lety B-LOC
, O
Moa B-LOC
, O
Babber B-LOC
en O
andere O
vooreerst O
nog O
wat O
te O
continueeren O
, O
die O
wij O
anders O
misschien O
wel O
souden O
geresolveert O
hebben O
ten O
meerendeele O
te O
quiteeren O
. O

Den O
Koning B-SHP
Amsterdam I-SHP
met O
het O
voorm. O
de O
scliip O
mede O
van O
hier O
vertrocken O
is O
beneffens O
sijn O
gemalinne O
en O
twee O
broeders O
, O
met O
namen O
Toloko B-PER
en O
Malayo B-PER
, O
mitsgaders O
19 O
, O
soo O
groote O
als O
mindere O
, O
standspersoonen O
, O
tesamen O
met O
hunne O
respective O
familiën O
en O
gevolgh O
een O
getal O
uytmaackende O
van O
114 O
persoonen O
. O

Bij O
ons O
goetgevonden O
is O
p. O
r O
den O
hoecker O
de O
Lijster B-SHP
af O
te O
senden O
den O
bekenden O
Majuda B-PER
om O
in O
passant O
' O
t O
eylant O
Pandtsjanna B-LOC
Tamboeko B-LOC
en O
Bangay B-LOC
aan O
te O
doen O
, O
mitsgaders O
de O
onderconingen O
en O
regenten O
aldaar O
te O
insinueeren O
, O
dat O
se O
bij O
' O
t O
eerste O
bequaam O
weder O
met O
eygen O
vaartuyg O
den O
Coninck B-SHP
Amsterdam I-SHP
in O
Ternaten B-LOC
soude O
gaan O
begroeten O
ende O
homagie O
doen O
, O
bij O
welcke O
gelegentheyt O
Majuda B-PER
oock O
sal O
onderstaan O
de O
weynige O
nogh O
overgeblevene O
hooftrebellen O
, O
die O
wij O
meenen O
, O
dat O
op O
dese O
eylanden O
latiteren O
onder O
verseeckeringe O
van O
pardon O
nae O
Ternaten B-LOC
te O
locken O
om O
aldaar O
buyten O
bedieninge O
en O
in O
stilte O
te O
leven O
. O

gemerckt O
denselven O
sijn O
reeck. O
, O
soo O
' O
t O
schijnt O
, O
wat O
beter O
begint O
te O
oversien O
ende O
tot O
agterdencken O
te O
komen O
, O
soo O
het O
anders O
geen O
geveynsheyt O
is O
, O
terwijle O
men O
bemerckt O
, O
dat O
, O
sedert O
hij O
sigh O
stil O
en O
vreedsaam O
heeft O
willen O
toonen O
te O
houden O
, O
ondertusschen O
de O
Papoese B-LOCderiv
roovers O
weder O
dapper O
sijn O
uytgespat O
. O

Hebbende O
het O
Christendom B-REL
daar O
en O
omher O
noghal O
een O
redelijcken O
aanwas O
, O
soodat O
er O
wel O
drie O
leeraren O
in O
steede O
van O
twee O
, O
die O
er O
nu O
sijn O
, O
vereyschen O
. O

om O
van O
dien O
Coninck O
brieven O
van O
voorschrijvinge O
mede O
te O
nemen O
aan O
de O
bewoonders O
van O
' O
t O
eyland O
, O
genaamt O
' O
t O
Sandelbos B-LOC
' O
t O
eyland O
Mangerey B-LOC
ende O
de O
cust O
van O
Floris B-LOC
, O
anders O
genaamt O
Ende B-LOC
, O
welcke O
plaatsen O
van O
oudts O
sijn O
geweest O
leengoederen O
van O
Bima B-LOC
en O
hoewel O
tsedert O
veele O
jaaren O
haare O
jurisductie O
derwaarts O
over O
seer O
vervallen O
is O
, O
soo O
hebben O
sij O
egter O
nu O
en O
dan O
desel O
ve O
weder O
getragt O
op O
te O
helpen O
en O
is O
tot O
dien O
eynde O
de O
Vorst O
van O
Bima B-LOC
voorlede O
jaar O
van O
Maccasser B-LOC
selffs O
in O
persoon O
derwaarts O
nae O
toe O
vertrocken O
. O

Wanneer O
men O
hem O
ten O
dien O
eynde O
7350 O
stux O
in O
betaelinge O
toesondt O
, O
soo O
wierden O
die O
ons O
nae O
6 O
dagen O
in O
de O
logie O
weder O
toegebragt O
, O
met O
aansegginge O
dat O
se O
naar O
genomen O
preuve O
meer O
als O
halff O
koper O
bevonden O
waren O
, O
sulx O
hij O
die O
niet O
begeerde O
, O
al O
gaff O
men O
hem O
oock O
8 O
stux O
voor O
6 O
Spaanse B-LOCderiv
realen O
, O
voorgevende O
bevoorens O
van O
ducatons O
gedagt O
te O
hebben O
, O
waarvan O
hij O
der O
wel O
7 O
stux O
voor O
6 O
Spaance B-LOCderiv
realen O
wilden O
hebben O
. O

't O
Welck O
men O
, O
de O
zaack O
nae O
de O
reden O
examineerende O
, O
niet O
wel O
van O
onregtmatigheyt O
beschuldigen O
kan O
, O
dewijle O
wij O
door O
dit O
gebreck O
aan O
onse O
kant O
in O
de O
voldoeninge O
van O
' O
t O
contract O
deficieeren O
, O
die O
wij O
van O
haere O
kant O
exegeren O
, O
' O
twelck O
wij O
vaststellen O
, O
dat O
bij O
haar O
oock O
soo O
begrepen O
sal O
werden O
, O
te O
meer O
doordien O
de O
meeste O
, O
door O
dien O
vertier O
moetende O
leven O
, O
voorseecker O
op O
andere O
middelen O
daartoe O
sullen O
toeleggen O
. O

756 O
Camphuys B-PER
, O
Hurdt B-PER
, O
Van B-PER
Outhoorn I-PER
, O
Pit B-PER
, O
Van B-PER
Quaelbergh I-PER
, O
enz O
. O

V O
, O
12 O
febr O
. O

1685De O
menigvuldige O
kreecken O
en O
schuylhoecken O
in O
de O
bekende O
als O
onbekenderevieren O
brengen O
de O
zaacke O
bijnae O
tot O
een O
onmogelijckheyt O
om O
er O
voor O
te O
sijn O
, O

agterhaelinge O
van O
2000 O
p. O
8 O
die O
gem O
. O

Pangeran O
met O
kleyne O
praauw-tjes O
onder O
' O
t O
convoy O
van O
3 O
è O
. O
4 O
pantchiallangs O
en O
voorts O
met O
grootere O
vaartuygen O
nae O
Riau B-LOC
had O
gesonden O
, O
waar O
vandaan O
en O
van O
elders O
hij O
dan O
wederom O
kleden O
in O
retour O
weet O
te O
krijgen O
. O

Op O
alle O
dese O
dingen O
kan O
van O
den O
Sultan O
geen O
redres O
bekomen O
werden O
, O
speelende O
hij O
tot O
schamens O
toe O
den O
ignoranten O
, O
soo O
op O
dit O
poinct O
als O
op O
dat O
van O
gemelte O
Pangeran O
Arias B-PER
roverijen O
en O
hostile O
desseynen O
, O
gelijck O
hij O
mede O
dede O
, O
wanneer O
hem O
de O
copie O
van O
de O
protestbrieff O
van O
Paducca B-PER
Radja O
van O
Johor B-LOC
ingevolge O
van O
onse O
ordre O
voorgehouden O
wierd O
. O

Met O
den O
inbrengh O
van O
Javaanse B-LOCderiv
kleeden O
sien O
wij O
oock O
ongeerne O
, O
dat O
deselffs O
Pangeran O
Addepatty B-PER
, O
sigh O
besoedelt O
hebbende O
daarvan O
in O
november O
een O
vaartuygh O
vol O
bekomen O
en O
, O
dat O
meer O
is O
, O
' O
tselve O
van O
de O
onse O
daarom O
aangeslagen O
sijnde O
, O
op O
sijn O
eygen O
authoriteyt O
weder O
weggenomen O
ende O
tot O
sijnent O
gebragt O
. O

Dogh O
bij O
ander O
gelegentheyt O
, O
dat O
er O
een O
vaartuygh O
met O
909 O
stux O
soo O
Kust B-LOC
- O
als O
andere O
kleeden O
aangehaalt O
wierde O
, O
gebruyckten O
de O
onse O
die O
precautie O
, O
dat O
sij O
de O
sluyckers O
, O
die O
haar O
tegen O
de O
visite O
te O
weer O
gestelt O
hadden O
, O
aanstonds O
aan O
boord O
van O
de O
fluyt O
de O
Grave B-SHP
en O
vervolgens O
herwaartsaan O
lieten O
brengen O
, O
opdat O
haar O
Pangeran O
Aria B-PER
niet O
verlossen O
en O
in O
sijn O
dienst O
aannemen O
soude O
. O

Tot O
Banca B-LOC
is O
het O
nae O
' O
t O
vertreck O
van O
Radeen O
Souradilaga B-PER
wat O
vreedig O
geweest O
, O
maar O
kort O
daarnae O
weder O
verandert O
onder O
voorgeven O
, O
dat O
den O
vertrocken O
luytenant O
De B-PER
Jongh I-PER
iets O
gekoft O
en O
niets O
betaalt O
soude O
hebben O
, O
soodat O
de O
inwoonders O
zedert O
geen O
eetwaaren O
meer O
hadden O
willen O
aanbrengen O
, O
totdat O
men O
aan O
den O
Keey O
Aria B-PER
, O
soo O
tot O
betaelinge O
dier O
schuldt O
, O
als O
tot O
geschenck O
, O
3 O
blaauwe O
salempoeris O
hadt O
vereert O
. O

Nog O
werd O
daar O
voor O
vast O
gesegt O
, O
dat O
eenen O
Dain B-PER
Tololo I-PER
, O
van O
Java B-LOC
met O
20 O
vaartuygen O
geretourneert O
sijnde O
, O
op O
' O
t O
noordeynde O
van O
Banca B-LOC
post O
gegrepen O
had O
. O

Dogh O
wij O
willen O
hoopen O
, O
dat O
de O
verdere O
tijdinge O
wraar O
sal O
zijn O
, O
die O
van O
haarlieden O
uyt O
Johor B-LOC
op O
Jamby B-LOC
gebragt O
is O
, O
namentl. O
dat O
sij O
, O
geconjungeert O
sijnde O
met O
den O
Boegys B-LOC
Hadgie B-PER
Besaar I-PER
om O
Queda B-LOC
te O
overrompelen O
, O
aldaar O
met O
verlies O
van O
gemelte O
Hadje B-PER
Besar I-PER
en O
Dain B-PER
Tololo I-PER
, O
mitsgaders O
nog O
30 O
& O
40 O
andere O
, O
waren O
afgeslagen O
en O
op O
de O
vlugt O
ge O
jaagt O
, O
hebbende O
die O
van O
Queda B-LOC
daarentegen O
haren O
laxamana O
en O
dato O
bandara O
nevens O
eenige O
mindere O
verloren O
. O

door O
sloffigheyt O
van O
den O
soldaat O
, O
die O
hem O
bewaarde O
, O
geëschappeert O
is O
en O
dat O
den O
Coningh O
verclaart O
heeft O
, O
hem O
bekomende O
, O
aan O
ons O
niet O
te O
sullen O
wederleveren O
, O
maar O
hem O
selffs O
als O
sijn O
onderdaan O
te O
straffen O
. O

Indien O
hij O
dit O
laatste O
naekomt O
, O
soo O
sal O
' O
t O
wel O
sijn O
, O
maar O
het O
tegendeel O
mogen O
wij O
wel O
vaststellen O
. O

't O
Forticeeren O
van O
de O
stad O
begind O
daar O
weder O
te O
verflauwen O
, O
nu O
de O
gerugten O
van O
der O
Engelschen B-LOCderiv
komst O
tot O
niet O
loopen O
. O

indien O
het O
gewas O
soo O
kleyn O
was O
en O
de O
rest O
niet O
ter O
sluyck O
aan O
de O
Engelsen B-LOCderiv
en O
Deenen B-LOCderiv
tot O
Riou B-LOC
en O
Siam B-LOC
in O
trocque O
van O
kleeden O
gebragt O
en O
vertiert O
vierde O
tegen O
8 O
rd O
. O

8 O
' O
t O
picol O
, O
' O
twelck O
( O
soo O
men O
' O
t O
gelooven O
magh O
, O
dat O
er O
sooveel O
voor O
betaalt O
werd O
) O
de O
kooplieden O
veel O
liever O
onder O
een O
schenckagie O
van O
2 O
rd O
. O

8 O
p. O
r O
picol O
aan O
den O
Sultan O
voor O
sijne O
protectie O
en O
personele O
convoyeringe O
doen O
als O
desel O
ve O
aan O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
voor O
maar O
3 O
rd O
. O
8 O
, O
$ O
in O
contant O
en O
f O
kleeden O
, O
te O
leveren O
, O
- O

Men O
oock O
de O
bovenlanders O
tot O
het O
fortificeren O
der O
stad O
( O
soo O
men O
voorgaff O
) O
tegen O
d O
. O
° O
Pangeran O
continueerde O
te O
presten O
. O

met O
drie O
kloecke O
vaartuygen O
vol O
peper O
en O
parthij O
goud O
onder O
de O
naam O
van O
ambassade O
en O
om O
Paducca B-PER
Radja O
2 O
nieuwe O
gorappen O
, O
een O
eliphant O
en O
een O
rijpaard O
te O
versoecken O
nae O
Riauw B-LOC
vertrocken O
sijnde O
, O
in O
plaats O
van O
dien O
een O
retourtje O
van O
kleeden O
heeft O
weten O
in O
te O
brengen O
, O
al O
soo O
wel O
als O
Pangeran O
Aria B-PER
van O
Palembangh B-LOC
. O

Eenige O
Johorese B-LOCderiv
van O
Linga B-LOC
etc. O
a O
daarontrent O
swerven O
souden O
, O
mitsgaders O
dat O
den O
Manicabosen B-LOCderiv
Radja O
Jang B-PER
Depertuan I-PER
die O
over O
vijff O
a O
ses O
maanden O
tot O
Palembangh B-LOC
met O
Pangerangh O
Aria B-PER
over O
de O
Manicabors B-LOCderiv
in O
conferentie O
geweest O
, O
dogh O
om O
sijn O
te O
grooten O
aanhangh O
suspect O
gehouden O
en O
door O
den O
Coningh O
' O
t O
landt O
verboden O
zijnde O
, O
door O
de O
revier O
van O
Jamby B-LOC
over O
Manicabo B-LOC
naar O
Andrigiry B-LOC
vertrocken O
was O
) O
met O
vijff O
praauwen O
en O
tweehondert O
coppen O
nae O
Billiton B-LOC
vertrocken O
soude O
sijn O
en O
dat O
hij O
de O
Saletters B-LOCderiv
aan O
de O
coale O
van O
Jamby B-LOC
, O
waarvan O
sij O
dese O
tijdinge O
hebben O
, O
gerecommandeert O
soude O
hebben O
alle O
sijne O
naderhand O
aldaar O
verschijnende O
onderdaenen O
hem O
nae O
te O
senden O
of O
bij O
onwilligheyt O
te O
berooven O
. O

de O
reyse O
aan O
te O
vangen O
nae O
Livo B-LOC
alwaar O
sigh O
den O
Koning O
van O

Siam B-LOC
volgens O
jaarlijxe O
gewoonte O
te O
dier O
tijt O
was O
onthoudende O
, O
om O
Sijne O
Mayesteyt O
aldaar O
te O
gaan O
begroeten O
ende O
onse O
gesondene O
schenckagie O
aan O
denselven O
over O
te O
leveren O
. O

Pero B-PER
Vaz I-PER
d I-PER
'Siquiera I-PER
, O
denwelcken O
, O
sijn O
medegebragte O
schenckagie O
ten O
bedrage O
van O
ongeveer O
5000 O
1. O
ofte O
20000 O
guldens O
tot O
Livo B-LOC
aan O
de O
Siamse B-LOCderiv
Mayesteyt O
overgelevert O
en O
van O
denselven O
een O
tegengeschenck O
ontfangen O
hebbende O
, O
den O
23. O
e O
junij O
daaraan O
weder O
nae O
Macau B-LOC
w O
was O
vertrocken O
. O

Ende O
had O
den O
Siamsen B-LOCderiv
Coning O
hierop O
goetgevonden O
insgelijx O
een O
gesantschap O
ofte O
ambassade O
aan O
den O
Coning O
van O
Portugaal B-LOC
te O
doen O
ende O
tot O
dien O
eynde O
met O
een O
sijner O
scheepen O
over O
Malacca B-LOC
naar O
Goa B-LOC
afgeveerdigt O
om O
van O
daar O
met O
een O
Portugees B-LOCderiv
schip O
voortgesonden O
te O
worden O
2 O
a O
3 O
sijner O
mandorijns O
onder O
geleyde O
van O
een O
Franciscaner B-RELderiv
paep O
Fre B-PER
Steven I-PER
. O

de O
Croonvogel B-SHP
, O
uyt O
dewelcke O
den O
Coning O
had O
laeten O
eysschen O
en O
voor O
sijn O
reecq. O
aanvaarden O
al O
de O
salpeter O
, O
de O
swavel O
, O
' O
t O
Guinees B-LOCderiv
lijwaat O
, O
mitsgaders O
weynigh O
nagelen O
en O
zandelhout O
, O
benevens O
eenigh O
silver O
, O
welck O
laaste O
de O
onse O
tot O
' O
s O
Compagnies B-ORG
gebruyck O
hadden O
versogt O
wederom O
te O
mogen O
hebben O
. O

hadden O
de O
onse O
uyt O
bevel O
des O
Conings O
mede O
passagie O
nae O
Siam B-LOC
moeten O
verleenen O
aan O
twee O
paters O
Jesuïten B-RELderiv
, O
genaamt O
Emanuel B-PER
Ferreyra I-PER
, O
van O
Lisboa B-LOC
en O
Domingo B-PER
Fuciti I-PER
, O
Napolitania B-LOC
, O
die O
beyde O
, O
veele O
jaaren O
in O
Tonckin B-LOC
geresideert O
hebbende O
, O
door O
den O
Paus O
van O
Romen B-LOC 
van O
daar O
opgeroepen O
waeren O
. O

En O
naedien O
sij O
al O
terstont O
versoeck O
deden O
om O
aan O
lant O
te O
mogen O
komen O
en O
aldaar O
van O
het O
geleden O
ongemack O
ter O
zee O
wat O
uyt O
te O
rusten O
, O
onder O
betuygingh O
dat O
zij O
( O
die O
niet O
met O
haar O
genegentheyt O
, O
maar O
alleen O
door O
nootgeval O
hier O
waren O
aangekomen O
) O
geen O
meeninge O
hadden O
yets O
te O
doen O
ofte O
te O
leren O
tegen O
de O
reliegie O
, O
waarvan O
in O
dese O
stadt O
professie O
wierde O
gedaan O
, O
soo O
hebben O
wij O
haar O
met O
hun O
gevolg O
, O
bestaande O
uyt O
seven O
Christen-Tonckinders B-LOCpart
, O
gelogeert O
- O

Garioffelnagelen O
het O
picol O
tegen O
. O
t O
. O
83. O
- O
of O
f O
. O
332.- O

Quickzilver O
het O
picol O
d O
. O
° O
. O

110. O
- O
, O
, O
, O
, O
440.- O

Loot O
, O
soo O
plat O
als O
plomp O
, O
door O
den O
anderen O
tegen O
....... O

3.6 O
" O
" O
14.8 O

Zandelhout O
d O
. O
° O
. O

13.5 O
" O
" O
54.- O

Camphurhet O
catty O
of O
IJ O
© O
. O

10. O
- O
" O
" O
40.- O

Schairlaken O
de O
elle O
tegen O
. O
t O
. O

3. O
- O
of O
f O
. O

12.- O

Swart O
, O
purper O
en O
blaauw O
laken O
. O

2.8 O
" O
" O
11.4 O

Croonrassen O
, O
' O
t O
stuck O
. O

18. O
- O
" O
" O
72.- O

Perpetuanen O
, O
een O
stuck O
. O
" O
13. O
- O
" O
" O
52.- O

2000 O
stux O
witte O
gielams O
. O
t O
. O

1.7 O
. O
-- O
, O
, O
f O
. O

6.16 O

2000 O
d O
. O
° O
groote O
pansjes O
1.7. O
- O
" O
" O
6.16 O

1000 O
d O
. O
° O
kleene O
pansjes O
. O
" O
1.3.5 O
" O
" O
5 O
. O

8 O

100 O
picols O
radix O
China B-LOC
100d O
. O
° O
galiga O

3 O
nae O
Goa B-LOC
, O
1 O
nae O
Diuw B-LOC
, O
3 O
nae O
Timor B-LOC
, O
1 O
nae O
Banjermassingh B-LOC
, O
1 O
nae O
Malacca B-LOC
en O
1 O
nae O
Patani B-LOC
, O
- O

De O
Quinammers B-LOCderiv
een O
chialoup O
van O
haar O
souden O
hebben O
aangehouden O
in O
voornemen O
om O
daarmede O
een O
besendinge O
nae O
Batavia B-LOC
aan O
ons O
te O
doen O
en O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
tot O
den O
handel O
in O
haar O
land O
te O
noodigen O
, O
dat O
soowat O
verciert O
schijnt O
te O
wesen O
. O

Dewijl O
den O
Tartarisen B-LOCderiv
Keyser O
- O
den O
vrijen O
handel O
langs O
de O
geheele O
kust O
van O
China B-LOC
ende O
de O
eylanden O
genoegsaam O
als O
opengestelt O
hadde O
, O
het O
sigh O
liet O
aansien O
, O
dat O
de O
gesamentlijcke O
regenten O
hun O
voordeel O
daarontrent O
niet O
en O
souden O
verwaarlosen O
, O
maar O
boven O
het O
profijt O
, O
dat O
se O
door O
haar O
monopolie O
quamen O
te O
genieten O
, O
oock O
in O
de O
buytenlandsen O
handel O
tragten O
te O
participeren O
, O

den O
bekenden O
Cantonsen B-LOCderiv
poui O
of O
veltheer O
, O
die O
den O
voorleden O
jare O
al O
twee O
joncken O
met O
sijde O
en O
zijdestuckgoederen O
nae O
Japan B-LOC
ende O
een O
derde O
nae O
de O
Manilha B-LOC
hadde O
gesonden O
, O
het O
laaste O
al O
weder O
met O
smaackel. O
voordeelen O
terugh O
sijnde O
gekomen O
ende O
soude O
nu O
weder O
voor O
sijn O
hoogheyts O
reeckeningh O
nae O
de O
laast-genoemde O
plaatse O
vertrecken O
het O
- O
jagje O
het O
Witte B-SHP
Paart I-SHP
tot O
welcken O
eynde O
het O
oock O
al O
, O
met O
parthye O
losse O
zijde O
en O
zijderollen O
benevens O
verscheyde O
andere O
goederen O
beladen O
, O
vaardig O
lagh O
. O

want O
hij O
konde O
door O
sijn O
factoors O
( O
een O
goet O
getal O
wagtbarcken O
onder O
haar O
gesagh O
hebbende O
) O
seer O
ligt O
verhinderen O
, O
dat O
er O
niemant O
der O
andere O
cooplieden O
bij O
de O
onse O
konde O
komen O
en O
sonder O
yets O
te O
koopen O
of O
vercoopen O
bleven O
leggen O
, O
sooals O
nu O
door O
de O
factoors O
was O
geschiet O
. O

den O
sisiancongh O
off O
grootadmiraal O
ende O
den O
gouverneur O
voornemens O
waren O
van O
de O
peper O
, O
die O
vercogt O
soude O
werden O
, O
3 O
t. O
of O
f O
. O

12 O
ten O
hondert O
te O
willen O
vorderen O
ende O
soo O
voorts O
van O
de O
andere O
coopmanschappen O
nae O
advenant O
. O

siende O
, O
dat O
de O
zeylen O
van O
het O
jagt O
Sillida B-SHP
los O
gemaackt O
waren O
om O
te O
droogen O
, O
den O
coopman O
Broeders B-PER
aan O
land O
genoodigt O
en O
genoegsaam O
in O
een O
heusch O
arrest O
genomen O
hebben O
, O
sig O
inbeeldende O
, O
dat O
hij O
voornemens O
was O
geweest O
om O
stillekens O
deur O
te O
gaan O
. O

seeckere O
andere O
, O
al O
vroegh O
uyt O
Siam B-LOC
verscheenen O
, O
Engelse B-LOCderiv
enter-loper O
, O
dewelcke O
hij O
aangeraden O
had O
tot O
bevorderinge O
hunner O
negotie O
den O
Keyser O
te O
beschencken O
, O
dat O
zij O
, O
soo O
gesegt O
wierd O
, O
dan O
oock O
hadden O
gedaan O
met O
24 O
stuckjens O
metael O
canon O
, O
220 O
snaphaanroers O
en O
100 O
vaten O
buspoeder O
, O
waarop O
dan O
voorts O
haar O
goederen O
en O
coopmanschappen O
, O
bestaande O
uyt O
eenige O
wollewharen O
, O
sappanhout O
, O
loot O
, O
Guinees B-LOCderiv
lijwaet O
en O
120 O
k O
130 O
p. O
18 O
peper O
, O
mitsgaders O
eenige O
contanten O
, O
aan O
land O
in O
de O
oude O
Engelse B-LOCderiv
logie O
geborgen O
hebbende O
, O
soo O
waren O
die O
aanstonts O
versegelt O
geworden O
ende O
hadden O
se O
naderhand O
veele O
vexatiën O
geleden O
, O
die O
nog O
niet O
ophielden O
, O
hun O
selffs O
oock O
aangesegt O
sijnde O
op O
de O
aankomste O
van O
d' O
onse O
haar O
logie O
te O
moeten O
ruymen O
en O
haar O
goederen O
elders O
te O
laeten O
verplaatsen O
om O
voortaan O
tot O
Compagnies B-ORG
gebruyck O
te O
dienen O
, O
' O
tgeen O
door O
den O
e O
. O

Bernhard B-PER
Broeders I-PER
beleefdelijck O
en O
, O
nae O
wij O
het O
begrijpen O
, O
oock O
voorsigtelijck O
afgeslagen O
wierd O
, O
hoewel O
dit O
niet O
hadde O
konnen O
verhinderen O
, O
of O
de O
Engelse B-LOCderiv
vrunden O
waeren O
dier O
wegen O
vrij O
wat O
misnoegt O
geworden O
. O

offer O
niemant O
onder O
ons O
was O
, O
die O
de O
Japanse B-LOCderiv
tale O
konde O
spreecken O
, O
offer O
op O
Batavia B-LOC
nogh O
wel O
eenige O
Japanders B-LOCderiv
in O
het O
leven O
waren O
en O
hoeveel O
Chinesen B-LOCderiv
datter O
wel O
woonden O
, O
hoedanige O
mineraelen O
aldaar O
vielen O
etc. O
a O
. O

Dewelcke O
dan O
nae O
de O
waarheyt O
beantwoort O
sijnde O
, O
scheen O
daarmede O
de O
nieuwsgierige O
curieusheyt O
des O
Mayesteyts O
voldaan O
te O
sijn O
geweest O
. O

Een O
ijder O
geloofde O
, O
dat O
niet O
alleen O
den O
Kayser O
, O
maar O
selffs O
oock O
eenige O
voorname O
rijcxraden O
en O
andere O
vermogende O
grooten O
noyt O
van O
de O
taxatie O
kennisse O
gehadt O
soude O
hebben O
, O
waarvan O
er O
nu O
eenige O
waren O
, O
die O
om O
de O
andere O
ten O
toon O
te O
stellen O
gaarne O
het O
werck O
openbaar O
en O
die O
maniere O
van O
handel O
geheel O
vernietigt O
en O
af O
geschaft O
zagen O
om O
hun O
bedeckte O
wangunst O
en O
onderlinge O
jalousy O
te O
verkoelen O
. O

Maar O
wierd O
nu O
door O
een O
ijder O
der O
rijxraden O
, O
die O
geoordeelt O
wierden O
daarvan O
kennisse O
te O
hebben O
, O
den O
veynsaart O
gespeelt O
, O
elck O
sigh O
om O
' O
t O
seerst O
verwonderende O
, O
dat O
den O
handel O
door O
de O
gouverneurs O
in O
sulcker O
wegen O
met O
de O
Hollanders B-LOCderiv
gedreven O
soude O
sijn O
, O
eenlijck O
om O
de O
gevreesde O
toorn O
des O
Kaysers O
te O
ontgaan O
, O
sulx O
oock O
gelooft O
wiert O
, O
indien O
se O
dierwegen O
quamen O
beschuldigt O
en O
aangesproocken O
te O
werden O
, O
dat O
se O
de O
gouverneurs O
de O
last O
opleggen O
en O
in O
de O
klem O
laeten O
soude O
. O

Ook O
hadde O
de O
] O
tolck O
Tarojemon B-PER
wijders O
verhaalt O
seeckerlijck O
te O
weten O
, O
dat O
den O
- O
ge-wesen O
Nangasackisen B-LOCderiv
gouverneur O
Tsjoeseymondonne B-PER
al O
bereyts O
voor O
de O
rijxraaden O
geroepen O
was O
, O
die O
hem O
nae O
de O
boecken O
van O
sijn O
bewind O
, O
staande O
het O
gouverno O
over O
Nangasacki B-LOC
, O
hebbende O
ge O
vraagt O
, O
sonderdat O
hij O
daar O
yets O
anders O
op O
konde O
antwoorden O
, O
dan O
dat O
hij O
die O
niet O
hadde O
, O
maar O
dat O
se O
in O
Nangasacki B-LOC
berustende O
waren O
, O
onwaardiglijck O
hadden O
laeten O
wegjaegen O
met O
bijvoegingen O
, O
dat O
se O
sijn O
persoon O
te O
sijner O
tijt O
wel O
zoude O
weten O
te O
vinden O
, O
waamae O
dan O
den O
afgegaene O
gouverneur O
Kauwakoets B-PER
Ginseymonsamma I-PER
- O
mede O
geroepen O
en O
afgevraagt O
wesende O
, O
hoedanigh O
het O
eygentlijck O
met O
de O
taxatiehandel O
gelegen O
was O
en O
daar O
niet O
anders O
op O
seggende O
, O
dan O
dat O
hij O
sijn O
voorsaten O
, O
den O
meergenoemde O
Tsjoeseymondonne B-PER
en O
Mangocromondonne B-PER
daarinne O
naegevolgt O
hadde O
, O
soo O
was O
hem O
tegemoet O
gevoert O
, O
waarom O
hij O
dat O
sonder O
nader O
bevel O
en O
ordre O
hadde O
gedaan O
, O
aangesien O
hij O
immers O
wel O
konde O
begrijpen O
, O
dat O
dese O
maniere O
van O
doen O
voor O
een O
gantsch O
onbillicke O
en O
onregtvaardige O
zaacke O
te O
houden O
waare O
ende O
daar O
hij O
niet O
veel O
op O
wetende O
te O
antwoorden O
, O
louter O
wat O
over O
uytgeflenst O
en O
soo O
weder O
nae O
huys O
gesonden O
was O
. O

Oock O
wiert O
er O
sterck O
gemompelt O
, O
dat O
, O
indien O
de O
zaacken O
soodanigh O
, O
als O
se O
in O
sig O
selffs O
lagen O
, O
bevonden O
en O
afgedaan O
wierden O
, O
veelgenoemde O
Tsjoeseymondonne B-PER
de O
dood O
of O
een O
eeuwige O
ballingschap O
niet O
soude O
konnen O
ontgaan O
, O
als O
wanneer O
sijn O
twee O
naervolgers O
- O
mede O
niet O
mis O
souden O
komen O
te O
loopen O
, O
schoon O
se O
al O
min O
schuldigh O
geoordeelt O
quamen O
te O
werden O
. O

Kauwakoets B-PER
Ginseymonsamma I-PER
, O
over O
het O
sterck O
aanhouden O
van O
d' O
e O
. O

Ranst5 O
wegens O
de O
behoorlijcke O
bestellinge O
van O
onsen O
brieff O
en O
wat O
daarontrent O
verder O
sij O
voorgevallen O
, O
seer O
gevoeligh O
was O
geweest O
, O
hebbende O
sijn O
e. O
, O
sig O
op O
het O
vertreck O
uyt O
Jedo B-LOC
te O
sijnen O
huyse O
vervoegende O
om O
hem O
te O
bedancken O
over O
sijn O
bestede O
hulpe O
tot O
de O
spoedige O
verrigtinge O
van O
Comp.8 B-ORG
zaacken O
ten O
hove O
, O
niet O
eens O
willen O
te O
spraack O
staan O
, O
overdat O
sijn O
e. O
, O
nae O
bekomen O
afscheyt O
het O
hof O
des O
Kaysers O
uytgaande O
, O
de O
twee O
ordinarie O
commissarissen O
hadde O
versogt O
Comp.8 B-ORG
saacke O
ende O
de O
gedaene O
versoecken O
, O
bij O
de O
missive O
vervath O
, O
te O
willen O
begunstigen O
. O

'tWelck O
soo O
euvel O
bij O
hem O
wras O
opgenomen O
, O
dat O
hij O
hetselve O
d' O
e O
. O

Ranst B-PER
door O
zijn O
secretarisen O
wel O
schamperlijck O
had O
laeten O
verwijten O
, O
seggende O
ronduyt O
, O
dat O
hij O
haar O
meester O
, O
die O
de O
brieff O
hadde O
bestelt O
, O
de O
bevorderinge O
der O
versoecken O
most O
hebben O
toevertrouwt O
sonder O
dierw' O
egen O
ijmandt O
anders O
aan O
te O
spreecken O
, O
dat O
het O
een O
saacke O
was O
, O
die O
de O
commissarissen O
der O
vremdelingen O
gants O
niet O
aanging O
, O
dat O
se O
daarmede O
in O
' O
t O
minste O
niet O
te O
doen O
hadden O
. O

Schijnende O
de O
vreese O
en O
becommeringe O
wegens O
den O
uytslagh O
van O
' O
t O
hoff O
op O
onse O
klagten O
haar O
al O
wat O
gedweger O
en O
omsigtiger O
gemaackt O
te O
hebben O
. O

Seer O
wel O
te O
presumeeren O
sijnde O
, O
dat O
sij O
dienaangaande O
al O
vrij O
wat O
beter O
kennisse O
hadden O
als O
de O
onse O
, O
die O
se O
juyst O
alle O
saacken O
soodanigh O
niet O
te O
kennen O
gaven O
, O
als O
sij O
hun O
wel O
inderdaat O
te O
vooren O
gekomen O
wraren O
, O
te O
meer O
sij O
nu O
oock O
genoegsaam O
konde O
bemercken O
, O
dat O
het O
van O
onse O
zijde O
ernst O
begon O
te O
weerden O
. O

De O
bongiosen B-LOCderiv
hadden O
hun O
soo O
ontrent O
het O
lossen O
als O
laden O
der O
scheepen O
seer O
minnelijck O
en O
discreet O
gedragen O
, O
mitsgaders O
de O
goederen O
heel O
civiel O
ge O
visiteert O
, O
soodanigh O
als O
in O
eenige O
jaaren O
bevoorens O
nooyt O
waare O
geschiet O
en O
had O
oock O
den O
ottena O
of O
burgermeester O
des O
eylands O
sulcken O
stricten O
ordre O
over O
de O
coulys O
gehouden O
, O
dat O
over O
de O
gepleegde O
diverijen O
niet O
veel O
geklaagt O
behoeffde O
te O
werden O
. O

't O
Was O
seecker O
, O
segt O
den O
e O
. O

Ranst B-PER
en O
den O
raad O
, O
dat O
de O
goederen O
te O
dier O
tijt O
tot O
seer O
laege O
prijsen O
gedaalt O
waren O
en O
dat O
de O
negotie O
bijnae O
gelijck O
als O
stil O
stont O
, O
volgens O
' O
t O
gevoelen O
van O
sommige O
Japanders B-LOCderiv
ontstaan O
uyt O
het O
sterck O
verbodt O
, O
dat O
den O
Kaiser O
tegen O
de O
onbehoorlijcke O
pronckerye O
en O
overdadige O
pragt O
had O
laeten O
doen O
. O

Den O
eersten O
ordinaris O
rijxraad O
Fotta B-PER
Succusienno I-PER
Cammisamma I-PER
schoon- O

soon O
van O
den O
gewesen O
rijxraad O
Minosamma B-PER
, O
Comp.8 B-ORG
quaadgunner O
- O
, O
door O

den O
tweeden O
extraord O
. O

8 O
rijxraad O
Inaba B-PER
Iwamino I-PER
Cammisamma I-PER
sijn O
eygen O
neve O
, O
in O
des O
Kaysers O
paleys O
op O
de O
begroetdagh O
van O
de O
28.e O
der O
8.e O
maan O
, O
zijnde O
den O
7.e O
derselver O
maand O
october O
, O
over O
eenige O
misnoegen O
( O
zonderdat O
het O
rugtbaar O
was O
, O
waarin O
het O
bestont O
) O
onder O
' O
t O
Jesen O
van O
seecker O
geschrift O
, O
daar O
de O
doleances O
in O
vervat O
waeren O
, O
zoodanig O
met O
sijn O
houwer O
gewond O
, O
dat O
denselven O
kort O
daarnae O
gestorven O
was O
. O

Dog O
nae O
dit O
bedrijff O
zoude O
hij O
, O
Inaba B-PER
Iwamino I-PER
, O
door O
den O
eersten O
extraordinaris O
rijxraad O
Fotta B-PER
Tsoesumano I-PER
Camisamma I-PER
, O
broederssoon O
van O
de O
gewonden O
, O
in O
welckers O
presentie O
het O
geschiede O
) O
aanstonts O
mede O
van O
' O
t O
leven O
sijn O
berooft O
. O

Zooals O
men O
uytterlijck O
hadde O
konnen O
bemercken O
, O
vrij O
wat O
verslagentheyt O
en O
alteratie O
onder O
de O
Japanders B-LOCderiv
hadde O
verweckt O
, O
zeggende O
de O
tolcken O
, O
dat O
het O
buyten O
twijffel O
daarbij O
niet O
blijven O
soude O
, O
maar O
dat O
er O
nogh O
al O
meer O
van O
haar O
vrunden O
en O
aanhangh O
, O
' O
tzij O
door O
' O
t O
bevel O
des O
Kaisers O
ofwel O
door O
wraacksugt O
van O
den O
een O
tegen O
den O
anderen O
, O
omgebragt O
soude O
werden O
. O

Den O
handel O
andersints O
op O
dese O
reviere O
ten O
aansien O
van O
de O
Manicabosen B-LOCderiv
Coningh O
was O
van O
tamelijcke O
succes O
, O
nu O
Thomas B-PER
Dias I-PER
door O
periculeuse O
ende O
bij O
ontoeganckelijcke O
wegen O
bij O
dien O
Koningh O
tot O
Pagger B-LOC
Oudjangh I-LOC
6 O
gekomen O
ende O
den O
brieff O
met O
het O
geschenck O
van O
den O
gouverneur O
en O
de O
raadt O
bestelt O
hadt O
, O
waarop O
hij O
, O
Dias B-PER
, O
met O
twee O
gesanten O
van O
dien O
Coning O
op O
den O
2 O
november O
tot O
Malacca B-LOC
verscheenen O
is O
nevens O
een O
brieffje O
, O
daarbij O
hij O
ons O
den O
handel O
in O
sijn O
land O
ende O
de O
revieren O
van O
Siaca B-LOC
, O
Patapan B-LOC
en O
Andragiry B-LOC
aanbied O
met O
beclagh O
over O
Paducca B-PER
Radja O
van O
Johors B-LOCderiv
ravages O
in O
sijn O
landen O
ende O
havenen O
, O
gelijck O
hij O
ons O
mede O
daar O
tot O
nog O
toe O
hinderlijck O
is O
. O

Voords O
soude O
gem O
. O

Dias B-PER
oock O
in O
seer O
groot O
vermogen O
bij O
hen O
geraackt O
sijn O
ende O
onder O
anderen O
2 O
gesegelde O
blanco O
's O
bekomen O
hebben O
, O
de O
eene O
om O
daarin O
tot O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
oirbaar O
ordres O
aan O
die O
van O
Rombou B-LOC
te O
depescheeren O
ende O
de O
andere O
om O
elders O
te O
gebruycken O
. O

Wij O
hooren O
seer O
ongeerne O
, O
dat O
in O
d O
. O
° O
reviere O
8 O
Hollandse B-LOCderiv
matrosen O
een O
onser O
pantchiallangs O
afgelopen O
ende O
nae O
het O
seggen O
van O
seeckeren O
Chinees B-LOCderiv
nae O
Aatchin B-LOC
vervoerd O
soude O
hebben O
, O
van O
waar O
sij O
, O
door O
een O
Engelsman B-LOCderiv
van O
water O
en O
rijs O
geprovideert O
sijnde O
, O
schielijck O
weder O
vertrocken O
souden O
sijn O
, O
eer O
men O
haar O
heeft O
kunnen O
agterhaelen O
. O

De O
goederen O
en O
de O
gereedschappen O
, O
daarin O
geweest O
sijnde O
, O
beliepen O
2440.3.6 O
. O

Boven O
dat O
waren O
ervan O
d' O
andere O
pantchiallangs O
nogh O
8 O
andere O
weggeloopen O
, O
' O
twelck O
te O
ongerieffelijcker O
komt O
, O
nu O
wij O
de O
geëyste O
vaartuygen O
onvermogens O
sijn O
derwaarts O
te O
beschicken O
. O

Wreede O
presecutie O
der O
Portugeese B-LOCderiv
papen O
in O
Siam B-LOC
aan O
seeckeren O
gereformeert O
geworden O
Portugees B-LOCderiv
Francisco B-PER
d' I-PER
Aatche I-PER
Ribeira I-PER
die O
, O
aldaar O
met O
sijn O
scheepje O
uyt O
Bengala B-LOC
gearriveert O
en O
in O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protectie O
binnen O
onse O
logie O
genomen O
sijnde O
, O
door O
desel O
ve O
, O
gesterckt O
met O
den O
alsdoen O
in O
Siam B-LOC
praesenten O
Maccausen B-LOCderiv
ambassadeur O
, O
uyt O
seecker O
huys O
, O
staande O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
grond O
, O
buyten O
kennis O
van O
den O
Coning O
of O
den O
mandorijn O
Phalcon B-PER
weggeruckt O
en O
in O
boeyen O
en O
banden O
gesmeten O
is O
geworden O
om O
de O
inquisitie O
tot O
Goa B-LOC
overgelevert O
te O
werden O
. O

Om O
' O
twelcke O
te O
weeren O
den O
geweldigen O
nagt O
en O
dag O
den O
oppas O
aanbevolen O
is O
geweest O
, O
dat O
men O
hem O
op O
het O
derwaarts O
vertreckende O
schip O
van O
de O
ambassadeurs O
des O
Conings O
van O
Siam B-LOC
, O
daar O
mede O
een O
Portugeese B-LOCderiv
paap O
op O
was O
, O
niet O
en O
soude O
transporteeren O
uyt O
een O
der O
aanwesende O
Maccausvaarders B-LOCderiv
, O
behalven O
' O
twelcke O
men O
aan O
land O
in O
alle O
stilheyt O
nae O
desselffs O
praesentie O
ter O
dier O
rheede O
liet O
inquireren O
, O
( O
hoewel O
er O
gesegt O
wiert O
, O
dat O
hij O
, O
met O
den O
ambassadeur O
nae O
Maccauw B-LOC
gebragt O
sijnde O
, O
aldaar O
door O
sijne O
swaere O
sieckte O
verbleven O
soude O
sijn O
) O
ten O
laasten O
sooveele O
preuven O
en O
verseeckering O
kreeg O
, O
dat O
de O
meeste O
van O
den O
raadt O
niet O
twijffelden O
aan O
desselffs O
tegenwoordigheyt O
op O
de O
rheede O
. O

Waarom O
men O
oock O
de O
visite O
van O
alle O
de O
Macausvaarders B-LOCpart
onder O
pretext O
van O
nae O
2 O
verstoocke O
soldaten O
te O
soecken O
had O
laeten O
doen O
, O
maar O
egter O
hem O
niet O
gevonden O
, O
des O
is O
men O
verder O
tot O
verlossinge O
van O
desen O
ellendigen O
daar O
te O
rade O
geworden O
, O
bij O
maniere O
van O
retorsie O
over O
de O
vilipendie O
van O
onse O
verleende O
protextie O
ende O
dat O
nog O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
eygen O
grond O
, O
eenige O
papen O
in O
ostagie O
te O
houden O
als O
inventeurs O
ende O
uytwerkers O
van O
soodanige O
horrible O
persecutiën O
om O
te O
sien O
, O
of O
men O
hem O
daartegen O
konde O
lossen O
, O
- O
' O
t O
, O
welck O
dan O
vooreerst O
aan O
4 O
religieusen O
, O
terwijl O
sij O
aan O
land O
waren O
, O
geëffectueert O
is O
met O
intentie O
om O
er O
twee O
van O
op O
een O
punt O
gesaiseert O
te O
houden O
, O
waaronder O
oock O
eene O
is O
, O
die O
den O
gemelte O
Francisco B-PER
de I-PER
Aatche I-PER
nae O
Macauw B-LOC
uyt O
Siam B-LOC
heeft O
helpen O
brengen O
. O

Hierop O
souden O
sij O
verders O
de O
opperhoofden O
der O
scheepen O
ende O
de O
geestelijckheden O
laeten O
insinueeren O
tot O
desselffs O
overlevering O
ende O
bij O
mancquement O
van O
dien O
over O
de O
onregtmatigheyt O
harer O
proceduiren O
ende O
het O
violeeren O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
protectie O
, O
aan O
hem O
verleend O
ende O
dat O
nog O
in O
een O
huys O
van O
sijn O
vrienden O
, O
staande O
op O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
grond O
, O
protesteren O
. O

dat O
, O
schoon O
' O
tselve O
al O
van O
een O
goed O
succes O
mogte O
wesen O
en O
rijcker O
sig O
quam O
op O
te O
doen O
, O
geen O
particuliere O
evenwel O
hier O
gevonden O
sullen O
werden O
, O
die O
' O
t O
sullen O
willen O
overnemen O
om O
de O
mijne O
selver O
te O
laeten O
bewercken O
, O
mits O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
een O
tantum O
voor O
haar O
geregtigheyt O
daaruyt O
treckende O
, O
om O
de O
groote O
kosten O
soo O
van O
instrumenten O
, O
bearbeyders O
haere O
belooning O
en O
wesmeer O
daar O
annex O
, O
waartoe O
hare O
borse O
onvermogens O
soude O
wesen O
, O
en O
nog O
minder O
onder O
de O
inlanders O
, O
die O
tot O
soodanigen O
continueelen O
werck O
hunne O
onderdanen O
niet O
souden O
weten O
aan O
te O
houden O
, O
te O
luy O
van O
aart O
sijnde O
en O
met O
een O
kleentje O
tot O
dagelijx O
onderhoud O
vergenoegt O
. O

De O
moordt O
, O
aan O
een O
onser O
matroosen O
van O
[ O
de O
] O
tin O
[ O
g O
] O
angh O
de O
Windhondt B-SHP
gepleegt O
door O
ses O
Maleyers B-LOCderiv
, O
die O
daar O
met O
twee O
vaartuyghjes O
mede O
op O
die O
tijdt O
waren O
gekomen O
, O
- O
hebben O
de O
regenten O
geboet O
met O
het O
ombrengen O
van O
den O
Radja O
sijn O
volle O
oom O
op O
verthooninge O
van O
een O
kris O
, O
die O
, O
door O
een O
der O
ontvlugte O
matroosen O
den O
moorder O
uyt O
de O
handen O
gewrongen O
en O
verthoont O
wesende O
, O
voor O
de O
sijne O
was O
erkend O
. O

de O
eerste O
besendinge O
in O
mey O
off O
in O
' O
t O
begin O
van O
juny O
derwaarts O
te O
doen O
, O
als O
wanneer O
deselve O
in O
' O
t O
leste O
van O
aug O
. O
° O
van O
daar O
konnen O
vertrecken O
. O

Bengala B-LOC
( O
werd O
er O
gesegt O
) O
geeft O
ongevaar O
eens O
sooveel O
suycker O
uyt O
, O
als O
er O
over O
zee O
jaarlijx O
vervoert O
wordt O
, O
waaruyt O
consteert O
, O
dat O
wij O
door O
een O
grooteren O
incoop O
voor O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
aldaar O
te O
doen O
de O
Engelse B-LOCderiv
en O
andere O
equipanten O
dien O
handel O
niet O
en O
konden O
ontsetten O
en O
alleen O
meester O
blijven O
van O
die O
coopmanschappen O
in O
Persia B-LOC
. O

Alsoo O
de O
inkomsten O
van O
den O
arreeck O
, O
die O
in O
quantiteyt O
ontrent O
Decca B-LOC
vallen O
, O
van O
oudsher O
des O
nababs O
inkomsten O
plag O
te O
wesen O
, O
invoegen O
met O
veele O
moeyten O
' O
t O
invoeren O
van O
den O
Ceylonsen B-LOCderiv
arreeck O
heeft O
moeten O
verkregen O
werden O
, O
die O
den O
nabab O
( O
wiens O
schip O
jaarlijx O
oock O
een O
voyagie O
met O
rijs O
nae O
Ceylon B-LOC
doet O
en O
met O
arreeck O
etc. O
a O
retourneert O
) O
wel O
weder O
tot O
Comp.8 B-ORG
groote O
schade O
mogte O
verbieden O
van O
buyten O
in O
te O
brengen O
, O
indien O
de O
onse O
aan O
de O
Mooren B-RELderiv
op O
Ceylon B-LOC
geen O
arreecq O
vulden O
verkoopen O
. O

De O
nabab O
over O
sijn O
geheel O
rijck O
heeft O
doen O
interdiceren O
, O
dat O
geene O
kooplieden O
eenige O
eliphanten O
, O
die O
van O
buyten O
worden O
aangebragt O
, O
mogen O
verkopen O
, O
voordat O
hij O
sijne O
keur O
daaruyt O
hadde O
doen O
nemen O
. O

'twelck O
een O
bijsondere O
quade O
slagboeg O
voor O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
, O
voorna-mentlijck O
op O
Gale B-LOC
, O
is O
, O
want O
de O
eliphanten O
van O
Jaffanapatnam B-LOC
worden O
nu O
en O
dan O
door O
particuliere O
rijskramers O
afgehaalt O
ende O
nae O
Cormandel B-LOC
vervoert O
. O

Den O
Ragia O
van O
Cosbehaar B-LOC
weleer O
door O
den O
ouden O
vermaarden O
miersumula O

gesubjugeert O
ende O
cijnsbaar O
gemaackt O
) O
geresol O
veert O
is O
en O
Chiaastechan B-LOC
thans O
den O
oorlogh O
aandoet O
, O
omdat O
hij O
, O
ten O
hove O
genodigt O
zijnde O
, O
aldaar O
gearresteert O
wierd O
, O
totdat O
hij O
10 O
tonnen O
schats O
soude O
hebben O
opgebragt O
, O
maar O
hij O
, O
de O
handen O
sijnner O
bewaarders O
ontsnapt O
wesende O
, O
soeckt O
sigh O
over O
dese O
part O
te O
revenchieeren O
. O

niet O
geraeden O
was O
voor O
jegenwoordigh O
groote O
capitaelen O
tot O
Pattena B-LOC
te O
betrouwen O
, O
dogh O
hadden O
vooreerst O
derwaarts O
gesonden O
1360 O
© O
nagelen O
, O
1020 O
© O
canneel O
, O
4 O
sockels O
foely O
en O
20400 O
© O
loot O
, O
nae O
welckefr O
] O
omsettinge O
sij O
successive O
dat O
comptoir O
meer O
en O
meer O
souden O
versien O
en O
van O
lancksamerhandt O
den O
gehelen O
vertier O
aldaar O
soecken O
te O
trecken O
, O
indien O
de O
ruste O
van O
' O
t O
lant O
en O
de O
goede O
regeeringe O
sulx O
maar O
quamen O
toe O
te O
laeten O
, O
' O
tgeen O
oock O
met O
onse O
intentie O
overeenkomt O
, O
want O
capitaele O
veranderinge O
in O
den O
handel O
kan O
men O
sonder O
gevaar O
niet O
wel O
eenklaps O
invoeren O
. O

Tot O
Decca B-LOC
scheen O
niet O
te O
doen O
te O
sijn O
door O
' O
t O
verloopen O
der O
coopluyden O
, O
waardoor O
het O
stracx O
vervult O
wiert O
bij O
toevoer O
van O
grooter O
quantiteyt O
coopmanschappen O
, O
als O
te O
dier O
plaatse O
gesleten O
wierden O
. O

Nae O
de O
nagelen O
en O
de O
rompen O
was O
meerder O
vragen O
t O
'sedert O
den O
jongsten O
oorlogh O
op O
Bantam B-LOC
, O
alwaar O
, O
soo O
' O
t O
schijnt O
, O
Comp.8 B-ORG
competiteurs O
die O
specerijen O
voorheenen O
hebben O
weten O
magtig O
te O
worden O
en O
te O
vervoeren O
, O
soo O
wel O
nae O
Europa B-LOC
als O
nae O
de O
Indische B-LOCderiv
quartieren O
. O

alsoo O
de O
gemeene O
luyden O
, O
veel O
min O
de O
arme O
, O
niet O
weten O
, O
van O
wat O
smaack O
de O
specerijen O
sijn O
, O
en O
de O
grooten O
, O
die O
' O
t O
vermogen O
hebben O
deselve O
te O
gebruycken O
, O
haar O
niet O
ontsien O
en O
weynig O
daernae O
vragen O
, O
off O
se O
een O
gulden O
en O
daarontrent O
voor O
' O
t O
© O
meerder O
geven O
. O

worden O
de O
specerijen O
veel O
in O
de O
medecijnen O
verbruyckt O
, O
die O
de O
arme O
soo O
weynig O
konnen O
ontberen O
als O
de O
rijcke O
, O
maar O
als O
desel O
ve O
tot O
soo O
hoogen O
prijs O
worden O
vercogt O
, O
soo O
moeten O
haar O
de O
gemeene O
luyden O
met O
slegter O
hulpmiddelen O
behelpen O
. O

Haar O
e. O
hebben O
dan O
in O
rade O
goetge O
vonden O
desel O
ve O
te O
stellen O
op O
een O
vasten O
prijs O
en O
die O
gereguleert O
, O
als O
volgt O
: O
de O
nagelen O
op O
260 O
ropia O
de O
68 O
' O
ffi O
, O
dat O
is O
tot O
30 O
st O
. O

8 O
d' O
ropia O
.... O
1143/4 O
st O
. O

8 O
t O
de O
foely O
op O
250 O
ropia O
. O
. O
. O

11015/16 O
" O
' O
t O
de O
rompen O
op O
130 O
ropia O
. O
. O
. O

573/8 O
" O
' O
t O
< O
8 O
de O
canneel O
op O
125 O
ropia O
. O

55n/ie O
" O
" O
^ O
® O

Bij O
den O
directeur O
ende O
den O
raadt O
is O
oock O
beslooten O
voorsz. O
specerijen O
in O
Ougly B-LOC
aan O
ijgelijck O
, O
die O
des O
begeren O
mogte O
, O
voor O
die O
prijs O
contant O
te O
verkoopen O
, O
maar O
sommige O
leden O
van O
den O
raad O
waren O
van O
gevoelen O
, O
dat O
deselve O
specerijen O
, O
bij O
seecker O
geselschap O
van O
coopluyden O
gecogt O
en O
door O
haar O
gedestribueert O
wordende O
, O
grooter O
vertier O
soude O
maacken O
, O
dan O
dat O
een O
ijgelijck O
deselve O
mogt O
afhaelen O
, O
soo O
veel O
en O
soo O
weynigh O
als O
se O
begeerden O
. O

Dit O
zoowel O
als O
' O
t O
andere O
sijn O
van O
vele O
en O
verscheyde O
speculatiën O
, O
die O
bij O
ons O
te O
sijner O
tijt O
, O
als O
de O
rescribtie O
moet O
worden O
gedaan O
, O
overlegt O
sullen O
worden O
. O

Het O
is O
altijt O
seecker O
, O
dat O
het O
leste O
gevoelen O
overeen O
slaat O
met O
de O
algemeene O
practijcq O
op O
Cormandel B-LOC
en O
Souratta B-LOC
. O

19000 O
k O
20000 O
8 O
nagelen O
, O
9000 O
a O
10000 O
8 O
rompen O
, O
2000 O
& O
2200 O
8 O
foely O
, O
4 O
ó O
, O
5000 O
kisten O
Japans B-LOCderiv
staaffkoper O
, O
350000 O
8 O
spiaulter O
, O
100 O
packen O
caneel O
, O
250000 O
8 O
thin O
, O
5 O
k O
600000 O
8 O
peper O
, O
12000 O
man O
areeck O
, O
voorts O
een O
deel O
sandelhout O
, O
quicksilver O
, O
fermiljoen O
, O
loot O
en O
diergelijcke O
wharen O
, O
bij O
haar O
begroot O
tot' O
et O
bedragen O
uytkoops O
van O
ontrent O
10 O
tonnen O
gouts O
. O

den O
nabab O
Bouser B-PER
Comeetchan I-PER
uyt O
enckelde O
partiaalheyt O
( O
omdat O
hem O
was O
wijsgemaackt O
, O
dat O
de O
onse O
de O
Persiaanse B-LOCderiv
paarden O
, O
die O
aan O
hem O
geweygert O
waren O
, O
verkogt O
hadden O
) O
de O
salpetervaartuygen O
, O
daar O
den O
amphioen O
mede O
most O
affkomen O
, O
( O
niet O
) O
ettelijcke O
weecken O
lang O
had O
opgehouden O
, O
wesende O
te O
dier O
saacke O
soo O
misnoegt O
, O
dat O
hij O
voorgeeft O
sijn O
schip O
, O
dat O
jaarlijx O
nae O
Malacca B-LOC
plagt O
te O
navigeeren O
, O
te O
willen O
abandonneren O
en O
verkoopen O
, O
eer O
hij O
dienthalven O
Comp.8 B-ORG
hulpe O
soude O
aansoecken O
. O

Den O
nabab O
, O
hoe O
ongenegen O
hij O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
is O
, O
niet O
beletten O
kan O
, O
dat O
de O
planters O
van O
dat O
slaapkruyd O
haeren O
ougst O
niet O
souden O
verkoopen O
, O
om O
welcke O
nootsaackelijckheyt O
hij O
voorleden O
jaar O
haar O
sulx O
heeft O
moeten O
toelaten O
, O
dogh O
om O
egter O
sijn O
proffijt O
daarvan O
te O
hebben O
op O
ijder O
man O
, O
dat O
verkogt O
wiert O
, O
doen O
trecken O
een O
ropia O
, O
dat O
sooveel O
niet O
importeert O
- O

sijne O
scheepen O
, O
die O
van O
Bellesoor B-LOC
nae O
Persia B-LOC
etc O
. O

B O
affvaren O
, O
te O
doen O
arre8teeren O
, O
daar O
wij O
geensints O
toe O
sullen O
verstaan O
, O
maar O
met O
gedult O
afwagten O
, O
of O
met O
de O
te O
doene O
schenckagie O
aan O
sijn O
hoogheyts O
vader O
, O
den O
ouden O
nabab O
Cha B-PER
Estachan I-PER
, O
geen O
verbeteringe O
in O
dit O
stuck O
te O
wege O
sal O
sijn O
te O
brengen O
. O

Volgens O
gelooff O
waardige O
berigten O
soude O
van O
15 O
è O
, O
16000 O
balen O
zijde O
, O
die O
Bengala B-LOC
ordinaris O
in O
een O
jaar O
uitlevert O
, O
de O
Agrase B-LOCderiv
cooplieden O
met O
de O
f O
parten O
doorgaan O
en O
onse O
mitsgaders O
de O
Engelse B-LOCderiv
Comp.e B-ORG
ongevaar O
te O
samen O
maar O
negotieeren O
4000 O
balen O
. O

verbonden O
eygen O
haspelrijen O
op O
te O
regten O
en O
nae O
de O
monsters O
bij O
ons O
te O
verhaspelen O
van O
de O
beste O
slag O
zijde O
, O
die O
op O
vette O
gronden O
aan O
de O
boomen O
wort O
geteelt O
, O
aan O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
te O
leveren O
op O
paene O
van O
cassatie O
etc. O
a O
, O
mits O
dat O
de O
E. O
Comp B-ORG
. I-ORG
® I-ORG
haar O
verbond O
te O
samen O
1700 O
balen O
te O
sullen O
ontfangen O
. O

De O
fausdaar O
Melck B-PER
Borgerdaar I-PER
deden O
de O
onse O
tot O
Bellesoor B-LOC
veele O
vexatiën O
aan O
met O
het O
detineren O
van O
Comp.8 B-ORG
kleedenleveranciers O
, O
eysschende O
van O
haar O
over O
verkoop O
van O
coopmanschappen O
dubbelde O
thol O
en O
begeerende O
, O
dat O
Comp.8 B-ORG
kledenpacken O
soude O
worden O
geopent O
, O
dogh O
bijsonder O
over O
de O
praetentie O
van O
4 O
p. O
r O
c. O
to O
thol O
in O
plaats O
van O
3 O
J O
, O
waarover O
bij O
den O
duan O
des O
Mogols B-LOCderiv
tot O
Decca B-LOC
heeft O
weten O
te O
bewegen O
om O
dienaangaande O
in O
Comp.8 B-ORG
nadeel O
te O
schrijven O
, O
waarvan O
niet O
veel O
goets O
uyt O
' O
t O
hoff O
verwagt O
wert O
, O
welcke O
ordre O
den O
fausdaar O
begeerde O
, O
dat O
de O
onse O
hem O
belooven O
soude O
te O
onderwerpen O
, O
' O
twelck O
hem O
plat O
afgeslagen O
is O
onder O
bedeckte O
praesentie O
van O
hem O
te O
sullen O
toevoegen O
een O
eerlijck O
geschenck O
, O
soo O
hij O
daarvan O
wilde O
aff O
staan O
. O

Camphuye B-PER
, O
Hurdt B-PER
, O
Van B-PER
Outhoom I-PER
, O
Pit B-PER
, O
Van B-PER
Quaelbergh I-PER
, O
enz O
. O

V O
, O
12 O
febr O
. O

1685 O
771Hare O
restanten O
in O
silvere O
r O
. O

08 O
bestonden O
uit O
. O
f O
. O

302061in O
goede O
uitstaande O
schulden O
. O
. O

496159in O
coopmanschappen O
. O
" O
106075 O

Van O
hier O
hadden O
se O
met O
de O
scheepen O
Negombo B-SHP
, O
S.1 O
2 O
Maartensdijck B-SHP
, O

Jamby B-SHP
, O
Nederhorst B-SHP
, O
de O
Romeyn B-SHP
, O
de O
Post B-SHP
ende O
de O
Faam B-SHP
aan O
baar O
silver O
ende O
courante O
coopmansz. O
bekomen O
een O
bedragen O
van O
.... O
" O
752254 O

Van O
Ceylon B-LOC
met O
de O
Berckmeer B-SHP
, O
Opmeer B-SHP
, O
en O
de O
Meerle B-SHP
aan O
canneel O
ende O
areeck O
. O
. O
. O
. O
♦ O
* O
. O
. O
20044 O
Somma O
in O
wesen O
. O
f O
. O
1676593 O
doot O
niet O
te O
verlangen O
of O
hem O
eenigh O
ongenoegen O
toe O
te O
brengen O
, O
soo O
lange O
hij O
ons O
de O
presente O
ruste O
en O
vreedige O
canneeloegst O
laat O
gaudeeren O
. O

Wij O
de O
stercke O
voortsettinge O
van O
' O
t O
weven O
van O
lijwaten O
in O
sijn O
district O
en O
de O
kust O
van O
Inchiado B-LOC
niet O
seer O
dienstig O
houden O
, O
omdat O
ons O
sulx O
somwijlen O
selve O
soude O
konnen O
schadelijck O
wesen O
, O
ingevalle O
de O
Engelse B-LOCderiv
of O
andere O
vreemde O
Europeen B-LOCderiv
bij O
dien O
veranderlijcken O
lantheer O
volgens O
hare O
pogingen O
nu O
of O
dan O
oock O
daar O
ter O
negotie O
geadmitteert O
wierden O
, O
- O

Men O
tot O
voorcominge O
van O
doot O
, O
bederff O
of O
infectatie O
op O
Ceylon B-LOC
niet O
dan O
overjarige O
drooge O
peper O
daarnevens O
magh O
afscheepen O
. O

tot O
verhoedinge O
aller O
presumptie O
van O
morserijen O
daar O
in O
loco O
niets O
van O
dien O
bast O
, O
schoon O
tot O
wat O
prijsen O
, O
aan O
eenige O
Mooren B-RELderiv
of O
vreemde O
handelaars O
te O
mogen O
venten O
. O

het O
ongeraden O
zij O
om O
over O
saacken O
van O
kleynen O
gewigte O
met O
haar O
in O
verwijderinge O
te O
geraacken O
. O

men O
de O
wederzijdtse O
vaart O
van O
zuyder O
en O
noorder O
Mallebaer B-LOC
op O
Cochin B-LOC
konde O
bepalen O
- O
en O
alsoo O
door O
industrie O
en O
mercantile O
middelen O
het O
swaere O
lastpack O
, O
dat O
dese O
cust O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
schijnt O
te O
sullen O
sijn O
en O
blijven O
, O
sooveel O
doenelijck O
te O
verligten O
. O

wat O
veel O
voeten O
in O
de O
aart O
hebben O
om O
' O
t O
gros O
van O
al O
den O
peper O
, O
die O
wij O
nu O
schijnen O
te O
konnen O
bemagtigen O
, O
in O
handen O
te O
krijgen O
, O
te O
beheeren O
en O
te O
behouden O
, O
want O
daar O
dickwils O
veel O
hinderpaalen O
en O
inconveniënten O
aan O
vast O
sijn O
en O
insonderheyt O
present O
wel O
voor O
' O
t O
principaalste O
Spaans B-LOCderiv
geit O
om O
se O
te O
betaelen O
etc. O
a O
en O
dan O
scheepen O
om O
se O
af O
te O
haelen O
. O

het O
afslaan O
en O
weygeren O
van O
voorsz. O
munt O
oorsaack O
sij O
geweest O
, O
waarom O
de O
cooplieden O
hare O
jongst O
gekogte O
coopmanschappen O
tot O
Gamron B-LOC
volgens O
bedingh O
in O
' O
t O
geheel O
niet O
hebben O
kunnen O
voldoen O
, O
maar O
genoodsaackt O
sijn O
geweest O
te O
condescenderen O
om O
een O
gedeelte O
in O
Spahan B-LOC
p. O
r O
wissel O
aan O
Comp.8 B-ORG
residenten O
te O
betaelen O
. O

Sijnde O
' O
t O
Duyffje B-SHP
nog O
eyndel. O
teregt O
gekomen O
met O
één O
doode O
, O
dogh O
daar O
waren O
daarvan O
9 O
persoonen O
aan O
Serra B-LOC
Leonis I-LOC
ende O
S.1 B-LOC
Thome I-LOC
weggeloopen O
. O

Veele O
siecken O
, O
dogh O
weynigh O
dooden O
hebben O
alle O
de O
scheepen O
daar O
aangebragt O
. O

f O
. O

2.16.4 O
duurder O
is O
als O
voormaals O
, O
doe O
men O
se O
van O
de O
borgers O
kogte O
, O
waaruyt O
wij O
kunnen O
sien O
, O
dat O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voordeel O
betragt O
is O
met O
de O
procure O
van O
dien O
de O
vrijluyden O
af O
te O
nemen O
om O
' O
t O
weynig O
, O
dat O
sijlieden O
der O
op O
wonnen O
ende O
aan O
deselve O
tot O
haarl. O
ende O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
voordeel O
wel O
konden O
gelaeten O
sijn O
, O
tenwaere O
men O
desel O
ve O
met O
eenige O
oneygentlijcke O
onkosten O
beswaarde O
, O
' O
twelcke O
dan O
onbehoorlijck O
soude O
zijn O

nog O
al O
jurisdictie O
schijnt O
te O
pretendeeren O
, O
seggende O
, O
dat O
het O
nooyt O
van O
oude O
tijden O
eyge O
Vorsten O
heeft O
gehadt O
, O
maar O
altijt O
tributair O
aan O
het O
Mattaramse B-LOCderiv
hof O
is O
geweest O
. O

waartoe O
wij O
oordeelen O
toenmaals O
ten O
vollen O
gequalificeert O
te O
sijn O
ge O
¬ O
weest O
, O
omdat O
Sijn O
Hoogheyt O
haar O
niet O
konde O
beschermen O
en O
tot O
een O
prijs O
voor O
de O
Bantamse B-LOCderiv
croone O
most O
overlaeten O
. O

Hebbende O
oock O
Sijn O
Hoogheyt O
te O
dier O
tijt O
, O
wanneer O
de O
Bantamse B-LOCderiv
vijanden O
en O
haere O
kidolesen O
aldaar O
geheel O
de O
meester O
speelden O
, O
diverse O
malen O
versogt O
, O
dat O
wij O
Chirrebon B-LOC
onder O
onse O
bescherminge O
en O
Comp.8 B-ORG
magt O
maar O
wilde O
nemen O
om O
daarmede O
nae O
welgevallen O
te O
handelen O
, O
als O
de O
Bantammers B-LOCderiv
daar O
maar O
niet O
mogten O
blijven O
domineren O
en O
souw O
het O
althans O
die O
Princen O
al O
vrij O
wat O
onverduwelijck O
vallen O
, O
dat O
se O
, O
voor O
Comp.8 B-ORG
bontgenooten O
aangesien O
, O
nu O
weder O
vassalen O
des O
Sousouhoenangs O
moeten O
werden O
, O
behalven O
dat O
se O
een O
groot O
regret O
van O
' O
t O
Mattaramse B-LOCderiv
hof O
inwendigh O
schijnen O
te O
besitten O
. O

die O
geen O
lijffeygenen O
sijn O
, O
te O
largeren O
ende O
de O
slaven O
aan O
haare O
lijff-heeren O
te O
restitueeren O
, O
beyde O
onder O
betaelinge O
van O
seeckere O
somme O
gelts O
om O
het O
provenue O
tot O
een O
premie O
te O
verdeelen O
aan O
de O
officieren O
van O
die O
expeditie O
. O

want O
, O
als O
de O
voorkopers O
of O
leveranciers O
, O
die O
wijd O
en O
zijd O
op O
het O
gewas O
uytsettinge O
van O
kleeden O
en O
penningen O
hebben O
gedaan O
, O
waarbij O
sij O
somtij O
ts O
oock O
door O
bancquerotten O
als O
anders O
soude O
komen O
te O
lijden O
, O
haar O
nu O
van O
de O
leverantie O
tot O
Batavia B-LOC
tegen O
15 O
gis. O
het O
picol O
sien O
versteecken O
, O
soo O
is O
' O
t O
te O
geloven O
, O
dat O
se O
met O
voorgeciteerde O
10 O
gis. O
niet O
te O
vergenoegen O
sullen O
wesen O
. O

dat O
' O
t O
meest O
gevonden O
wort O
agter O
de O
Mattaram B-LOC
in O
kleene O
schulp O
j O
es O
van O
diverse O
gedaante O
, O
die O
óf O
aan O
de O
klippen O
groeyen O
öf O
door O
de O
aanrollende O
zee O
op O
strant O
worden O
geworpen O
. O

dat O
de O
Lamponse B-LOCderiv
peperleveranciers O
niet O
langer O
nae O
haere O
betalinge O
konde O
wagten O
, O
dugtende O
, O
dat O
daaruyt O
wel O
eenige O
onlust O
mogt O
komen O
te O
ontstaan O
, O
met O
verder O
versoeck O
dat O
wij O
om O
betaelinge O
aan O
deselve O
Lamponders B-LOCderiv
te O
doen O
eenige O
Spaance B-LOCderiv
munt O
wilden O
oversenden O
en O
hem O
( O
nae O
) O
Natta B-LOC
Nagara I-LOC
oock O
gerieven O
met O
2000 O
rd O
. O

8 O
om O
tot O
inkoopinge O
van O
eenige O
benoodigtheden O
voor O
des O
Coninx O
mesnagie O
te O
dienen O
. O

dat O
het O
ongenoegen O
der O
Lamponders B-LOCderiv
niet O
wierd O
veroorsaackt O
, O
doordien O
se O
somtijts O
wat O
nae O
haar O
betaelingh O
mosten O
wagten O
, O
maar O
integendeel O
dat O
se O
door O
de O
Javaanse B-LOCderiv
regenten O
tot O
hofdiensten O
en O
andersints O
op O
Bantam B-LOC
gebruyckt O
wierden O
, O
sonderdat O
men O
haar O
nae O
huys O
wilde O
laeten O
keren O
en O
dat O
se O
daarom O
oock O
veel O
genegender O
soude O
wesen O
met O
de O
E. O
Comp.e B-ORG
als O
met O
de O
Javanen B-LOCderiv
te O
handelen O
. O

een O
swarte O
Ceylonse B-LOCderiv
tijger O
, O
daar O
Sijn O
Hoogheyt O
ongemeen O
mede O
ver-maackt O
en O
in O
sijn O
schick O
was O
. O

voor O
Sillebaar B-LOC
op O
Sumatra B-LOC
's I-LOC
Westcust I-LOC
geweest O
sijn O
, O
eerst O
om O
te O
handelen O
, O
dog O
hun O
dat O
niet O
vergunt O
werdende O
, O
soo O
hadden O
se O
op O
eenige O
vaartuygen O
, O
die O
gereet O
lagen O
om O
met O
haar O
ladingen O
nae O
Bantam B-LOC
te O
vertrecken O
, O
gecannonneert O
, O
' O
t O
volck O
nae O
land O
gejaagt O
en O
de O
vaartuygen O
van O
de O
inhebbende O
peper O
berooft O
, O
waarmede O
sij O
dan O
deurgegaan O
waren O
sonder O
te O
weten O
werwaarts O
. O

Het O
hooftgeld O
der O
Chineesen B-LOCderiv
. O
rd. O
re O
900 O

De O
groenselcramen O
en O
winckeliers O
. O
" O
2030 O

Het O
handelen O
aan O
de O
scheepen O
. O
" O
720 O

d' O
Vismarckt O
. O
" O
1130 O

De O
herbergiers O
binnen O
de O
stadt O
. O
" O
400 O

De O
herbergiers O
buyten O
de O
stadt O
. O
, O
, O
240 O

De O
waagh O
. O
* O
. O
. O
" O
500 O

Het O
slagten O
van O
vee O
. O
* O
. O
* O
. O
" O
380 O

De O
corenmolen O
. O
" O
380 O

De O
waschkaarsen O
. O
* O
. O
" O
150 O

De O
siryboomen O
. O
" O
345 O

De O
vaart O
Molenvliet B-LOC
. O
. O
. O
* O
. O
. O
. O
. O
" O
155 O

De O
revier O
Anchiol B-LOC
. O
. O
* O
. O
. O
" O
55 O

De O
revier O
de O
Sonthar B-LOC
, O
voor O
de O
eerste O
maal O
. O
" O
24 O

Het O
kerven O
van O
Chineese B-LOCderiv
toback O
. O
" O
100 O

De O
rijsmarct O
. O
. O
. O
" O
46 O

De O
houtzagerijen O
. O
. O
. O
" O
16 O

Het O
toppen O
der O
Chineesen B-LOCderiv
. O
. O
" O
310 O

het O
sware O
graaf O
werck O
, O
dat O
hij O
onder O
handen O
heeft O
uyt O
desel O
ve O
Anckese B-LOC
revier O
tot O
in O
die O
van O
Ontong B-LOC
Java I-LOC
ofte O
Tangerang B-LOC
, O
waarmede O
sijn O
e. O
desen O
jaere O
soo O
verre O
verhoopt O
te O
komen O
, O
dat O
se O
doorgestoocken O
en O
van O
d' O
een O
tot O
in O
de O
andere O
bevaren O
sal O
konnen O
worden O
. O

aan O
te O
timmeren O
agt O
scheepen O
, O
met O
namen O
de O
Waalstroom B-SHP
, O
de O
Helder B-SHP
, O
Oosterlandt B-SHP
, O
Boswijck B-SHP
, O
Moercappel B-SHP
, O
Pij B-SHP
ls I-SHP
waard I-SHP
, O
Nierop B-SHP
en O
nog O
een O
pinasje O
tot O
den O
slavenhandel O
op O
Madagascar B-LOC
. O

de O
volckeren O
van O
Java B-LOC
, O
Sumatra B-LOC
en O
andere O
daarontrent O
gelegene O
ey O
landen O
daarvan O
niet O
af O
te O
wennen O
sijn O
, O
niet O
om O
de O
deugt O
ofte O
waardye O
van O
het O
silver O
, O
maar O
alleen O
om O
de O
munt O
ende O
dat O
deselve O
sooveele O
jaren O
bij O
haar O
bekent O
en O
in O
gebruyck O
is O
geweest O
. O

om O
absoluyt O
ende O
met O
de O
waarheyt O
te O
verklaren O
, O
dat O
hij O
sig O
onmagtig O
en O
veel O
te O
swack O
bevind O
, O
zijnde O
wel O
van O
meeninge O
geweest O
tot O
reddingh O
en O
vereffening O
van O
sooveele O
slordige O
en O
verwerde O
zaacken O
de O
vergadering O
voor O
te O
dragen O
om O
een O
& O
twee O
der O
gequalificeerste O
, O
bequaamste O
en O
ervarenste O
dienaren O
in O
rade O
te O
assumeeren O
, O
maar O
het O
voorgevallene O
ontrent O
de O
verkiesinge O
van O
de O
heer O
extraordinaris O
raad O
Nicolaas B-PER
Schagen I-PER
tot O
gouverneur O
van O
Malacca B-LOC
heeft O
hem O
alleen O
daarinne O
niet O
terugge O
gehouden O
en O
beschroomt O
gemaackt O
, O
maar O
oock O
genoodsaackt O
meer O
beschrijvinge O
aan O
sigh O
te O
houden O
, O
als O
zijne O
kragten O
wel O
souden O
hebben O
toegelaten O
, O
indien O
hem O
de O
Heere O
niet O
merckelijck O
met O
toeneming O
van O
gesondtheyt O
en O
hadde O
begenadigt O
, O
waarinne O
hij O
niet O
sonder O
reden O
bekommert O
en O
bedugt O
is O
, O
dat O
wel O
schielijck O
weder O
eenige O
veranderinge O
mogte O
voorvallen O
. O

En O
daarom O
is O
hij O
van O
meeninge O
naa O
' O
t O
afgaan O
van O
dese O
drye O
laaste O
retourscheepjes O
te O
versoecken O
, O
dat O
de O
heeren O
van O
de O
Hooge B-ORG
Regeering I-ORG
hem O
van O
sijne O
jegenwoordige O
bediening O
believen O
te O
ontslaan O
ende O
te O
laeten O
genieten O
de O
ruste O
, O
die O
hij O
meent O
, O
dat O
hem O
geheel O
noodsaackelijck O
sij O
en O
Uw O
Ho O
. O

Ed. O
e O
hem O
( O
onder O
betuyging O
van O
meer O
genoegen O
in O
sijn O
dienst O
genomen O
te O
hebben O
, O
als O
hij O
sigh O
inbeeld O
te O
hebben O
verdiend O
) O
soo O
gunstelijck O
hebben O
gelieven O
toe O
te O
staan O
en O
waarinne O
te O
minder O
swarigheyt O
sal O
behoeven O
gemaackt O
te O
worden O
, O
omdat O
hij O
door O
haar O
ed. O
e O
de O
heeren O
raden O
selve O
daartoe O
eenelijck O
bij O
provisie O
verkooren O
ende O
den O
volcke O
nog O
niet O
publijck O
voorgestelt O
en O
is O
. O

om O
geen O
goederen O
in O
een O
schip O
voor O
diverse O
Cameren O
af O
te O
senden O
, O
soo O
het O
eenigsints O
kan O
werden O
geëxcuseert O
. O

den O
aanbreng O
en O
verkoop O
van O
soodanige O
lijffeygenen O
, O
die O
boven O
de O
12 O
jaaren O
oud O
sijn O
, O
onder O
Comp.8 B-ORG
jurisdictie O
te O
interdiceren O
. O

om O
de O
heeren O
raaden O
extraordinarij O
Cornelis B-PER
van I-PER
Quaalbergh I-PER
ende O
Joan B-PER
van I-PER
Hoorn I-PER
te O
promoveren O
tot O
ordinarij O
raden O
, O
- O
hem O
- O
eerder O
waare O
voorgekomen O
, O
hij O
soude O
mogelijck O
niet O
ondienstigh O
geagt O
hebben O
daarop O
te O
adviseeren O
, O
dat O
in O
verscheyde O
respecten O
soodanigen O
versoeck O
, O
in O
de O
generaele O
brieff O
te O
doen O
, O
d' O
Heeren B-ORG
17.e I-ORG
als O
een O
ongebruyckelijck O
zaacke O
min O
of O
meer O
moet O
belemmeren O
, O
gelijck O
het O
speciaal O
de O
leeden O
van O
den O
Raad O
alhier O
moet O
doen O
, O
omdat O
de O
civiliteyt O
niet O
medebrengt O
, O
indien O
een O
off O
meer O
deser O
leden O
al O
yets O
daartegens O
hadde O
in O
te O
brengen O
, O
sulx O
te O
openbaren O
in O
' O
t O
bijwesen O
van O
de O
heeren O
versoeckers O
, O
hoewel O
hij O
int O
reguard O
deser O
heeren O
het O
voorenstaande O
niet O
en O
poseert O
, O
maar O
wel O
tegen O
de O
maniere O
van O
doen O
. O

eerstelijck O
dat O
hij O
sustineert O
, O
dat O
de O
Vergaderinge O
niet O
bevoegt O
is O
d' O
Heer O
Gouverneur O
- O
Generaal O
van O
sijn O
hoogwaardigh O
ampt O
te O
ontslaan O
, O
dat O
Sijn O
Ed O
. O

1 O
wel O
heeft O
geklaagt O
, O
dat O
de O
beschrijvinge O
van O
verscheyde O
Indise B-LOCderiv
quartieren O
hem O
moeyelijck O
viel O
, O
maar O
nooyt O
begeert O
ofte O
voorgeslagen O
om O
door O
de O
presente O
raden O
daarvan O
te O
worden O
verligt O
, O
indien O
oock O
Sijn O
Ed. O
* O
hadde O
belieft O
eenige O
der O
gequalificeerde O
ministers O
voor O
te O
dragen O
om O
deselve O
te O
assumeeren O
, O
soo O
hadde O
de O
leden O
haar O
gevoelen O
daarvan O
te O
seggen O
gehad O
, O
gelijck O
se O
gedaan O
hebben O
in O
het O
aanstellen O
van O
d' O
heer O
raad O
extraordinaris O
Nicolaas B-PER
Schagen I-PER
tot O
gouverneur O
van O
Malacca B-LOC
, O
sonderdat O
hij O
uyt O
' O
t O
voorgevallene O
te O
dier O
tijt O
kan O
begrijpen O
, O
dat O
d' O
Heer O
GouverneurGeneraal O
soude O
sijn O
reden O
gegeven O
om O
de O
Vergaderinge O
niet O
voor O
te O
dragen O
soodanige O
zaacken O
, O
als O
Sijn O
Ed O
. O

1 O
mogte O
meynen O
te O
wesen O
dienstig O
voor O
de O
Comp.e B-ORG
; O
' O
t O
publijck O
voorstellen O
van O
Sijn O
Ed O
. O

1 O
aan O
den O
volcke O
is O
eerst O
op O
desselffs O
versoeck O
en O
door O
onse O
pressante O
occupatiën O
uytgestelt O
gebleven O
, O
tsedert O
geresolveert O
, O
dat O
' O
tselve O
sijn O
voortganck O
soude O
nemen O
. O

Wijders O
zegt O
den O
Gouverneur O
- O
Generaal O
gemeent O
te O
hebben O
ende O
alsnog O
te O
meenen O
, O
dat O
sijn O
gedaene O
en O
nog O
te O
doene O
versoecken O
om O
van O
die O
bediening O
ontslagen O
te O
sijn O
niet O
euvel O
, O
nog O
qualijck O
behooren O
genomen O
te O
worden O
bij O
degeene O
, O
die O
haarselven O
in O
den O
dienst O
van O
d' O
E. O
Comp.e B-ORG
geerne O
gevordert O
en O
voortgeset O
, O
mitsgaders O
tot O
dien O
eynde O
ruymte O
en O
plaats O
gemaackt O
souden O
sien O
. O

Schijnende O
de O
woorden O
van O
begeeren O
en O
gelasten O
, O
die O
d' O
heer O
Pit B-PER
heeft O
believen O
te O
gebruycken O
, O
uyt O
te O
beelden O
een O
magt O
en O
authoriteyt O
, O
die O
den O
Gouverneur-Generaal O
noyt O
gedagt O
heeft O
sigh O
aan O
te O
matigen O
, O
als O
meenende O
, O
dat O
de O
zaacken O
ontrent O
de O
heeren O
raden O
ende O
in O
Vergaderingh O
wel O
op O
een O
sagter O
wijse O
verrigt O
en O
afgehandelt O
konnen O
werden O
, O
als O
eenijder O
voor O
sigselven O
voorneemt O
te O
mijden O
al O
hetgeene O
, O
dat O
de O
soo O
nootsaackelijkce O
eendragt O
en O
vreede O
soude O
konnen O
om O
verre O
stooten O
en O
hinderlijck O
sijn O
. O
