De O
retourschepen O
zijn O
18 O
dec. O
vertrokken O
en O
de O
25e O
buiten O
Straat B-LOC
Sunda I-LOC
geraakt O
; O
er O
zijn O
, O
omdat O
er O
veel O
zieken O
aan O
boord O
zijn O
, O
meer O
matrozen O
vertrokken O
, O
dan O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
juist O
achten O

Als O
ballast O
zijn O
50 O
ijzeren O
kanonnen O
meegestuurd O

De O
als O
vlootvoogd O
van O
de O
retourvloot O
repatriërende O
raad O
van O
Indië B-LOC
Cunaeus B-PER
. O

Vgl O
. O

Plakaatboek O
I O
, O
p. O
460-461 O
, O
waar O
vermeld O
wordt O
, O
dat O
van O
de O
last O
tot O
verkoop O
van O
vaste O
goederen O
bij O
vertrek O
naar O
patria O
kon O
worden O
afgeweken O
, O
als O
men O
ze O
zonder O
groot O
verlies O
niet O
kwijt O
kon O
. O

De O
gage O
van O
Cunaeus B-PER
is O
vanaf O
23 O
sept O
. O

1653 O
op O
f O
. O

500 O
p. O
m. O
gesteld O
onder O
nadere O
goedkeuring O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
; O
aan O
Verburch B-PER
en O
Steur B-PER
is O
evenveel O
toegezegd O
; O
op O
19 O
jan O
. O

'54 O
is O
aan O
de O
Heren B-ORG
geschreven O
, O
dat O
aan O
De B-PER
Vlaming I-PER
dat O
bedrag O
werd O
verleend O
en O
daarop O
hebben O
de B-PER
XVII I-PER
geen O
aanmerking O
gemaakt O
; O
De B-PER
Vlaming I-PER
wordt O
president O
van O
de O
Raad B-ORG
van I-ORG
J I-ORG
ustitie I-ORG
; O
Steur B-PER
, O
nu O
ordinaris O
raad O
, O
is O
op O
verzoek O
als O
vicepresident O
ontslagen O
en O
opgevolgd O
door O
mr. O
Joan B-PER
van I-PER
Dam I-PER
; O
Verburch B-PER
vervangt O
Hartzink B-PER
als O
president O
van O
schepenen O
; O
verbod O
tot O
hel O
aannemen O
van O
geschenken O
door O
rechterlijke O
colleges O
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
249 O
Caesar B-PER
is O
5 O
oct O
. O

1657 O
gestorven O
; O
bij O
provisie O
zijn O
Van B-PER
Qoens I-PER
en O
Sterthemius B-PER
opgeroepen O
om O
zitting O
in O
Rade B-ORG
van I-ORG
Indië I-ORG
te O
nemen O
; O
27 O
dec. O
gaal O
de O
Schelvisch B-SHP
met O
lading O
van O
f O
. O

20921.1.6 O
naar O
de O
Kaap B-LOC
via O
Mauritius B-LOC
, O
welke O
vestiging O
wordt O
opgeheven O
, O
vgl O
. O

Mauritius B-LOC
, O
p. O
1026 O
zending O
van O
schepen O
naar O
de O
westkust O
van O
Australië B-LOC
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
31 O
dec O
. O

1657 O
, O
p. O
350 O

de O
Dromedaris B-SHP
komt O
uit O
Siam B-LOC
, O
ibid O
. O

12 O
dec. O
p. O
340 O
; O
de O
Hercules B-SHP
is O
6 O
juli O
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

68951 O
van O
daar O
en O
f O
. O

136573.9.3 O
van O
Batavia B-LOC
naar O
Japan B-LOC
gezeild O
, O
Daghregis O
¬ O
ters O
15 O
mei O
, O
p. O
158 O
j O
) O
juli O
de O
Ulisses B-SHP
met O
f O
. O

13531 O
van O
Siam B-LOC
naar O
Thaiwan B-LOC
; O
er O
is O
in O
Siam B-LOC
100 O
% O
in O
de O
verkoop O
gewonnen O

Afgelecht O
, O
terugbetaald O
. O

Sneuvelen O
, O
hier O
: O
vergaan O
. O

Er O
zijn O
10 O
Chinese B-LOCderiv
jonken O
in O
Siam B-LOC
geweest O
, O
4 O
barken O
van O
Quinam B-LOC
en O
3 O
navetten O
van O
Macao B-LOC

Van O
Malakka B-LOC
is O
in O
oct. O
de O
Hoorn B-SHP
in O
Siam B-LOC
geweest O
; O
er O
ligt O
450 O
last O
rijst O
gereed O
, O
w. O
o O
. O

150 O
een O
geschenk O
van O
den O
Koning O
; O
de O
Erasmus B-SHP
komt O
uit O
Cambodja B-LOC
in O
Japan B-LOC
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

40412 O
aan O
huiden O
, O
waarop O
maar O
f O
. O

8666 O
is O
gewonnen O
; O
komst O
van O
Thijs B-PER
Pietersz. I-PER
uit O
Cambodja B-LOC
, O
Daghregisters O
9 O
dec. O
, O
p. O
339 O
brief O
van O
de O
kooplieden O
aldaar O
, O
vgl O
. O

Cambodja B-LOC
, O
p. O
363-364 O
gebrek O
aan O
contanten O
hee. O
ft O
de O
inkoop O
bemoeilijkt O
, O
ook O
de O
komst O
van O
10 O
Chinese B-LOCderiv
jonken O
; O
13 O
juli O
zijn O
2 O
jachten O
naar O
Japan B-LOC
gezonden O
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

763032.6.2 O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
, O
p. O
209-210 O
hofreis O
van O
Wagenaar B-PER
en O
brand O
te O
Jedo B-LOC
, O
vgl O
. O

Gesant O
schappen O
, O
p. O
378-383 O
en O
Japan B-LOC
, O
S. O
343 O
; O
kosten O
van O
die O
reis O
, O
Beschrijvinge O
II. O
, O
I O
, O
p. O
556 O
; O
onder O
de O
geschenken O
waren O
" O
globisen O
" O
en O
een O
brandspuit O
; O
in O
Nagasaki B-LOC
kwamen O
tussen O
30 O
juni O
en O
2 O
sept O
. O

8 O
Compagniesschepen B-ORGpart
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

1062831.16.13 O
; O
de O
Rode B-SHP
Vos I-SHP
ende O
Urk B-SHP
zijn O
bovendien O
daarheen O
van O
N B-LOC
oord I-LOC
- I-LOC
Formosa I-LOC
gedreven O
; O
ongenoegen O
van O
Japan B-LOC
over O
het O
aanhouden O
van O
Chinese B-LOCderiv
jonken O
, O
vgl O
. O

Gesantschappen O
, O
p. O
384-387 O
de O
Chinezen B-LOCderiv
hebben O
in O
Japan B-LOC
maar O
40 O
% O
ivinst O
gemaakt O
; O
de O
Nederlandse B-LOCderiv
waren O
hebben O
f O
. O

1534042.5.9 O
opgebracht O
; O
d. O
i. O
winst O
van O
45 O
% O

Schadelijk O
was O
ook O
de O
grote O
brand O
en O
het O
gerucht O
, O
dat O
de O
Sjogoen O
het O
dragen O
van O
zijden O
kleding O
aan O
het O
lagere O
volk O
zal O
verbieden O
; O
uitvoer O
van O
goud O
blijft O
verboden O
; O
het O
opnemen O
van O
geld O
wordt O
niet O
absoluut O
toegestaan O
; O
er O
was O
in O
J B-LOC
apan I-LOC
Compagniesgoed B-ORGpart
voor O
f O
. O

1488517.8.8 O
, O
waarvan O
voor O
f O
. O

743109 O
in O
zilver O
, O
koper O
, O
rijst O
enz. O
is O
uitgevoerd O
; O
14100 O
picol O
staafkoper O
gaat O
naar O
patria O
, O
naar O
de O
westerhwartieren O
4160 O
; O
amber O
is O
in O
Japan B-LOC
niet O
ingekocht O
, O
vgl O
. O

Gesantschappen O
, O
p. O
387 O

Commentaar O
op O
de O
eis O
voor O
Japan B-LOC
; O
de O
winst O
daar O
bedroeg O
in O
een O
jaar O
f O
. O

504381.19.12 O
, O
de O
uitgaven O
f O
. O

76622.5.13 O
, O
" O
bij O
vorige O
tijden O
sobere O
winsten O
schepen O
uit O
Thaiwan B-LOC
te O
Batavia B-LOC
gekomen O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
14dec. O
, O
p. O
342 O
, O
werwaarts O
in O
mei O
en O
juni O
10 O
schepen O
werden O
gezonden O
met O
cargasoen O
van O
f O
. O

333089.6.6 O
; O
ze O
kwamen O
goed O
aan O
; O
Coyet B-PER
is O
benoemd O
tot O
" O
vice O
gouverneur O
absoluyt O
" O
op O
f O
. O

200 O
per O
maand O
; O
de O
verhouding O
tot O
Coxinga B-PER
is O
verbeterd O
. O
. O
. O
. O

Pincqua B-PER
werd O
voor O
de O
eerste O
maal O
in O
sept O
. O

1657 O
naar O
Coxinga B-PER
gezonden O
en O
ging O
na O
zijn O
tweede O
terugkomst O
te O
Thaiwan B-LOC
voor O
dezen O
uitvoerrechten O
van O
vertrekkende O
jonken O
heffen O
, O
waarom O
hij O
in O
febr O
. O

1659 O
als O
tolk O
werd O
ontslagen O
en O
beboet O
, O
waarop O
hij O
naar O
China B-LOC
vluchtte O
; O
hij O
vergezelde O
de O
vloot O
van O
Coxinga B-PER
bij O
de O
inval O
op O
Formosa B-LOC
, O
vgl O
. O

Formosa B-LOC
Dutch O
, O
p. O
390 O
, O
463 O
. O

De O
handel O
neemt O
wat O
af O
, O
o. O
a. O
omdat O
. O
... O

Aan O
Coxinga B-PER
zijn O
door O
Coyet B-PER
toegezegd O
. O
. O
. O
. O

Onvoorzichtig O
aanhouden O
van O
jonken O
van O
Coxinga B-PER

Geaffigeerd O
, O
aangeplakt O
. O

Gespolieerd O
, O
geroofd O
. O

Men O
kan O
met O
hem O
geen O
vaste O
afspraken O
maken O
, O
o. O
a. O
omdat O
zijn O
lot O
van O
de O
oorlog O
afhangt O
; O
4921 O
£ O
realen O
zijn O
aan O
geschenken O
aan O
hem O
en O
onkosten O
daarop O
uitgegeven O
; O
de O
verpachtingen O
zijn O
tot O
81135 O
realen O
per O
jaar O
gestegen O
, O
. O
... O

Bij O
minder O
landdagen O
zouden O
allerlei O
moedwilligheden O
niet O
te O
voorkomen O
zijn O
; O
10 O
sept. O
is O
Schedel B-PER
met O
240 O
soldaten O
en O
60 O
matrozen O
in O
drie O
schepen O
van O
Thaiwan B-LOC
naar O
de O
opstandige O
dorpen O
bij O
Tamsui B-LOC
vertrokken O
, O
. O
... O

Het O
plan O
van O
Heren B-ORG
XVII I-ORG
getrouwde O
soldaten O
als O
boeren O
op O
Formosa B-LOC
te O
laten O
-- O
> O

Bedoeld O
is O
de O
landbouw O
. O

Geen O
Nederlanders B-LOCderiv
genegen O
zich O
op O
Formosa B-LOC
te O
vestigen O

Pieter B-PER
Boons I-PER
kwam O
1643 O
als O
assistent O
uit O
, O
1644 O
klerk O
ter O
secretarie O
, O
1651 O
in O
Tonkin B-LOC
, O
1655 O
" O
politicq O
" O
op O
Formosa B-LOC
, O
kort O
na O
dit O
bericht O
gestorven O
. O

Jacob B-PER
Balbian I-PER
is O
mij O
verder O
niet O
bekend O
. O

Met O
voorzichtig O
optreden O
is O
daar O
meer O
te O
bereiken O

Twee O
bekwame O
" O
mineurs O
" O
zijn O
nodig O

Coyei B-PER
heeft O
hiervoor O
instructies O

Suiker O
op O
te O
kopen O
, O
de O
witste O
tot O
5 O
realen O
per O
picol O
; O
die O
lage O
prijs O
zal O
Coyet B-PER
eerst O
in O
* O
58 O
invoeren O
; O
de O
cultuur O
is O
alleen O
mogelijk O
, O
als O
aan O
de O
planters O
, O
Chinezen B-LOCderiv
, O
voorschot O
wordt O
gegeven O
, O
wal O
tot O
knoeierij O
leidt O
; O
aan O
Compagniespersoneel B-ORGpart
geen O
land O
uit O
te O
geven O
, O
dat O
het O
maar O
aan O
Chinezen B-LOCderiv
verpacht O
, O
zoals O
Caesar B-PER
, O
Coyet B-PER
en O
Pedel B-PER
; O
de O
predikanten O
zijn O
te O
veel O
uit O
op O
uitbreiding O
over O
grote O
gebieden O
, O
terwijl O
nabij O
Thaiwan B-LOC
nog O
genoeg O
te O
doen O
valt O
; O
voor O
de O
buitenposten O
zijn O
schoolmeesters O
onder O
toezicht O
der O
politieken O
voldoende O
; O
tegenstand O
hiertegen O
van O
kerkelijke O
zijde O
, O
vgl O
. O

Archief O
IV O
, O
nr O
. O

CXIII O
en O
CXIV O
; O
niet O
wordt O
ingegaan O
op O
het O
voorstel O
van O
de O
predikanten O
op O
Formosa B-LOC
overal O
nederlands O
te O
onderwijzen O
, O
wel O
zal O
een O
kweekschool O
worden O
gesticht O
; O
ds. O
Wilhelmus B-PER
Vinder I-PER
us I-PER
vervangt O
ds. O
Bushojf B-PER
; O
Joan B-PER
Oetgens I-PER
vervangt O
den O
gestorven O
Pieter B-PER
van I-PER
Alphen I-PER
als O
secunde O
; O
31 O
aug. O
was O
er O
in O
een O
jaar O
/ O
. O

74691.11.7 O
meer O
uitgegeven O
dan O
gewonnen O
; O
de O
naar O
Camion B-LOC
gezonden O
Zeeridder B-SHP
is O
... O
. O

Mislukt O
dut O
, O
dan O
is O
dat O
te O
wijten O
aan O
onwelwillende O
houding O
van O
den O
toutangh O
- O
wesende O
politycq O
regent O
" O
-- O
van O
de O
provincie O
Canton B-LOC
, O
die O
geen O
geschenken O
wilde O
aanvaarden O
; O
Baron B-PER
meldt O
over O
Macau B-LOC
, O
dat. O
. O
. O
. O

Het O
is O
gewenst O
de O
Portugezen B-LOCderiv
van O
Macao B-LOC
te O
verdrijven O
, O
van O
waar O
de O
Engelsen B-LOCderiv
op O
China B-LOC
zouden O
kunnen O
handelen O
; O
het O
ziet O
er O
naar O
uit O
, O
of O
voor O
de O
handel O
op O
China B-LOC
een O
eigen O
havenplaats O
nodig O
is O
, O
waartoe O
Macao B-LOC
zou O
kunnen O
dienen O
, O
. O
... O

Dat O
vereist O
nog O
veel O
overleg O
; O
2 O
jan. O
komt O
de O
Zeeridder B-SHP
terug O
; O
Baron B-PER
rapporteert O
, O

Toutangh O
, O
chinees O
tu-thung O
, O
de O
bevelhebber O
van O
het O
Mandsjoegarnizoen B-LOCpart
in O
de O
provinciale O
hoofdsteden O
van O
China B-LOC
. O

De O
Onderkoningen O
zullen O
voortaan O
dgl. O
reizen O
oogluikend O
toelaten O
; O
Baron B-PER
heeft O
er O
4410 O
taël O
zilver O
voor O
opkoop O
achtergelaten O
, O
onverstandig O
wegens O
hun O
vordering O
van O
nog O
19000 O
taël O
; O
als O
men O
er O
vrijdom O
van O
tol O
geeft O
, O
kan O
dat O
bedrag O
daarmee O
verrekend O
geacht O
worden O
; O
in O
het O
goede O
seizoen O
zal O
de O
tocht O
herhaald O
worden O

De O
Engelsen B-LOCderiv
hebben O
zowel O
van O
de O
Portugezen B-LOCderiv
als O
van O
de O
Chinezen B-LOCderiv
veel O
overlast O
ondervonden O
, O
. O
. O
. O
. O

Indij B-PER
ck I-PER
komt O
5 O
jan. O
uit O
Cambodja B-LOC
met O
52 O
last O
rijst O
en O
enige O
andere O
waren O
; O
zie O
voor O
zijn O
berichten O
: O
Cambodja B-LOC
, O
p. O
364 O
367 O
; O
onderkoopman O
Kettingh B-PER
blijft O
er O
met O
f O
. O

126001.15.5 O
; O
de O
winst O
bedroeg O
er O
31 O
oct. O
in O
14 O
maanden O
f O
. O

22697.7.14 O
tegen O
f O
. O

17359.18.7 O
onkosten O
; O
er O
is O
26 O
man O
Nederlands B-LOCderiv
personeel O

Vervolg O
berichten O
van O
Indijck B-PER
; O
' O
t O
Zeepaert B-SHP
komt O
van O
Coromandel B-LOC
, O
vgl O
. O

Dagh O
- O
registers O
26 O
dec O
. O

1657 O
, O
p. O
347 O
de O
handel O
in O
Golconda B-LOC
floreert O
; O
de O
nieuwe O
uitvoertol O
van O
2 O
\ O
% O
is O
kwijtgescholden O
; O
te O
Paleacatte B-LOC
is O
f O
. O

691649 O
- O
geleend O
, O
waarvan O
alleen O
aan O
den O
nawab O
f O
. O

103325 O
- O
interest O
verschuldigd O
is O
tot O
eind O
juli O
, O
terwijl O
men O
er O
nog O

245797 O
- O
aan O
geleverde O
kleden O
moei O
betalen O
, O
terwijl O
er O
slechts O
f O
. O

233201 O
. O
- O
aan O
contanten O
is O
; O
er O
zijn O
geen O
diamanten O
ingekocht O
, O
daar O
opkoop O
van O
de O
kant O
van O
Armeniërs B-LOCderiv
de O
prijs O
met O
40 O
% O
verhoogde O
; O
de O
loge O
Sadraspatam B-LOC
is O
gelicht O
op O
enig O
personeel O
na O
voor O
de O
resterende O
140 O
last O
rijst O
; O
de O
grootgouvemeur O
der O
benedenlanden O
van O
Tandjore B-LOC
heeft. O
. O
. O
. O

Van O
2 O
op O
1 O
sept. O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
, O
p. O
245 O
, O
v O
ertrokken O
schepen O
zal O
één O
, O
de O
Griffioen B-SHP
, O
pas O
in O
januari O
te O
Hugly B-LOC
zijn O
; O
het O
andere O
, O
Vogelensangh B-SHP
, O
zal O
van O
Masulipatam B-LOC
naar O
Perzië B-LOC
worden O
gestuurd O
mei O
lading O
van O
een O
ton O
, O
waarop O
50 O
% O
winst O
wordt O
verwacht O
; O
van O
1 O
aug O
. O

1656 O
tot O
31 O
juli O
1657 O
waren O
ter O
Kuste B-LOC
uitgegeven O
f O
. O

156386.6.15 O
en O
op O
te O
Paleacatte B-LOC
aangebracht O
goud O
f O
. O

39533.12.12 O
verloren O
; O
er O
is O
daarentegen O
in O
de O
handel O
gewonnen. O
. O
. O
. O

Uit O
Suratte B-LOC
is O
vernomen O
, O
. O
. O
. O
. O

Mirza B-PER
Sjarif I-PER
vervangt O
Rossem B-PER
Sembyer I-PER
als O
gouverneur O
van O
Suratte B-LOC
; O
de O
laatste O
was O
een O
goed O
vriend O
van O
de O
Compagnie B-ORG
; O
van O
24 O
aug. O
tot O
6 O
sept. O
zijn O
er O
4 O
particuliere O
schepen O
uit O
Engeland B-LOC
gekomen O
, O
meest O
binnen O
de O
4 O
\ O
maand O
; O
Verstegen O
wordt O
te O
Suratte B-LOC
verwacht O
; O
Van B-PER
Serooskercken I-PER
zendt O
73017 O
® O
peper O
van O
Calicoylan B-LOC
naar O
Colombo B-LOC
; O
de O
prijs O
is. O
. O
. O
. O

Cannanore B-LOC
, O
stad O
ter O
westkust O
van O
India B-LOC
op O
1 O
1 O
° O
52 O
/ O
N. O
B. O

Banda B-LOC
, O
kustplaats O
in O
Bijapur B-LOC
, O
iets O
bezuiden O
Wingurla B-LOC
. O

Aanbiedingen O
van O
enige O
groten O
, O
vgl O
. O

Malabar B-LOC
, O
p. O
163 O
, O
165 O
Cochin B-LOC
is. O
. O
. O
. O

Sic O
. O

Elias B-PER
Bondoen I-PER
laat O
veel O
na O

Conquesten O
, O
hier O
: O
winsten O
. O

Verbod O
aan O
Compagniesdienaren B-ORGpart
kapitaal O
aan O
te O
houden O
op O
plaatsen O
, O
waar O
de O
Compagnie B-ORG
geen O
" O
colonie O
" O
heeft O
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
240-241 O
, O
30 O
juli O
1657 O

voorschriften O
over O
hun O
nalatenschappen O
, O
ibid. O
, O
p. O
249-250 O
, O
30 O
nov. O
, O
id. O
over O
codicillen O
ten O
bate O
van O
de O
armen O
, O
ibid. O
, O
p. O
250 O
; O
voortaan O
zal O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
letten O
op O
de O
bedragen O
, O
met O
wissels O
overgemaakt O
, O
en O
evt. O
optreden O
; O
in O
het O
bijzonder O
worden O
de O
schippers O
van O
knoeierijen O
verdacht O

Het O
recht O
van O
gratie O
is O
den O
gouverneurs O
enz. O
ontnomen O
, O
Plakaatboek O
II O
, O
p. O
248-249 O
, O
26 O
nov. O
; O
de O
vaart O
naar O
Bengalen B-LOC
is O
particulieren O
verboden O
; O
personalia O
; O
commentaar O
op O
de O
afschaffing O
van O
de O
latijnse O
school O

Sarcerius B-PER
heeft O
knoeierijen O
laten O
passeren O
, O
vgl O
. O

Rycklof B-PER
, O
p. O
109 O
De O
Ergesa B-PER
te O
Batavia B-LOC
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
1656 O
57 O
, O
register O
i. O
v. O
Orguesa B-PER
; O
hij O
wijst O
op O
mogelijkheid O
van O
handel O
op O
Manilla B-LOC
en. O
. O
. O
. O

De O
handel O
van O
Spanje B-LOC
op O
de O
koloniën O
was O
in O
het O
algemeen O
gesteld O
onder O
de O
Casa B-ORG
do I-ORG
Contratacion I-ORG
te O
Sevilla B-LOC
en O
was O
gereserveerd O
voor O
Spanjaarden B-LOCderiv
. O

Toen O
een O
levendig O
handelsverkeer O
tussen O
de O
westkust O
van O
Mexico B-LOC
en O
de O
Philippijnen B-LOC
zich O
ontwikkelde O
, O
werd O
dit O
op O
aandrang O
van O
de O
kooplieden O
van O
Sevilla B-LOC
sterk O
belemmerd O
; O
het O
hing O
van O
de O
autoriteiten O
in O
de O
Philippijnen B-LOC
af O
, O
of O
die O
bepalingen O
oogluikend O
werden O
ontdoken O
. O

De O
verwachtingen O
, O
die O
de O
te O
Batavia B-LOC
gekomen O
Spanjaard B-LOCderiv
opwekte O
, O
waren O
veel O
te O
optimistisch O
. O

Don O
Luis B-PER
de I-PER
ïïaro I-PER
, O
marqués O
( O
sinds O
1659 O
duque O
) O
del O
Carpio B-LOC
, O
1598-1661 O
, O
gunsteling O
on O
sinds O
1644 O
eerste O
minister O
van O
Philips B-PER
IV I-PER
. O

Men O
ziet O
dit O
minder O
optimistisch O
in O
; O
personalia O
Van B-PER
den I-PER
Bogaerde I-PER
, O
Bacherach B-PER
en O
anderen O
; O
het O
is O
moeilijk O
te O
voldoen O
aan O
de O
opdracht O
retourvloten O
tijdig O
te O
zenden O
door O
het O
laat O
aankomen O
van O
schepen O
met O
belangrijke O
lading O
van O
elders O
en O
het O
ongunstige O
weer O
- O
westmoeson O
- O
inde O
vertrektijd O
; O
geregeld O
zullen O
grote O
jachten O
mee O
worden O
gestuurd O
om O
in O
patria O
goed O
hersteld O
te O
worden O
; O
de O
kleine O
Kamers B-ORG
hebben O
weinig O
zendingen O
gehad O
, O
. O
. O
. O
. O

Naar O
" O
< O
esgualiteyt O
" O
wordt O
gestreefd O
; O
Pit B-PER
en O
Van B-PER
der I-PER
Meyden I-PER
zijn O
extra-ord. O
raden O
van O
Indië B-LOC
geworden O

Hieromtrent O
is O
mij O
niets O
naders O
bekend O
. O

Van B-PER
Goens I-PER
weet O
zich O
vrij O
te O
pleiten O
van O
beschuldigingen O
van O
personeel O
in O
Suratte B-LOC
, O
vgl O
. O

Rycklof B-PER
, O
p. O
113-117 O
de O
advocaat O
- O
fiscaal O
zou O
bij O
het O
vertrek O
van O
Van B-PER
den I-PER
Bogaerde I-PER

te O
veel O
buskruit O
verschoten O
hebben O
en O
een O
ongeluk O
veroorzaakt O
; O
repatriër O
enden O
houden O
zich O
slecht O
aan O
het O
verbod O
goederen O
mee O
te O
nemen O
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
112-113 O

de O
vrijburgers O
hebben O
door O
de O
oorlog O
met O
Bantam B-LOC
twee O
slechte O
jaren O
gehad O

Verbouw O
van O
suiker O
, O
afgedr O
. O

Dagen O
, O
p. O
315-316 O
er O
wordt O
beter O
dan O
vroeger O
gelet O
op O
de O
plakaten O
tegen O
de O
particuliere O
handel O
, O
. O
. O
. O
. O

Te O
snel O
rijk O
gewordenen O
vertrekken O
weer O
Tiaar O
patria O

Fieerde O
, O
crediet O
verleende O
. O

Bedoeld O
is O
: O
veracliteringh O
. O

Batavia B-LOC
is O
, O
ook O
omdat O
Mataram B-LOC
weer O
rijst O
levert O
, O
daarvan O
overvloedig O
voorzien O
, O
waarom O
een O
invoerrecht O
van O
6 O
realen O
per O
last O
is O
ingesteld O
, O
wat O
de O
prijs O
op O
34 O
a O
40 O
realen O
brengt O
of O
5 O
duiten O
per O
® O
; O
dit O
is O
billijk O
, O
daar O
de O
Comp. B-ORG
rijst O
importeert O
bij O
tijd O
van O
schaarste O
en O
daarna O
haar O
voorraad O
met O
verlies O
moet O
verkopen O
; O
ook O
komt O
het O
de O
eigen O
verbouw O
ten O
goede O
; O
de O
kruitmolens O
, O
tot O
dusverre O
met O
buffels O
gedreven O
, O
zijn O
thans O
op O
waterkracht O
ingesteld O
, O
vgl O
. O

Oud B-LOC
Batavia I-LOC
, O
§ O
730 O
; O
er O
zijn O
in O
* O
57 O
twee O
jonken O
uit O
China B-LOC
gekomen O
, O
beide O
van O
Amoy B-LOC
; O
5 O
worden O
er O
verwacht O
; O
in O
het O
jaar O
, O
eindigend O
31 O
aug O
. O

'57 O
, O
is O
te O
Batavia B-LOC
uitgegeven O
aan O
mond O
- O
en O
onkosten O
f O
. O

494880.3.5 O
, O
aan O
soldijen O
f O
. O

536470.19.12 O
, O
aan O
fortificatie O
f O
. O

72961.16.8 O
, O
aan O
onkosten O
van O
schepen O
f O
. O

805244.14.9 O
; O
ontvangen O
is O
aan O
winsten O
f O
. O

828254.16.5 O
, O
aan O
landsinkomsten O
f O
. O

133004.18- O
, O
aan O
schenkagiën O
f O
. O

11976.18.7 O
, O
dus O
meer O
uitgegeven O
dan O
ontvangen O
f O
. O

936321.1.6 O
, O
( O
wat O
zeer O
veel O
is O

Vgl. O
o. O
a O
. O

Opkomst O
VI O
, O
p O
. O

LVIII O
, O
65 O
, O
68 O
, O
Mangku-Rat B-LOC
, O
I O
, O
p. O
100-107 O
. O

Er O
wordt O
14 O
\ O
° O
/0 O
gekort O
bij O
uitbetaling O
van O
soldijen O
in O
Indië B-LOC
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
238 O
, O
9 O
maart O
1657 O
grote O
kosten O
aan O
de O
talrijke O
schepen O
, O
" O
mogende O
met O
recht O
een O
conincJdijke O
macht O
genoemt O
worden O
er O
zijn O
29 O
predikanten O
; O
hun O
dislocatie O
; O
er O
waren O
met O
hen O
geen O
moeilijkheden O
; O
benoemingen O
, O
o. O
a. O
van O
Rogier B-PER
van I-PER
Heyningen I-PER
tot O
eerste O
koopman O
des O
kasteels O
; O
de O
Bataviase B-LOCderiv
middelen O
zijn O
op O
1 O
jan. O
verpacht O
voor O
4807 O
realen O
per O
maand O
; O
wederinstelling O
van O
een O
hoofdgeld O
voor O
Chinezen B-LOCderiv
, O
vgl O
. O

Plakaatboek O
II O
, O
p. O
251-252 O
, O
21 O
dec O
. O

1657 O
onderhandelingen O
met O
Bantam B-LOC
, O
vgl O
. O

Opkomst O
VI O
, O
p O
. O

LIX O
en O
Daghregisters O
, O
p. O
345-350 O
, O
23 O
, O
26 O
, O
27 O
en O
28 O
dec O
. O

1657 O

Nederlaege O
, O
doodslag O
, O
manslag O
. O

Kjahi O
Aria B-PER
, O
Bantams B-LOCderiv
grote O
. O

De O
Nederlanders B-LOCderiv
, O
die O
door O
Bantam B-LOC
waren O
vrij O
gelaten O
, O
vgl O
. O

Daghregisters O
, O
26 O
dec O
. O

1657 O
, O
p. O
346 O
. O

Er O
kan O
ook O
wel O
Caitsou B-LOC
staan O
, O
het O
eerste O
stuk O
is O
wel O
Kjahi O
; O
volgens O
Daghregistera O
p. O
348 O
heette O
deze O
man O
Abdul B-PER
Gafur I-PER
. O

Vgl O
. O

Daghregistera O
, O
p. O
346 O
voor O
dezen O
man O
, O
die O
zich O
had O
laten O
besnijden O
. O

Er O
was O
niet O
verwacht O
, O
dat O
Bantam B-LOC
zo O
toegeeflijk O
zou O
zijn O
; O
strijd O
tussen O
Matarammers B-LOCderiv
en O
Bantammers B-LOCderiv
, O
afgedr O
. O

Opkomst O
VI O
, O
p. O
73 O
, O
noot O
1 O

Dat O
boven O
Batavia B-LOC
, O
waar O
tussen O
Matarammers B-LOCderiv
en O
Bantammers B-LOCderiv
werd O
gevochten O
. O

Vgl O
. O

Priangan O
, O
II O
, O
bijlage O
IV O
. O

Knoeierij O
van O
Van B-PER
Quaelbergen I-PER
, O
vgl O
. O

Rycklof B-PER
, O
p. O
108 O
, O
die O
toch O
als O
opperhoofd O
op O
de O
Princesse B-SHP
Royale I-SHP
mag O
repatriëren O
; O
commentaar O
op O
de O
opgave O
over O
de O
vlootsterkte O
; O
de O
schepen O
dienen O
in O
goede O
staat O
uit O
patria O
te O
worden O
gezonden O
; O
tekort O
aan O
scheepstimmerlieden O
; O
commentaar O
op O
de O
overgezonden O
eis O
; O
de O
4 O
retourschepen O
hebben O
cargasoen O
van O
f O
. O

1184266.1.- O
, O
w. O
o O
. O

75271 O
u O
? O

Bengaalse B-LOCderiv
zijde O
, O
ruim O
3 O
ton O
waard O
, O
890455 O
kati O
poedersuiker O
, O
fl O
. O

137000 O
, O
30000 O
kati O
Japans B-LOCderiv
staafkoper O
, O
f O
. O

108294 O
, O
1352189 O
kati O
peper O
, O
f O
. O

176768 O
. O

Er O
is O
te O
Batavia B-LOC
aan O
allerlei O
posten O
ontvangen. O
. O
. O
.f O

Vgl O
. O

Reaoluaiea O
I O
, O
p. O
132-134 O
en O
Daghregiater O
Riebeeck B-PER
II O
, O
p. O
244-245 O
, O
waaruit O
blijkt O
, O
dat O
men O
voor O
de O
reis O
naar O
Angola B-LOC
van O
de O
Kaapstad B-LOC
liet O
jacht O
Maria B-SHP
uitzond O
. O

477 O
272 O
. O

3.10 O
345 O
477 O
. O

4.10 O
361 O
516.12.12 O
307 O
935.16 O
. O

8 O
1 O
978 O
292.14 O
. O

4 O
352 O
431 O
. O

6.0 O
633 O
668 O
. O

2 O
. O

9 O

Er O
zijn O
wissels O
getrokken O
voor O
73599 O
schellingen O
en O
42955 O
dubbele O
stuivers O

