IV O
. O
JOAN B-PER
VAN I-PER
HOORN I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
VAN I-PER
RIEBEECK I-PER
, O
LAURENS B-PER
PIJL I-PER
, O
JOANNES B-PER
COPS I-PER
, O
MANUEL B-PER
BORNEZEE I-PER
, O
CHRISTOFFEL B-PER
VAN I-PER
SWOLL I-PER
, O
HERMAN B-PER
DE I-PER
WILDE I-PER
, O
ABRAHAM B-PER
DOUGLAS I-PER
, O
ADAM B-PER
VAN I-PER
RIJN I-PER
, O
ADRIAAN B-PER
VAN I-PER
DER I-PER
STEL I-PER
, O
HENDRIK B-PER
ZWAARDECROON I-PER
EN O
MATTHEUS B-PER
DE I-PER
HAAN I-PER
, O
BATAVIA B-LOC
31 O
januari O
1705 O

meldende O
van O
den O
drift O
en O
ijver O
der O
Engelsen B-LOCderiv
om O
door O
de O
Zuydzee B-LOC
off O
andere O
wegen O
in O
de O
oosterprovintien O
off O
daeromher O
gelegene O
landen O
over O
te O
komen O
tot O
het O
bemagtigen O
van O
specerijen O
, O
soo O
sulx O
doenlijk O
soude O
sijn O
. O

daer O
egter O
sedert O
niet O
verder O
voor O
de O
Comp. B-ORG
mede O
uytgeregd O
is O
kon-nen O
werden O
door O
de O
woestheden O
van O
dat O
lantvolk O
als O
anders O
, O
sonderdat O
wij O
hebben O
gemeent O
bevoegt O
te O
sijn O
ijts O
meer O
te O
konnen O
doen O
off O
bevelen O
tot O
voorstant O
en O
maintien O
van O
Comp.8 B-ORG
regten O
en O
geregtigheden O
in O
die O
quartieren O
, O
als O
dewelke O
buyten O
onse O
actuele O
possessien O
niet O
regt O
te O
bepalen O
sijn O
en O
na O
onse O
nadere O
examinatie O
en O
besoingnes O
veele O
nog O
uyt O
de O
contracten O
met O
de O
Coningen O
van O
Tidor B-LOC
en O
Ternaten B-LOC
moeten O
gevindiseert O
werden O
. O

Doordien O
de O
verdere O
visite O
en O
extirpatie O
der O
specerij O
eboomen O
in O
de O
Papoese B-LOCderiv
eylanden O
en O
op O
de O
kust O
van O
Nova-Guinea B-LOC
door O
de O
grote O
landstreeken O
en O
bijna O
ontelbare O
meenigte O
van O
eylanden O
, O
daar O
de O
specerijen O
, O
na O
de O
berigten O
van O
die O
[ O
de O
] O
selve O
successive O
hebben O
bevaren O
, O
op O
veel O
plaetsen O
souden O
groeyen O
, O
bij O
ons O
is O
aangemerkt O
als O
een O
werk O
van O
seer O
groote O
nasleep O
en O
excessi O
ve O
ondraaglijke O
kosten O
, O
indien O
het O
met O
' O
t O
vereyste O
getal O
van O
bodems O
en O
volk O
vierde O
ter O
hand O
genomen O
, O
waarontrent O
men O
dan O
nog O
beswaarlijk O
soude O
konnen O
reüsseeren O
, O
voornamentl. O
wanneer O
de O
inlanders O
daarontrent O
niet O
goet O
willig O
medewerken O
, O
maer O
d' O
onse O
villen O
traverseeren O
of O
mislijden O
en O
de O
onbekende O
plaatsen O
versvijgen O
, O
daar O
de O
specerijen O
nog O
mogten O
groeyen O
, O
soo O
is O
doenmaels O
best O
geoordeelt O
vooreerst O
daarvan O
eenigermaten O
af O
te O
sien O
en O
- O
den O
gouverneur O
en O
raad O
gerecommandeert O
daar O
op O
toe O
te O
leggen O
om O
de O
inlandse O
Koningen O
en O
groten O
benevens O
hare O
volkeren O
, O
insonderheyt O
die O
van O
Ternaten B-LOC
en O
Tidor B-LOC
door O
sagte O
en O
minnelijke O
wegen O
tot O
het O
bevorderen O
van O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
belang O
, O
vooral O
ontrent O
dit O
hoognodig O
poinct O
, O
te O
animeeren O
en O
te O
verpligten O
, O
als O
het O
eenigste O
en O
bequaamste O
middel O
sijnde O
om O
sulx O
naderhand O
met O
meerder O
vrugt O
en O
minder O
kosten O
ter O
hand O
te O
vatten O
en O
uyt O
te O
voeren O
, O
hoewel O
de O
voorsz. O
bediendens O
genoegsaem O
gequalificeert O
sijn O
om O
sulx O
met O
behulp O
der O
inlanders O
op O
suspecte O
plaatsen O
te O
ondernemen O
. O

Op O
den O
15 O
january O
1704 O
had O
men O
tot O
Nangasacky B-LOC
een O
sware O
aardbeeving O
gehad O
sonder O
ongemak O
omtrent O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
pak O
- O
of O
woonhuysen O
, O
maar O
was O
aan O
d' O
onse O
kort O
daaraan O
bekent O
gemaekt O
, O
dat O
er O
soo O
omtrent O
Jedo B-LOC
als O
de O
daaromtrent O
leggende O
gewesten O
door O
swaare O
aardbevinge O
en O
daarop O
gevolgde O
wegspoelinge O
van O
plaatsen O
als O
' O
t O
instorten O
van O
casteelen O
en O
huysen O
, O
mitsgaders O
swaare O
brand O
, O
buyten O
' O
tgeene O
nog O
onbekent O
was O
, O
over O
de O
driemael O
honderd O
en O
taghentig O
duysent O
menschen O
soude O
wesen O
verongelukt O
, O
ja O
dat O
selfs O
de O
weegen O
van O
Nangasacky B-LOC
na O
Jedo B-LOC
door O
het O
instorten O
van O
gebergtens O
onbruykbaar O
waren O
geworden O
, O
dog O
dat O
desel O
ve O
met O
menighte O
van O
volk O
wederom O
in O
korte O
ten O
deele O
hersteld O
waaren O
en O
in O
hoedanige O
gestalte O
het O
ook O
in O
de O
opreyse O
van O
het O
opperhooft O
Tant B-PER
is O
gevonden O
. O

eeven O
voor O
' O
t O
vertrek O
der O
onse O
omtrent O
Jedo B-LOC
weder O
had O
begonnen O
en O
getwijffelt O
wiert O
, O
of O
de O
gewoone O
hofreyse O
van O
ons O
opperhooft O
in O
het O
aanstaende O
wel O
voortgangh O
soude O
neemen O
, O
dewijl O
den O
Keyser O
al O
jongst O
geordonneert O
hadde O
, O
denselven O
en O
de O
geschenken O
bij O
den O
grootregter O
tot O
Miaco B-LOC
soude O
ontfangen O
werden O
, O
ten O
eynde O
den O
desolaten O
toestand O
des O
rijx O
aan O
vreemde O
natie O
niet O
bekent O
mogte O
zijn O
. O

Des O
Keysers O
dogter O
, O
met O
de O
landsheer O
van O
Cuino B-LOC
Cuino I-LOC
getrouwt O
, O
was O
overleden O
. O

Door O
de O
aardbevinge O
vinden O
wij O
ook O
, O
dat O
de O
tolken O
in O
de O
opreyse O
deese O
en O
geene O
belastingen O
voor O
de O
Comp. B-ORG
alweeder O
opnieuw O
aan O
het O
voornoemde O
opperhooft O
Tant B-PER
hebben O
voorgestelt O
en O
voornamentlijk O
dat O
er O
nu O
meer O
goederen O
van O
de O
Nangasackise B-LOCderiv
gouverneurs O
na O
Jedo B-LOC
op O
Comp.8 B-ORG
kosten O
moesten O
genomen O
werden O
, O
' O
twelke O
' O
s O
jaars O
nogal O
een O
mooye O
stuyver O
komt O
te O
staan O
en O
onder O
welke O
pretext O
de O
gem. O
tolken O
niet O
weynig O
haar O
eygen O
voordeel O
betragten O
, O
gelijk O
niet O
duy O
sterlijk O
is O
tevoren O
gekomen O
, O
alsoo O
men O
desen O
jaare O
genootsaekt O
geweest O
is O
buyten O
47 O
paarden O
en O
71 O
dragers O
, O
die O
' O
s O
jaars O
tevooren O
mede O
tot O
het O
opvoeren O
der O
schenkagiegoederen O
waaren O
gebruikt O
, O
nog O
twaalf O
goude O
coubangs O
als O
een O
afsonderlijk O
geschenk O
aan O
de O
tolken O
mits O
de O
slegten O
tijt O
te O
geven O
, O
ten O
einde O
zij O
daarvoor O
de O
goederen O
der O
heeren O
gouverneurs O
souden O
tragten O
over O
te O
voeren O
, O
onder O
voorgeven O
dat O
het O
sonder O
gevolg O
van O
in O
andere O
jaaren O
te O
mogen O
pretendeeren O
soude O
sijn O
, O
soodat O
sij O
sig O
niet O
anders O
stileeren O
dan O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
successive O
met O
nieuwe O
en O
ongehoorde O
afpersingen O
te O
quellen O
. O
Winsten O
in O
de O
handel O
te O
Nagasaki B-LOC
gemaakt O
) O
: O
a O
. O
° O
1641/2 O
is O
geprofiteert O
f O
. O
465999 O
ofte O
71 O
} O
p. O
1643 O
" O
9 O
" O
646217 O
, O
921 O
" O
1644 O
" O
99 O
" O
616153 O
, O
52f O
" O
1645 O
" O
99 O
" O
907345 O
, O
70J O
" O
1646 O
" O
99 O
" O
516845 O
, O
66 O
} O
" O
1647 O
" O
99 O
" O
512281 O
, O
78 O
} O
" O
1648 O
" O
99 O
" O
767693 O
, O
117 O
} O
" O
1649 O
" O
99 O
" O
702435 O
" O
126 O
" O
1650 O
" O
99 O
" O
182295 O
, O
41 O
} O
" O
1651 O
" O
99 O
" O
593460 O
, O
74g O
" O
1652 O
" O
99 O
" O
657197 O
, O
71 O
} O
, O
, O
1653 O
" O
99 O
" O
875282 O
, O
103 O
} O
" O
1654 O
" O
99 O
" O
456693 O
, O
74 O
} O
" O
1655 O
" O
99 O
" O
580753 O
, O
94 O
} O
" O
1656 O
" O
99 O
" O
739494 O
, O
60 O
§ O
" O
1657 O
" O
99 O
" O
429985 O
, O
48 O
} O
" O
1658 O
, O
, O
99 O
" O
1037198 O
, O
107 O
} O
" O
1659 O
" O
99 O
" O
856037 O
, O
81 O
} O
" O
1660 O
" O
99 O
" O
676415 O
, O
76 O
} O
, O
, O
1661 O
" O
99 O
" O
929885 O
, O
79 O
} O
" O
1662 O
" O
99 O
" O
745446 O
, O
52 O
} O
" O
1663 O
" O
99 O
" O
676584 O
, O
89 O
} O
" O
1664 O
" O
99 O
" O
922803 O
, O
58 O
} O
" O
1665 O
" O
99 O
" O
702340 O
, O
49 O
} O
" O
1666 O
" O
" O
1174681 O
, O
124 O
} O
" O
1667 O
" O
99 O
" O
1441877 O
, O
116 O
" O
1668 O
" O
99 O
" O
1037493 O
, O
62J O
" O
1669 O
" O
99 O
" O
1184475 O
, O
87 O
} O
" O
1670 O
" O
99 O
" O
1270565 O
, O
95 O
} O
" O
1671 O
" O
99 O
" O
1558263 O
, O
145 O
} O
" O
1672 O
" O
99 O
" O
811305 O
, O
57 O
} O
" O
1673 O
" O
99 O
" O
859643 O
, O
69 O
} O
" O
1674 O
" O
99 O
" O
380465 O
, O
34 O
} O
" O
1675 O
" O
99 O
" O
365854 O
, O
46 O
" O
1676 O
" O
99 O
" O
451551 O
, O
70 O
} O
" O
1677 O
" O
99 O
" O
500214 O
, O
63 O
} O
" O
1678 O
" O
99 O
" O
379288 O
, O
69 O
} O
" O
1679 O
" O
99 O
" O
758277 O
, O
110 O
} O
" O
1680 O
" O
99 O
" O
575266 O
, O
99 O
} O
" O
1681 O
" O
99 O
" O
410406 O
, O
66 O
} O
" O
1682 O
" O
99 O
" O
303950 O
, O
45 O
" O
1683 O
" O
99 O
" O
186641 O
, O
50 O
} O
" O
1684 O
" O
99 O
" O
627813 O
, O
60 O
" O
1685 O
" O
99 O
" O
339829 O
, O
83 O
} O
" O
1686 O
" O
99 O
" O
294276 O
, O
75 O
} O
" O
1687 O
" O
99 O
" O
364886 O
, O
93 O
} O
" O
a O
. O
° O
1688 O
is O
geprofiteert O
f O
. O
372105 O
ofte O
93 O
| O
p. O
r O
c. O
to O
1689 O
n O
99 O
351601 O
00 O
cc O
ertee O
1690 O
• O
* O
99 O
99 O
342764 O
99 O
87 O
§ O
, O
, O
" O
1691 O
99 O
99 O
99 O
350739 O
99 O
90J O
" O
" O
1692 O
99 O
99 O
99 O
394143 O
99 O
104 O
| O
" O
" O
1693 O
99 O
99 O
99 O
434313 O
99 O
llöi O
" O
" O
1694 O
99 O
ƒ O
* O
414466 O
99 O
HOf O
" O
" O
1695 O
9 O
* O
99 O
406811 O
99 O
123 O
" O
" O
1696 O
99 O
99 O
99 O
468135 O
99 O
901 O
" O
" O
1697 O
99 O
99 O
99 O
373596 O
99 O
73J O
" O
" O
1698 O
99 O
99 O
9 O
9 O
484359 O
99 O
91J O
, O
, O
" O
1699 O
99 O
99 O
416843 O
99 O
76J O
" O
" O
1700 O
99 O
99 O
99 O
431560 O
99 O
81f O
" O
" O
1701 O
99 O
99 O
99 O
422422 O
99 O
76 O
| O
" O
, O
, O
1702 O
99 O
99 O
99 O
414195 O
99 O
721 O
" O
" O
1703 O
99 O
9 O
9 O
425288 O
99 O
56J O
" O
" O
1704 O
99 O
99 O
209284 O
9 O
9 O
321 O
" O
" O

wanneer O
met O
de O
zijde O
de O
tax O
van O
100000 O
teyl O
niet O
bereykt O
wierd O
, O
men O
dan O
wenste O
het O
manqueerende O
in O
andere O
whaaren O
om O
den O
vollen O
verkoop O
uyt O
te O
maken O
te O
suppleeren O
, O
daerover O
scheenen O
de O
tolken O
tegen O
alle O
voorige O
gedagten O
van O
d' O
onse O
nu O
geen O
swarigheyt O
te O
maken O
en O
dat O
sulx O
bij O
de O
gouverneur O
ook O
geaccordeert O
was O
, O
mits O
egter O
sodanige O
quantiteyd O
zijde O
moest O
werden O
aangebragt O
, O
dat O
men O
daaruyt O
konde O
bespeuren O
als O
desen O
jare O
, O
dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
dien O
tax O
genegen O
was O
te O
voldoen O

dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
bij O
ruymte O
van O
scheepen O
wel O
twee O
kloeke O
bodems O
over O
Siam B-LOC
soude O
mogen O
senden O
om O
veel O
huyden O
, O
hertevellen O
en O
sappanhout O
te O
brengen O
en O
dan O
nog O
wijders O
van O
Batavia B-LOC
andere O
volumineuse O
wharen O
en O
bijsonder O
suyker O
, O
daartoe O
wel O
ruym O
vijf O
kloeke O
bodems O
soude O
nodig O
sijn O
, O
die O
men O
meynde O
, O
alle O
met O
kooper O
weder O
terugge O
soude O
komen O
, O
dog O
dit O
is O
een O
duyster O
en O
lastig O
voorgeven O
. O

omdat O
den O
Keyser O
, O
thans O
sijn O
paleys O
latende O
herbouwen O
, O
om O
de O
houtwerken O
te O
bestrijcken O
en O
voor O
de O
worm O
te O
preserveren O
veel O
camphur O
quam O
te O
consumeeren O
. O

Ook O
hadden O
de O
Chineesen B-LOCderiv
der O
Siamse B-LOCderiv
en O
andere O
j O
oneken O
groote O
schade O
geleden O
door O
een O
s O
waren O
brand O
op O
het O
Chinese B-LOCderiv
ejJant O
, O
waarvan O
desel O
ve O
van O
de O
Japanders B-LOCderiv
vergoeding O
hadden O
begeert O
en O
veel O
moeyten O
gemaekt O
. O

rijxgroten O
, O
gouvern. O
ra O
en O
verdere O
regenten O
sig O
particulierlijk O
ontblood O
soude O
sien O
van O
die O
excessive O
en O
splendide O
schenkagiën O
en O
andere O
voordelen O
, O
welken O
zij O
omtrent O
den O
vercoop O
van O
' B-ORG
s I-ORG
Comp.8 I-ORG
coopmansz O
. O
' O
s O
jaerlijx O
profiteeren O
, O
hierenboven O
soude O
de O
Japanders B-LOCderiv
moeten O
missen O
dien O
afftrek O
harer O
coopmansz. O
, O
welke O
wij O
door O
onsen O
handel O
komen O
toe O
te O
brengen O
, O
hoewel O
wij O
van O
gevoelen O
sijn O
, O
dat O
sij O
sig O
ten O
opsigte O
van O
dit O
laeste O
in O
geenderhanden O
manieren O
souden O
verlegen O
vinden O
, O
maer O
een O
veel O
grooter O
vervoer O
harer O
coopmansz. O
en O
aanbreng O
van O
noodwendigheden O
alleen O
door O
de O
Chinesen B-LOCderiv
konnen O
hebben O
en O
dat O
die O
natie O
niet O
anders O
souden O
wenschen O
, O
tenwaere O
in O
dien O
opsigte O
door O
verbot O
van O
de O
ruyme O
vaert O
door O
den O
Keyser O
van O
China B-LOC
off O
andere O
traversen O
eenige O
opstakelen O
in O
die O
woelinge O
mogte O
bij O
brengen O
, O
dat O
egter O
niet O
wel O
te O
voorsien O
is O
, O
omdat O
de O
Chinesen B-LOCderiv
tot O
de O
vaert O
en O
negotie O
geboren O
schijnen O
. O

dat O
den O
Suratsen B-LOCderiv
gouvern.r O
Nesjabetchan B-PER
in O
junij O
bevorens O
de O
Eng.8e B-LOCderiv
van O
d' O
Oude B-ORG
Comp. I-ORG
soude O
hebben O
doen O
uytkeeren O
soodanige O
75000 O
ropias O
, O
als O
deselve O
van O
Abdul B-PER
Gaffour I-PER
in O
handen O
hadde O
en O
dat O
ook O
van O
d' O
onse O
wierden O
gevordert O
100000 O
ropias O
, O
die O
de O
gem O
. O
Engelse B-LOCderiv
bij O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
soude O
hebben O
gesteld O
, O
behalven O
dat O
ook O
den O
Mogol O
op O
de O
klagten O
van O
sekeren O
Ally B-PER
Necky I-PER
, O
dat O
hem O
door O
de O
Christenen B-RELderiv
alle O
sijne O
goederen O
waren O
ontrooft O
, O
twee O
sijner O
bediende O
na O
Souratta B-LOC
gesonden O
soude O
hebben O
om O
deselve O
weder O
te O
doen O
restitueren O
, O
- O

princelijke O
ordre O
op O
d' O
Ouglyse B-LOCderiv
regenten O
om O
te O
vigileeren O
, O
dat O
niemand O
een O
greyn O
salpeter O
aen O
de O
hoedendragers O
quam O
te O
vercoopen O
, O
alsoo O
zij O
daermede O
nae O
der O
Mooren B-RELderiv
voorgeven O
het O
land O
der O
gelovigen O
ontrusten O
en O
de O
rheyse O
na O
Mocha B-LOC
verhinderde O
, O
soodat O
men O
sulx O
al O
mede O
aanmerkte O
als O
een O
middel O
, O
bij O
den O
prins O
in O
' O
t O
werk O
gesteld O
, O
om O
ons O
te O
nootsaeken O
door O
het O
gebrek O
van O
salpeter O
de O
bediende O
weder O
na O
boven O
te O
senden O
. O

werden O
zij O
door O
de O
Moorsse B-RELderiv
regenten O
om O
vergoeding O
lastigh O
gevallen O
voor O
verscheyde O
Armeense B-LOCderiv
coopl. O
, O
dewelke O
sijn O
geweest O
bevragters O
nae O
Persia B-LOC
van O
het O
schip O
de O
Coninginne B-SHP
Louise I-SHP
, O
tevoren O
le O
Pontchartrain B-SHP
genaemt O
, O
wanneer O
het O
in O
de O
Bengaelse B-LOCderiv
rivier O
door O
de O
Compagnie B-ORG
beset O
gehouden O
is O
geweest O
, O
alsoo O
gem. O
bodem O
, O
de O
reyse O
na O
Persia B-LOC
niet O
konnende O
gewinnen O
, O
sijn O
ingelade O
vragtgoederen O
, O
wel O
ter O
waerde O
van O
drij O
ton O
ropias O
begroot O
, O
op O
- O
Trangebaer B-LOC
gelost O
en O
, O
alleen O
met O
eenigh O
timmerhout O
na O
Bengale B-LOC
terughgekeerd O
, O
door O
noodsaekelijkheyt O
, O
soo O
gesegd O
wierd O
, O
het O
omtrend O
de O
punt B-LOC
Palmeros I-LOC
tegens O
de O
wal O
geset O
had O
. O

De O
vaert O
der O
vrije O
natiën O
als O
Armeenders B-LOCderiv
, O
Mooren B-RELderiv
, O
heydenen B-RELderiv
etc. O
werd O
( O
en O
) O
gesegd O
het O
voorleden O
jaar O
niet O
geweest O
te O
zijn O
van O
soo O
veel O
nadruk O
als O
2 O
k O
3 O
jaeren O
bevorens O
, O
hoewel O
egter O
nogal O
een O
goed O
getal O
van O
gem. O
scheepen O
, O
soo O
uyt O
Persia B-LOC
, O
Souratte B-LOC
, O
Aetchin B-LOC
, O
de O
Maldives B-LOC
als O
van O
Cormandel B-LOC
, O
Gale B-LOC
etc. O
a O
sijn O
aengekomen O
. O

geordonneert O
of O
versonden O
mogte O
werden O
na O
Elabaes B-LOC
een O
land-schap O
om O
de O
noord O
van O
Bengale B-LOC
gelegen O
, O
en O
werw. O
te O
gerugt O
wiert O
, O
dat O
hij O
gelast O
soude O
sijn O
te O
vertrecken O
. O

seeker O
zeerover O
, O
die O
den O
7e O
februarij O
1704 O
aldaar O
weder O
vernomen O
en O
agter O
het O
Cuyperseyland B-LOC
ten O
anker O
gecomen O
was O
, O
gecommandeert O
bij O
denselven O
Jan B-PER
Boin I-PER
, O
die O
a O
. O
° O
1702 O
het O
schip O
de O
Spreker B-SHP
aldaer O
verloren O
hadde O
en O
alhoewel O
de O
onse O
niet O
buyten O
reden O
voor O
hem O
over O
molest O
en O
ongemak O
bekommert O
waeren O
, O
als O
sijnde O
over O
de O
tweehondert O
coppen O
sterk O
en O
daaraf O
bijwijle O
het O
getal O
van O
hondert O
en O
meer O
aen O
land O
, O
in O
voegen O
dat O
men O
ook O
op O
d' O
eerste O
tijdingh O
van O
desselfs O
aencomste O
alle O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
bijeen O
in O
de O
pagger O
had O
getrocken O
en O
sig O
naer O
vermogen O
in O
defensie O
gebragt O
, O
soo O
heeft O
desen O
man O
gedurende O
sijn O
verblijf O
aldaar O
niet O
alleen O
niemand O
gemolesteerd O
ofte O
verkort O
, O
maer O
wel O
ter O
contrarie O
eenijgelijk O
, O
soowel O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
dienaren O
als O
vrijman O
, O
met O
vriendschap O
bejegent O
en O
niets O
genoten O
van O
verversing O
sonder O
betaling O
en O
was O
den O
5e O
april O
weder O
vertrocken O
, O
volgens O
' O
t O
voorgeven O
over O
de O
Mascarenhas B-LOC
3 O
naer O
Madagascar B-LOC
, O
van O
waer O
over O
een O
jaer O
of O
wat O
meer O
meende O
weder O
te O
komen O
, O
latende O
op O
Mauritius B-LOC
6 O
man O
staen O
, O
waeraf O
er O
twee O
van O
daer O
p. O
r O
de O
gepasseerde O
Engelse B-LOCderiv
schepen O
naer O
Engeland B-LOC
sijn O
vertrocken O
en O
de O
resteerende O
4 O
p. O
r O
Oestgeest B-SHP
alhier O
aengekomen O
. O

het O
op O
dat O
eyland O
voor O
' O
s O
Comp.8 B-ORG
kleene O
besettinge O
van O
40 O
of O
50 O
copp. O
tegens O
de O
rovers O
, O
die O
aen O
dien O
kant O
meer O
en O
meer O
schijnen O
toe O
te O
nemen O
en O
te O
swerven O
en O
onverhoets O
met O
schuyt O
of O
boot O
uyt O
haar O
nest O
, O
de O
Mascarenhas B-LOC
, O
konnen O
overcomen O
en O
ons O
volk O
op O
' O
t O
lijf O
vallen O
, O
gants O
niet O
sekuur O
meer O
en O
is O
. O

Ten O
belange O
van O
de O
revisie O
van O
den O
maleytsen B-LOCderiv
bijbel O
van O
wijlen O
d' O
eerwaarde O
Melchior B-PER
Leydecker I-PER
sullen O
wij O
ter O
gelegener O
tijd O
onse O
gedagten O
nader O
laten O
gaen O
, O
een O
werk O
van O
veel O
ombrage O
en O
dat O
ook O
veel O
dispuiten O
omtrent O
dies O
regte O
begrip O
onderhavig O
soude O
konnen O
sijn O
, O
gelijk O
ons O
dienthalven O
al O
een O
preuve O
van O
is O
te O
voren O
gekomen O
in O
den O
jare O
1702 O
, O
wanneer O
den O
Conink O
van O
Bantam B-LOC
eenige O
cappittelen O
dier O
translatie O
uyt O
het O
evangelium O
Lucas B-PER
op O
gehoude O
gesprek O
met O
d' O
eerw O
. O
Coldedehorn B-PER
hadde O
versogt O
en O
omtrent O
hetwelke O
alsdoen O
ten O
eersten O
de O
broederen O
, O
die O
alhier O
deselve O
tale O
kundig O
sijn O
, O
van O
different O
gevoelen O
over O
diverse O
woorden O
waren O
en O
uyt O
dien O
hoofde O
dies O
oversendinge O
na O
Bantam B-LOC
te O
dier O
tijt O
ook O
heeft O
moeten O
gestaekt O
werden O
. O

Iets O
van O
de O
sweevende O
onlusten O
onder O
verscheyde O
Bantamse B-LOCderiv
groten O
soude O
sijn O
ontdekt O
, O
dat O
nu O
niet O
is O
ontwaert O
, O
gelijk O
ons O
sulx O
egter O
van O
ter O
zijden O
nogal O
toescheynt O
bijsonderlijk O
tusschen O
den O
rijxbestierder O
en O
den O
Pangeran O
Tadjoedin B-PER
, O
dog O
egter O
, O
soo O
wij O
hopen O
, O
buyten O
eenige O
becommeringe O
voor O
Comp8 B-ORG
belangen O
. O

vermeldende O
' O
t O
weder O
herstellen O
van O
Darnack B-PER
en O
het O
zubjugeren O
van O
desselfs O
hooftregenten O
Zouranata B-PER
en O
sijne O
broeders O
, O
als O
vervolgens O
ook O
het O
suyveren O
van O
alle O
de O
westerstranden O
tusschen O
Samarang B-LOC
en O
Tagal B-LOC
van O
den O
Cartasoerasen B-LOCderiv
aenhang O
van O
den O
Pangeran O
Depatty B-PER
, O
waeromtrent O
sekeren O
Tommogon O
Bouweraxa B-PER
, O
tot O
Pacolongan B-LOC
van O
Cartasoera B-LOC
mede O
affgesonden O
, O
dog O
ten O
eersten O
tot O
de O
Comp. B-ORG
en O
den O
nieuwen O
Sousouhoenang O
overgegaen O
, O
vrij O
veel O
hadde O
medegewerkt O
, O
dat O
men O
schrijft O
, O
bij O
een O
optogt O
na O
Cartasoera B-LOC
na O
de O
regentijt O
de O
meeste O
groten O
, O
die O
sig O
nog O
neuterael O
hielden O
, O
dan O
ook O
van O
selve O
souden O
toevallen O
en O
waerin O
veel O
ten O
goeden O
strekt O
, O
dat O
den O
ouden O
Pangeran O
Sacraningrat B-PER
van O
Madura B-LOC
bij O
desen O
nieuwen O
Vorst O
tot O
gen. O
1 O
veltheer O
en O
groot O
gouv.r O
van O
alle O
de O
Mattaramse B-LOCderiv
zeestranden O
bij O
schriftel. O
acte O
is O
verclaert O
en O
voorgestelt O
met O
confirmatie O
van O
Comp.8 B-ORG
wegen O
. O

Om O
de O
roverijen O
langs O
de O
cust O
van O
China B-LOC
eeniger O
uytgeweke O
Chinesen B-LOCderiv
en O
dat O
die O
onder O
de O
naem O
der O
negotianten O
te O
quaeden O
geconniveert O
wierden O
en O
onder O
de O
goede O
quamen O
te O
schuylen O
, O
den O
Keyser O
een O
voornaem O
Tartaris B-LOCderiv
veltheer O
na O
Hoccieuw B-LOC
affgesonden O
en O
voorts O
de O
vaert O
buytenslants O
ten O
principalen O
en O
vooral O
met O
grote O
jonken O
verboden O
had O
, O
soodat O
men O
gerugt O
, O
er O
geen O
jonken O
meer O
van O
dit O
zaysoen O
uyt O
China B-LOC
her O
w O
. O
08 O
staen O
te O
komen O
, O
hoewel O
andere O
nog O
meenen O
, O
dat O
er O
soo O
van O
Nimpo B-LOC
als O
Aymuy B-LOC
nog O
sullen O
volgen O
, O
als O
sij O
maer O
met O
de O
regenten O
over O
de O
uytkoop O
konnen O
overeenkomen O
. O

soude O
den O
oproer O
tot O
Ligor B-LOC
door O
de O
Siamse B-LOC
May O
esteyt O
gants O
gestilt O
en O
alle O
die O
rebellige O
aldaer O
gewese O
hooffden O
met O
de O
dood O
gestraft O
sijn O
. O

agt O
schepen O
van O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
in O
Souratta B-LOC
verschenen O
soude O
wesen O
en O
aldaer O
in O
arrest O
genomen O
hebben O
drie O
Moorse B-RELderiv
Mochasvaerders B-LOCpart
, O
ophebbende O
een O
goet O
getal O
passagiers O
en O
daeronder O
eene O
van O
aensien O
, O
waeraen O
, O
als O
een O
priester O
, O
men O
meende O
, O
hun O
de O
Mooren B-RELderiv
gelegen O
soude O
laten O
- O
en O
soomede O
dat O
reets O
ten O
hove O
aan O
den O
Coning O
soude O
sijn O
ges O
. O
2 O
over O
dat O
werk O
en O
dat O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
alvorens O
de O
gem. O
schepen O
off O
passagiers O
te O
largeeren O
begeerde O
te O
hebben O
het O
ontslag O
van O
haere O
dienaren O
en O
25 O
lak O
, O
sijnde O
2500000 O
ropias O
, O
van O
den O
Moors B-RELderiv
coopman O
Abdul B-PER
Gaffoer I-PER
tot O
vergoeding O
van O
de O
schade O
, O
die O
d' O
E. O
Comp. B-ORG
door O
sijn O
toedoen O
heeft O
geleden O
. O

